Чемпионат:
Один против дюжины. 1999 год

Дата:
00-000-1999

Тур:
Тур 19

Вопрос 1:
Согласно старинной китайской легенде, в 2136 году до н.э. один дракон
захотел пообедать. Медленно поглощал он свою жертву, пока не поглотил
её полностью. Но китайцы знали, что делать. Они начали громко бить в
барабаны, трубить в трубы, трещать на трещотках... И дракон выпустил свою
добычу. А что же он всё-таки ел?

Ответ:
Солнце (было описано затмение).

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 2:
Сказал Рава [из Торы]: Берущий в жены женщину должен обратить внимание
на ее братьев... Для чего?

Ответ:
чтобы знать, каких от нее ждать сыновей. сыновья большей частью похожи
на братьев матери

Источник:
Элиагу КИ-ТОВ "Ты и твой дом", Иерусалим-Рига, изд-во "Шамир", 1990,
с.10. +Бава батра, 110а

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 3:
У Киплинга в стихотворении, посвящённом морской пехоте, есть строчки: Но
скверное дело в парадном строю Идти с Биркенхедом на дно. Почему же в
1893 году, когда английский корабль "Биркенхед" потерпел крушение и
берегов Южной Африки, морские пехотинцы остались на судне и ушли на дно
вместе с кораблём?

Ответ:
морские пехотинцы построились на юте, чтобы удержать корабль на плаву и
выиграть время на спасение женщин и детей.

Источник:
Р.Киплинг "Рассказы. Стихотворения", Ленинград 1989.

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 4:
Казалось, что это слово чаще всего звучит в Элевсине во время мистерий.
Этим утешались. По Геродоту, это даровала богиня сыновьям женщины,
просившей для них самое лучшее, что есть на земле. Что это?

Ответ:
смерть.

Источник:
А.И.Немировский, Л.С.Ильинская, В.И.Уколова. Античность: история и
культура. т.1. М. АО "Аспект Пресс", 1994. сс.84-85.

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 5:
Закончите мысль сэра Мортимера Уиллера, заметившего, что, подобно
крыловскому посетителю кунсткамеры, археолог может найти бочку, но при
этом не заметить... Кого?

Ответ:
Диогена.

Автор:
Ровшан Аскеров


Вопрос 6:
В одной из первых моделей подводных лодок использовались специально
натренированные морские львы. Они реагировали на шум мотора корабля и
преследовали его. За каждый удачный манёвр животное, как и цирке,
получало в награду рыбу. Однако из проекта ничего не вышло из-за двух
серьёзных недостатков морских львов. Во-первых, они не умели различать
корабли. А какой был второй недостаток?

Ответ:
морские львы вскоре поняли, что ловить рыбу самим гораздо легче, чем её
зарабатывать.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 7:
Лев Кассиль в книге "Кондуит и Швамбрания" описывает следующий эпизод:
Эдмонт Флегонтович Ла-Базри-де-Базан, редактировавший с 1917 года
покровскую газету "Волжский Буревестник", на первой странице
рождественского номера поздравил читателей с неким Днё м рождения. В
результате газету поздравили с новым редактором. Чей же это был День
рождения?

Ответ:
Иисуса Христа (1917-й).

Источник:
Л.Кассиль "Кондуит и Швамбрания".

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 8:
.Латиноамериканцы - народ горячий, поэтому жизнь у них так и бурлит -
перевороты, заговоры, революции... Один бразильский президент сказал:
"Если мне станет известно о готовящемся перевороте, я назначу на этот
день..." Что?

Ответ:
футбольный матч

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 9:
Для чего в шкафу заведующего физической лабораторией в Беркли висит
фрак?

Ответ:
чтобы было в чем получать Нобелевские премии

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 10:
Этот по большей части утраченный ныне язык был введен в Европе шведским
королем Карлом XII, который узнал об этом языке при оттоманском дворе во
время своего пребывания в Турции. Через несколько лет этот язык появился
и в Англии, после того как писательница Уортли Монтегю, побывав в
Турции, изучила и описала, как с помощью этого языка можно выразить
самые разные чувства - для этого нужно всего лишь правильно
составить... Что?

Ответ:
букет (это язык цветов).

Источник:
Дж. Фоли. Guinness Энциклопедия знаков и символов. - М., 1996, с.332.

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 11:
Кто был автором полонеза Огинского?

Ответ:
Огинский, разумеется

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 12:
Какие литературные взгляды сближали грека Зоила и пушкинского приятеля с
берегов Невы?

Ответ:
"бранил Гомера" (Зоил - известный ненавистник Гомера).

Автор:
Ровшан Аскеров


Тур:
Тур 20

Вопрос 1:
Средневековые метательные машины достигали иногда огромных размеров - до
15 метров в длину. Особенно хороши они были при осаде. Стреляли они
огромными камнями, брёвнами, горшками с зажигательной смесью. А иногда
даже мёртвыми лошадьми. Зачем?

Ответ:
так в осаждённый город проносилась эпидемия чумы.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 2:
В известном сатирическом романе Карела Чапеке "Война с саламандрами"
верховным предводителем уничтожающих человечество саламандр является
человек по имени Андреас Шульце. Лишь инициалы его совпадают с
прототипом, который вы мне сейчас и назовёте.

Ответ:
Адольф Шикльгрубер (Гитлер).

Источник:
Карел Чапек, "Избранное".

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 3:
У академика Ландау на столе лежала кипа бланков, начинающихся словами:
"Я прочёл Ваше доказательство Большой теоремы Ферма..." По получении
доказательства Ландау ставил на бланке некое число и расписывался, после
чего бланк дозаполнялся одним из ассистентов. Что же за число он ставил?

Ответ:
номер страницы, где он обнаруживал первую ошибку.

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 4:
В 1801 году бывший французский артиллерийский офицер Депиллон изобрел
средство для связи корабля с берегом, использующее перемещение трех
перекладин, поднятых на мачте. Свое изобретение он назвал словом, в
буквальном переводе означающее "знак несущий". Что изобрел Депиллон?

Ответ:
семафор (греч. sema - "знак", foros - "несущий").

Источник:
Дж. Фоли. Guinness Энциклопедия знаков и символов. - М., 1996, с. 129

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 5:
С этой историей связаны тезка человека сменившего много занятий, и две
особы благородных кровей, а в результате гигантское количество народу
погибло из-за какого-то принципа. Согласно некоему картежнику, в этом
событий было замешано семь легких металлических объектов. О каком
событий идет речь?

Ответ:
Об убийстве эрц-герцога Франца Фердинанда и его жены Гаврилой Принципом.

Автор:
Григорий Голдберг и Макс Розеноер


Вопрос 6:
Один человек считал, что имена Херсифрона из Кносса, Метагена, Феанида и
Деметрия забудут не только жители известного малоазийского города, но и
все человечество, но помнить будут только его имя. А как его звали?

Ответ:
Герострат

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 7:
Во Франции, играя в эту игру на деньги, обычно расплачивались монетами в
10 и 15 су. Что это за игра, сохранившая память о таких деньгах?

Ответ:
теннис

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 8:
Если в Ирландии сооружать стены дома из разломанных могильных
памятников, в Японии утром убить паука, а в Китае подметать дом в Новый
год, то что надо сделать в России?

Ответ:
например, разбить зеркало (всё это дурные приметы).

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 9:
В зависимости от цивилизованности общества для идентификации личности
требуется паспорт, или, например, визитная карточка. А чью личность в
20-е годы нашего века идентифицировали с помощью динамитной шашки?

Ответ:
красноармейца Сухова

Автор:
Макс Розеноер


Вопрос 10:
Этот инженерный принцип, имеющий отношение к интимности и металлистам,
вероятно восходит к другому философскому и научному принципу,
сформулированному - по некоторым сведениям, не впервые более 600 лет
назад. Назовите имя человека, сформулировавшего и часто использовавшего
этот принцип в то время.

Ответ:
Уильям Оккам

Автор:
Ровшан Аскеров


Вопрос 11:
Циник Фрасилл попросил у диадоха Антиоха драхму. Тот ответил: "Не к лицу
царю столько давать". Тогда он попросил у царя талант, но тоже получил
отказ. Как же Антигон его обосновал?

Ответ:
"не к лицу философу столько просить".

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 12:
Международный патентный суд в Гааге отклонил иск Франции к СССР.
Французы утверждали, что этикетка с изображением верблюда, списана с
французской. Но, хотя даты создания рисунков были неизвестны, суд
безошибочно установил независимое авторство рисунков. По какому
признаку?

Ответ:
по количеству горбов у верблюда

Автор:
???


Тур:
Тур 21

Вопрос 1:
В 1879 году один английский землевладелец потребовал со своих
арендаторов повышенной платы за землю. В ответ на это по решению
местного профсоюза его наёмные рабочие отказались на него работать,
почтальоны - доставлять ему почту, а торговцы стали обходить его имение
стороной. Как была фамилия этого англичанина?

Ответ:
Бойкот.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 2:
Поэт А.Раскин посвятил Ч.Чаплину следующие строки:
   ... смотрим не дыша
   На смешной и грустный лик его.
   Жизнь его прекрасный путь
   От...
   А далее поэт уточнил творческий путь великого актера.
   Воспроизведите последние слова эпиграммы.

Ответ:
"От Смешного до Великого".

Источник:
Раскин А. "Это Я", М. 1968.

Автор:
Владимир Крикунов


Вопрос 3:
Что означали следующие выражения на языке индейцев таманаки: "палец на
ноге" и "палец на другой ноге"?

Ответ:
числа 11 и 16.

Источник:
Бородин А.И. "Число и мистика", Д., 1972, с. 31.

Автор:
Владимир Крикунов


Вопрос 4:
ЭТО есть практически у всех нас дома, а самое большое в мире из них,
высотой 16 м 25 см, когда-то принадлежало Джорджу Вашингтону, а сейчас
используется во время церемоний инаугурации президента США. Что же это?

Ответ:
кресло.

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. - Москва-Лондон, 1993, с.226.

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 5:
Великобритания - страна традиций. Все министерства располагаются в
Лондоне, кроме трех. Каких?

Ответ:
Министерства Шотландии, Уэльса и Северной Ирландии.

Автор:
Команда Сергея Виватенко


Вопрос 6:
Полиция американского штата Калифорния имеет право оштрафовать человека,
поставившего мышеловку, в том случае, если у него нет... Чего?

Ответ:
лицензии на охоту

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 7:
За весь период своей работы этот насос делает в общей сложности около 3
миллиарда качков, перекачивая при этом более 300 млн. литров жидкости.
Что за жидкость он перекачивает?

Ответ:
кровь (это сердце).

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 8:
30-е годы 20-го века. Маленькая мексиканская деревушка. Шествие в честь
праздника всех святых. Богатый американский турист, увидев изображение в
руках одного из идущих крестьян в страшном возмущении: "Кого вы несете,
святотатцы"? "Это святой Карлос", - последовал невозмутимый ответ. Так
кто же был там изображен на самом деле?

Ответ:
Чарли Чаплин

Источник:
Ж. Садуль "Жизнь Чарли", стр. 16

Автор:
Лариса Архипова


Вопрос 9:
Один человек, имя которого вы хорошо знаете, сказал, что он является
единственным человеком на планете, получившим выгоду от дрезденской
бомбардировки, унесшей много жизней, разрушившей красивый город и
абсолютно бессмысленной в военном плане. Этот человек был в лагере
военнопленных в Дрездене, а получил он примерно 3$ за каждого убитого.
Каким образом?

Ответ:
написал книгу (Slaughterhouse-five).

Источник:
Kurt Vonnegut. Palm Sunday. NY: Laurel, 1984. p.94

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 10:
Этот проект обошелся Франции в 10 млн. франков. Уже три года в теплицах
Фонтенбло над его осуществлением работают лучшие потомственные
садовники. А через месяц мы сможем полюбоваться на плоды их трудов.
Вопрос: а что же они выращивают?

Ответ:
траву для футбольных полей.

Источник:
телепередача "Футбол от УТН", 12.05.97 г.

Автор:
Владимир Крикунов


Вопрос 11:
В 1927 году самый высокий годовой доход (105 миллионов долларов) был
зарегистрирован в США у известного человека. В каком городе жил этот
человек я не скажу так как вы сразу же поймете кто он. Кем был этот
человек по роду занятий?

Ответ:
гангстер (Аль Капоне).

Автор:
Юрий Денисов


Вопрос 12:
Какое слово из 4-х букв шведы (а может, не они) снабдили эпитетом
"групповой", известно. Лишь на первые 2 буквы отлично от него слово,
которое в 20-х гг. советские коллективисты тоже уснащали этим эпитетом.
Назовите это 2-е слово.

Ответ:
бокс.

Источник:
Г.Панченко "Нетрадиционные боевые искусства. От Америки до
Руси", Харьков, "Фолио",1997, с.350.

Автор:
команда А. Клейна


Тур:
Тур 22

Вопрос 1:
Судя по французскому анекдоту, самый везучий дипломат это тот, у кого:
американская зарплата, жена - японка, китайский повар и английский дом.
А у неудачливого дипломата?

Ответ:
Китайская зарплата, жена - американка, английский повар и японский дом.

Источник:
"Космополитен", 1995, N11.

Автор:
Алексей Беспалов


Вопрос 2:
После того, как этот человек, круто изменив свою карьеру и сильно
потерпев из-за этого, добился в своём деле больших успехов, его мать
сказала ему: "Как жаль, это ты всё-таки не стал священником!" Кто этот
человек?

Ответ:
Иосиф Сталин.

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штутгарт, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 3:
Снят. Флаги Австралии, Новой Зеландии, Тувалу, Фиджи и ЮАР содержат одну
общую деталь. Какую?

Ответ:
флаг Великобритании

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штутгарт, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 4:
Сапармурад Ниязов, президент Туркмении, подарил Джагиля Борису Ельцину.
Кроме него такие же многомиллионные подарки получили президент Турции и
король Саудовской Аравии. Что это за подарки?

Ответ:
кони

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 5:
В 1653 году голландские колонисты Нью-Амстердама возвели оборонительное
сооружение для отражения атак англичан и индейцев. Что находится сейчас
на месте этого сооружения?

Ответ:
Уолл-стрит (от англ. уолл - стена). Нью-Амстердам - старое название
Нью-Йорка.

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штутгарт, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 6:
У корсаров было множество обычаев и правил, в основе которых лежало
чувство локтя, принцип товарищества. А теперь представьте себе, что бы -
пираты, только что заключившие некий договор. Как, следуя пиратскому
обычаю, должна расписаться Ваша команда?

Ответ:
росписи должны располагаться по кругу, чтобы невозможно был выяснить,
кто главный.

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 7:
Английский писатель Гилберт Честертон утверждал: "Те, кто пользуются ИМ,
не станут поклоняться ЕМУ - они слишком хорошо ЕГО знают. Те, кто
поклоняются, - не пользуются, судя по тому, что они о НЕМ говорят". О
чем так говорил Честертон?

Ответ:
об УМЕ

Источник:
Энциклопедия мысли. - Симферополь: Таврида, 1996, стр. 586.

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 8:
В 1971 году один американский журналист, сотрудник известного журнала
"Ридерс дайджест", обнаружил явление, названное им впоследствии
"Эффектом Попова". Непосредственное отношение к этому "эффекту" имели
Гильермо Маркони в Италии, Генрих Герц и Фердинанд Браун в Германии,
Эдуард Бранли во Франции и Никола Тесла в Югославии. В чем суть "эффекта
Попова"?

Ответ:
В каждой из перечисленных стран изобретателем радио считается "свой"
человек (как выяснилось после изучения энциклопедий десятка стран
Европы).

Источник:
"Наука и жизнь", 1997, N10, с.34.

Автор:
Георгий Косинец


Вопрос 9:
В 1845 году немецкий химик Кристиан Шонбайн пролил случайно в кухне
смесь из селитряной и серной кислоты на передник своей жены. Тогда он
вывесил передник сушиться. А что произошло, когда он высох?

Ответ:
он взорвался (так была открыта нитроцеллюлоза).

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штутгарт, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 10:
В древнекитайской книге "Книга обычаев старого Таи", мы встречаем это
как символ мировой гармонии, причём каждая из 9 его частей имеет
собственное значение. Мы его название связываем с волшебством, а ведь
для его создания нужно всего лишь немного смекалки. Что это?

Ответ:
магический квадрат.

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штуттгарт, на нем. языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 11:
Любой большой зал или даже комната в доме может послужить этим домом
собраний, если содержит два светильника, выдвижной ящик, нишу и
возвышение в виде платформы. Что же это?

Ответ:
синагога.

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штуттгарт, на нем. языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 12:
Что на Пелопоннесе дорийский Геракл смог отобрать у критского героя?

Ответ:
честь основания Олимпийских игр.

Источник:
А.И.Немировский, Л.С.Ильинская, В.И.Уколова. Античность: история и
культура. т.1. М. АО "Аспект Пресс", 1994. с.83.

Автор:
Максим Мазуров


Тур:
Тур 23

Вопрос 1:
Он толщиной с карандаш и длиной от 8 до 14 см. У всех нас он есть от
рождения, но не у всех есть при смерти. Назовите его.

Ответ:
аппендикс.

Источник:
"Большая и удивительная книга", издательство Найнц Петер, Гютерслох,
1980 год, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 2:
Как вы думаете, жители какой европейской страны говорят на языке, слова
которого в основном арабские, а алфавит и грамматика - латинские?

Ответ:
Республики МАЛЬТА.

Комментарий:
Сказалось ее историческое прошлое: страна в разное время была под властью
и римлян, и арабов; а также финикийцев, норманнов, рыцарей...

Источник:
Весь мир: Энциклопедический справочник. - Минск, 1996, с.89.

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 3:
Когда они попали туда, их было пятеро: тезки царей Кира и
Навуходоносора; человек, воевавший пером, которого звали, как
освободителя Израиля от мадианитян, моряк по имени "Счастливое
приключение" и пятый - Герберт. Судьба была добра к ним - они нашли
шестого. брошенного, а затем и седьмого, того, чьим был "кораблик". Куда
попали они?

Ответ:
на Таинственный остров

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 4:
Для какого монастыря была написана "Троица" Рублёва?

Ответ:
для Троицкого монастыря

Источник:
Наталья Носова "Россия в коротких историях", 1993, на немецком языке

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 5:
В 1824 году, когда этому человеку было всего лишь 15 лет, он сделал
изобретение, которое прославило его, было названо его именем и до сих
пор помогает миллионам ему подобных. Всего 2 годами позже при помощи его
изобретения была издана первая книга. Сейчас при помощи его изобретения
издаются даже газеты. А какое событие произошло с этим человеком в
детстве?

Ответ:
он ослеп (это был Брайль, изобретатель азбуки для слепых).

Источник:
"Большая и удивительная книга", издательство Найнц Петер, Гютерслох,
1980 год, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 6:
Закончите четверостишие И.Губермана:
   "Еврею нужна непростая квартира
   Еврею нужна для жилья непорочного
   Квартира, в которой два разных сортира..."

Ответ:
"... Один для мясного, другой - для молочного".

Автор:
Марк Беленицкий


Вопрос 7:
Его прообраз, использовавшийся как оружие, был очень тяжёл и опасен, мог
заменить меч, но зачастую не обладал тем качеством, с которым он у нас
всех ассоциируется. Его современный аналог - всего лишь игрушка. О чём
идёт речь?

Ответ:
о бумеранге (возвращаться ему раньше было совсем не обязательно).

Источник:
"Большая и удивительная книга", издательство Найнц Петер, Гютерслох,
1980 год, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 8:
Часто улицы, парки, порты, гостиницы называются именами великих людей.
Однако улицу Пушкина вы скорее найдете в Москве, чем в Мадриде, а
аэропорт имени Джона Кеннеди находится в Нью-Йорке, а не во Франции.
Объясните тогда, почему на вокзале в городе Базеле приезжих встречает
гостиница названная в честь русского академика?

Ответ:
гостиница названа в честь Эйлера, русского академика, уроженца Базеля.

Источник:
Энциклопедия Британника: Эйлер, поездка в Базель.

Автор:
Илья Неменман


Вопрос 9:
Их изобрёл флорентийский монах и художник Фра Бартоломео в начале 16
века, заказав их из дерева. А в 1858 году британский торговец шёлком и
модельер Чарльз Фредерик Ворт "оживил" их. Сейчас их очень много, в
основном женского рода. Кто они?

Ответ:
манекены (или манекенщики и манекенщицы).

Источник:
"Большая и удивительная книга", издательство Найнц Петер, Гютерслох,
1980 год, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 10:
В немецких концлагерях коммунисты сидели за идеологию и политическую
борьбу, евреи - за свою национальность. А за что сидели свидетели
Иеговы?

Ответ:
за отказ служить в армии (с оружием в руках).

Источник:
Э.Фромм. Анатомия человеческой деструктивности. М. Республика, 1994,
с.69

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 11:
В Японии того, кто использует пять, называют "кадзин", а того, кто
использует три - "хайдзин". А как и тех и других называем мы?

Ответ:
Поэты (танку и хокку: 5- и 3-строчные японские стихи).

Источник:
Детская Энциклопедия, Т. 11: Язык и литература. М., 1976. С. 478-479.

Автор:
Александр Петрусевич


Вопрос 12:
Как пишет А.И. Солженицын в книге "Архипелаг ГУЛАГ", в конце двадцатых
годов на Соловецкие лагеря полился поток воровок и проституток. При
встрече первые кричали вторым: "Хоть воруем, да собой не торгуем!" А что
кричали в ответ вторые?

Ответ:
"Торгуем своим, а не краденым".

Источник:
Солженицын А.И. Архипелаг ГУЛАГ. Т.2. М., Инком НВ, 1991, С. 38.

Автор:
Александр Петрусевич


Тур:
Тур 24

Вопрос 1:
Один из законов Буси-до ("Путь самурая"), сформулированный в книге
Дайдодзи Юдзана "Начальные основы воинских искусств", гласит:
"Обладающий лишь грубой силой не достоин звания самурая. Не говоря уже о
необходимости изучения наук, воин должен использовать досуг для
упражнений в поэзии и постижения..." Чего?

Ответ:
чайной церемонии.

Источник:
А. Долин, Г. Попов. Кэмпо - традиция воинских искусств. - М. Наука,
1991, стр. 188

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 2:
Он бывает тропический, сидерический, анималистический, драконический. А
какой принят у нас?

Ответ:
григорианский

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 3:
Черепа солдат, погибших в битве при Ватерлоо, во время гражданской войны
в США и во время других военных действий, широко использовались врачами
того времени. Пациентами этих врачей были в основном пожилые люди. Что
же делали с этими черепами?

Ответ:
из челюстей изготавливались зубные протезы.

Источник:
"Невероятно, но правда": удивительные факты и странные происшествия со
всего света. Издательство "Дас бесте", Штуттгарт, 1976 г., на немецком
языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 4:
Первый считал, что человек обладает принципиальной свободой воли,
динамизмом и даже волюнтаризмом, а также многолетним запасом времени.
Второй полагал, что человеческое бытие статично, детерминировано и
ссылался на стоимость временно принадлежавшего ему документа. А в какой
области закончился их диалог?

Ответ:
В Ростовской. ("И оба сошли где-то под Таганрогом среди бескрайних
полей..." Песня А.Макаревича).

Автор:
Дмитрий Соловьев


Вопрос 5:
Древние Римляне заботились о своем душевном здоровье. Раз в год, каждый
домохозяин вставал в полночь с ложа, проходил к двери и, став к ней
спиной, открывал ногой. После чего надо было, не промахнувшись, швырнуть
наружу горсть черных бобов и девять раз прокричать: "Этими бобами я
выкупаю себя и своих". Мы не столь суеверны, но и сейчас тезки тех
существ, от которых оберегали себя римляне, обитают на далеком острове.
Назовите этот остров.

Ответ:
Лемуры обитают на Мадагаскаре.

Источник:
А.И.Немировский, Л.С.Ильинская, В.И.Уколова. Античность: история и
культура. т.1. М. АО "Аспект Пресс", 1994. сс.89-90.

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 6:
Однажды вечером в 1914 году молодая американка Мэри Фелбс Якоб взяла у
своей горничной два платка, кусок ленты и продала это вскоре за 15000
долларов. За что же ей заплатили такие деньги?

Ответ:
за бюстгальтер, который она изобрела.

Источник:
"Невероятно, но правда": удивительные факты и странные происшествия со
всего света. Издательство "Дас бесте", Штуттгарт, 1976 г., на немецком
языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 7:
Александр Македонский в молодости был неплохим бегуном и отец предложил
ему выступить на Олимпийских играх. Будущий завоеватель вселенной
согласился, но с одним условием. Назовите его.

Ответ:
если соперники тоже будут царями.

Автор:
Ровшан Аскеров


Вопрос 8:
В древности на территории этого города существовала римская колония
Ювавум. С 11-12 веков здесь проводились крупные разработки соли, что и
породило его современное название. Назовите название этого города и
самого известного его уроженца.

Ответ:
Зальцбург. (Salz - соль, burg - город), Моцарт.

Источник:
БСЭ, Т.9 С. 317.

Автор:
Александр Петрусевич


Вопрос 9:
В Стэнфорде (США) существует один из известнейших в мире ускорителей
частиц. Длина его 3 километра, но по форме он не представляет собой
прямую, причём сделано это умышленно. Зачем?

Ответ:
он имеет лёгкую кривизну, чтобы при испытаниях не мешала кривизна Земли.

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штуттгарт, на нем. языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 10:
Тридцатая ода великого древнеримского поэта Горация начинается словами
"Exegi monumentum". Эти слова знакомы всем нам, даже не читавшим
Горация, но несомненно читавшим русскую классику. Приведите пожалуйста
поэтический перевод этих слов.

Ответ:
"Я памятник себе воздвиг нерукотворный".

Источник:
А.С.Пушкин "Сочинения в трёх томах"

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 11:
Некий Маркус Самуэль владел в конце 19 века в Лондоне двумя фирмами.
Одна из них торговала различными поделками из морских раковин. А чем
торговала вторая фирма?

Ответ:
нефтью и нефтепродуктами (Shell = раковина).

Источник:
"Невероятно, но правда": удивительные факты и странные происшествия со
всего света. Издательство "Дас бесте", Штуттгарт, 1976 г., на немецком
языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 12:
Прочтите стихотворение Бориса Заходера.
   Очень, очень странный вид...
   Речка под окном горит,
   Чей-то дом хвостом виляет,
   Песик из ружья стреляет,
   Мальчик утром слопал мышку,
   Кот в очках читает книжку,
   Старый дед стучит в окно,
   Воробей клюет зерно,
   Да как крикнет улетая:
   Вот что значит...
   А теперь закончите его.

Ответ:
Запятая. (она расставлена не там.)

Автор:
Анна Майсюк


Тур:
Тур 25

Вопрос 1:
Кто из жителей СССР стал самой известной жертвой Титаника?

Ответ:
Ипполит Матвеевич Воробьянинов

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 2:
Убийца и его жертва... Согласно большинству религий, именно жертва
попадёт не небо, а убийце обеспечен ад. Однако есть исключения, когда
убийце уготовано место на небе, а убитым - в аду: Георгий Победоносец,
небесный житель, убил змея; а Самсон, также прославляемый священными
книгами, десятки вражеских воинов. А можете ли вы привести пример, когда
и жертва и убийца были вместе вознесены на небо?

Ответ:
Орион и укусивший его скорпион

Источник:
Энциклопедия Британника: Орион, Скорпион

Автор:
Илья Неменман


Вопрос 3:
Знатоки античной философии без труда смогут завершить рубаи Омара
Хайяма: Мне мудрость не была чужда земная, Разгадки тайн ища, не ведал
сна я. За семьдесят перевалило мне, Что ж я узнал! -...

Ответ:
Что ничего не знаю.

Источник:
Хайям Омар. Рубаи. - М., Летопись, 1997, С. 90.

Автор:
Дмитрий Соловьев


Вопрос 4:
По наблюдениям известного путешественника Всеволода Овчинникова, в Китае
змей ловят главным образом для кулинаров (из змеиного мяса они готовят
деликатесные блюда), в Индии - для мастеров-кожевенников (из кожи они
изготовляют прекрасные сумки и другие изделия). А вот в Бирме змей ловят
в первую очередь для людей другой профессии. Какой?

Ответ:
для ФАРМАЦЕВТОВ (они ИЗГОТОВЛЯЮТ лекарства-противоядия).

Источник:
В. Овчинников. Своими глазами. Страницы путевых дневников. - М., 1989,
с. 119.

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 5:
Марина Цветаева писала: "Дарование и ум - плохие дары в колыбель.
Особенно..." В чью?

Ответ:
в девичью

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 6:
В 1536 Кальвин приехал в Женеву, чтобы сделать из неё протестантский...
Что?

Ответ:
Рим.

Автор:
Илья Неменман


Вопрос 7:
Первые из них были созданы в Троице-Сергиевом монастыре около 100 лет
назад. А всеобщее признание они получили на Парижской выставке 1900
года. Сейчас они являются одним из символов России. Кто они?

Ответ:
матрёшки.

Источник:
Наталья Носова "Россия в коротких историях", 1993, на немецком языке.

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 8:
В Великобритании сейчас время перемен, а многие реформы, подчас меняющие
устои, еще ожидаются. Популярен анекдот, согласно которому ТАМ скоро
останутся только двое: Пол Маккартни и Эндрю Ллойд Уэббер. Где?

Ответ:
в Палате Лордов. Речь идет о проекте реформы, когда в Палате Лордов
будут только назначенные, а институт наследственного пэрства будет
упразднен.

Источник:
телевизионный репортаж НТВ (был еще в мае 1997).

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 9:
Утром 30 июня 1908 года машинист локомотива на Транс-сибирской
магистрали решил, что у его паровоза взорвался котёл. Что стало
причиной для такой неожиданной мысли?

Ответ:
падение Тунгусского метеорита.

Источник:
"Невероятно, но правда": удивительные факты и странные происшествия со
всего света. Издательство "Дас бесте", Штуттгарт, 1976 г., на немецком
языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 10:
Раньше при игре в крикет если игроку удавалось три раза успешно вбросить
мяч, его награждали новенькой, с иголочки, шляпой. Этот обычай породил
современный футбольный термин. Какой?

Ответ:
шляпа - хат (англ.), отсюда - хет-трик.

Источник:
"Большая и удивительная книга", издательство Найнц Петер, Гютерслох,
1980 год, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 11:
В одном испанском городе поставлен первый в своем роде памятник. Он
посвящен одной страдалице, которая страдает из-за вредных пристрастий
людей и ежедневно с ними борется. Назовите эту страдалицу.

Ответ:
Печень.

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 12:
50 лет назад немцы называли это "орган (ударение на втором слоге)
Сталина". Свой аналог этого они называли "бросатель Небела". А как
называем это мы?

Ответ:
"Катюша".

Источник:
"Большая и удивительная книга", издательство Найнц Петер, Гютерслох,
1980 год, на немецком языке.

Автор:
Михаил Перлин


Тур:
Тур 26

Вопрос 1:
Меркаптан - газ с резким и неприятным запахом, специально добавляют к
природному газу. А для чего?

Ответ:
Чтобы легче обнаружить утечку

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 2:
Над входом в Мартинскую церковь в Брауншвайге находятся две бронзовые
фигуры людей. Назовите этих людей пожалуйста.

Ответ:
Святой Мартин и Мартин Лютер

Автор:
Александр Ланин


Вопрос 3:
Швейцария - нейтральная страна. Она не член Европейского сообщества, не
член НАТО, не член ООН. Но она сделала исключение для одной
международной организации, штаб-квартира которой находится в Женеве. Что
это за организация?

Ответ:
Международный красный крест

Автор:
Илья Неменман


Вопрос 4:
Это сооружение, расположенное на одном острове недалеко от
калифорнийских берегов, занесено в Книгу рекордов Гиннесса как самое
надежное в мире среди себе подобных. Оно выдерживало проверку 23 раза,
причем каждый раз эти проверки были весьма неожиданными. Что это за
сооружение и каким образом его испытывали?

Ответ:
это самая надежная в мире тюрьма (для особо опасных преступников) - из
нее безуспешно пытались сбежать 23 заключенных.

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. - Москва-Лондон

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 5:
Представьте себе ситуацию: настоящее время, Англия, встречаются Первый
Лорд Адмиралтейства и Первый Лорд Казначейства. Кто из них должен первым
поприветствовать другого?

Ответ:
Первый Лорд Казначейства; Обе эти должности в настоящее время занимают
по совместительству: Первый Лорд Казначейства - Премьер-Министр, Первый
Лорд Адмиралтейства - Королева Англии.

Автор:
???


Вопрос 6:
Антон Павлович Чехов авторитетно утверждал, что этот месяц короче
лунного и насчитывает 20 дней,5 часов,15 минут и 16 секунд. Назовите
этот месяц.

Ответ:
медовый

Автор:
???


Вопрос 7:
В одном французском городе стоит памятник Анне Ярославне. На нем была
выбита надпись: Анна Ярославна, королева Русская. Но недавно, по
некоторым требованиям эта надпись была изменена. А как она выглядит
теперь и чьи это были требования?

Ответ:
Анна Ярославна, королева Украинская по требованию естественно Украины.

Автор:
Максим Мазуров


Вопрос 8:
3 февраля в Японии отмечается праздник "ночь бросания бобов". При этом
японцы целыми семьями стоят на порогах своих домов, и каждый член семьи
бросает на улицу определённое количество бобов чтобы привлечь счастье в
дом и отпугнуть злых духов. А сколько бобов бросил бы при этом ваш
капитан присутствуй он на этом празднике?

Ответ:
столько, сколько ему лет

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штуттгарт, на нем. языке.

Автор:
Пермский клуб "Что? Где? Когда?"


Вопрос 9:
В 1985 году в Англии было всего около 30 тысяч телефаксов - устройств,
позволяющих передавать письма и чертежи по телефону. Но уже к началу
1990 года их число возросло более, чем в 10 раз. А какое событие,
происходившее в Англии в сентябре 1988 года, положило начало резкому
росту популярности этого вида связи?

Ответ:
забастовка почтальонов.

Комментарий:
письма перестали ходить, но телефон работал, а деловая жизнь не могла
остановиться - пришлось покупать факсы.

Источник:
"Наука и жизнь", 1990, N6, с.62.

Автор:
Анна Майсюк и Евгений Майсюк


Вопрос 10:
В 1758 году Джакомо Казанова предложил французскому министру способ, где
взять деньги на новую военную академия. Этот способ хорошо знаком всем
нам и широко используется и сейчас многими государствами. А теперь
скажите, как один габровец регулярно экономил по одному леву?

Ответ:
он не покупал лотерейные билеты

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штуттгарт, на нем. языке.

Автор:
Михаил Перлин


Вопрос 11:
ОН прожил всего 28 лет. Одно из его стихотворений заканчивалось
строками:
   Хотелось озвереть, кусаться и рычать.
   Пытался умереть - успели откачать.
   Могли и не успеть. Спасибо главврачу
   За то, что ничего теперь я не хочу.
   Психически здоров. Отвык и пить и есть.
   Спасибо...
   Закончите последнюю строку.

Ответ:
...Башлачев. Палата N 6.

Источник:
Альтернатива. Опыт антологии рок-поэзии. - М., Стиль, 1991,- С. 36.

Автор:
Александр Ескевич


Вопрос 12:
Возьмите первую часть высказывания Екатерины Медичи при известии о
смерти её сына Карла 9 и переведите это на персидский язык. Теперь
ответьте мне, кто лучше всех пользуется этим переводом?

Ответ:
Гарри Каспаров король умер (да здравствует король) > шах мат > Гарри
Каспаров.

Источник:
"Знали ли вы, что...? Удивительные факты со всего света", 1986 год,
Штуттгарт, на нем. языке.

Автор:
Михаил Перлин


Тур:
Тур 28

Вопрос 1:
В 1926 и 1948 годах Германия была наказана за развязывание войн так же,
как когда-то была наказана Спарта. Что это за наказание?

Ответ:
Немецким спортсменам было запрещено участвовать в Олимпийских играх.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 2:
Таблички с именами и должностями, выдаваемые участникам Всемирного
экономического форуме в Давосе, в зависимости от категории участника
бывают белые, синие, голубые... А кому выдаются желтые таблички?

Ответ:
Естественно, журналистам.

Автор:
Вадим Карлинский


Вопрос 3:
Самыми авторитетными из них были признаны Гамбино, Лючезе, Коломбо,
Дженовезе и Бонано. А самой известной, возможно, является та, которой на
самом деле не было. Назовите ее.

Ответ:
Корлеоне. Перечислены фамилии семейств итальянской мафии в США.

Автор:
Вадим Карлинский


Вопрос 4:
Как заканчивается пословица, начинающаяся словами "Страшно видится"?

Ответ:
"... стерпится - слюбится."

Автор:
Наиля Курмашёва


Вопрос 5:
Став в двадцать лет капитаном корабля, Горацио Нельсон написал по этому
поводу отцу: "Мы все продвигаемся вперед с помощью...". С чьей же
помощью, по мнению Нельсона, он продвигался вперед?

Ответ:
Смерти. Он был повышен в звании после гибели прежнего капитана.

Автор:
Наиля Курмашёва


Вопрос 6:
Газета "Уикли уорлд ньюс" провела опрос в пяти крупных городах Америки,
выясняя, кто согласится за 1 миллион долларов отправиться нагишом на
работу. Согласились 84% мужчин. Женщины, как выяснилось, несколько
стыдливее: лишь 20% продемонстрировали бы свои прелести. Правда,
объяснение, возможно, содержится в словах одной из участниц опроса,
которая разоблачилась бы при условии, что ее предупредят за несколько
недель. А для чего ей эти несколько недель?

Ответ:
Чтобы сбросить лишний вес.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 7:
Какое слово придумал в 1906 г. австрийский врач Пирке, переведя на
греческий словосочетание "другое действие"?

Ответ:
Аллергия.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 8:
Это - "поклонение красоте в сером свете будней". О чем так говорил
живший в XVI веке дзенский монах Сен-но Рикю?

Ответ:
О чайной церемонии.

Автор:
Наиля Курмашёва


Вопрос 9:
Эту женщину любили многие знаменитые актеры, режиссеры, писатели. Один
из них, Эрих Мария Ремарк, описал историю своих отношений с ней в романе
"Триумфальная арка" и даже, по одной из версий, зашифровал в фамилии его
главной героини псевдоним, под которым она прославилась. Назовите этот
псевдоним.

Ответ:
Марлен Дитрих. Героиню "Триумфальной арки" звали Жоан МАДу.

Автор:
Вадим Карлинский


Вопрос 10:
Каких только не появилось в последние годы учебников по отечественной
истории. Аркадий Арканов свое творение, выпущенное с подзаголовком
"Учебник истории советской и антисоветской власти для слаборазвитых
детей", озаглавил "От Ильича..." Назовите оставшиеся два слова.

Ответ:
"... до лампочки".

Автор:
Вадим Карлинский


Вопрос 11:
Что средневековый алхимик Альберто из Виллановы называл "семенной
жидкостью всех металлов"?

Ответ:
Ртуть.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 12:
В декабре 1998 года в "Известиях" была опубликована небольшая заметка,
озаглавленная: "Мику Хаккинена будут гасить". А чем именно его будут
гасить, согласно этой заметке?

Ответ:
Почтовым штемпелем. Он стал чемпионом мира в Формуле-1, и в честь его
победы была выпущена марка.

Автор:
Елена Орлова


Тур:
Тур 29

Вопрос 1:
Всем известный советский фильм снят по мотивам пьесы "Сослуживцы".
Авторы пьесы Э.Брагинский и...Кто еще?

Ответ:
Эльдар Рязанов (фильм "Служебный роман").

Источник:
Электронный справочник КИНО

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 2:
Вспомните известное событие прошлого десятилетия, и попробуйте
воспроизвести надпись при въезде в город Киев, которую можно понять
двояко: "ПРИЕЗЖАЙТЕ В КИЕВ И ВЫ БУДЕТЕ..."

Ответ:
"...ПОРАЖЕНЫ" (Чернобыль. Поражение радиацией)

Комментарий:
Многие отвечали "Светиться" или "светиться от счастья", но оба ответа не
были приняты автором по причинам: А) фраза "ВЫ БУДЕТЕ СВЕТИТЬСЯ", в
общем, не употребляется в таком виде, в отличие от "Вы будете поражены".
Б) фраза "Вы будете светиться от счастья" имеет ярко выраженную причину
свечения, СЧАСТЬЕ. Хотя все равно большое количество людей, который
пошли по версии СВЕТИТЬСЯ, говорит о не очень хорошем качестве вопроса.

Источник:
"Приемы рекламы и Public Relation" СПБ 1998, с.40

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 3:
Какую часть тела упоминаем мы, когда англичанин сказал бы, что его руки
полны?

Ответ:
Горло (работы по горло).

Комментарий:
Здесь была сразу обнаружена грубоватая ошибка в виде рта, который тоже
принимался.

Источник:
Краткий русско-английский словарь пословиц и поговорок, Москва 1993

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 4:
Эти два брата успешно делают карьеру в одном деле. Имя младшего брата
совпадает с именем известного человека, который в 1937 году завершил
свое "триумфальное шествие" в городе, который в первой половине 90-х
годов покорил своей игрой старший брат. Что это за город?

Ответ:
Ванкувер.

Комментарий:
В 1937 году Валерий Чкалов приземлился в Ванкувере, где в первой половине
1990-х Павел Буре вывел команду Ванкувер в финал Плей-Офф, и был явно
популярен. У Павла есть брат Валерий, который то же играет в НХЛ, что
само по себе позволяет сделать вывод об успешной карьере русского
хоккеиста

Источник:
Рассылка дня "день в истории" 14 июня, общеизвестно.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 5:
В журнале "Эксперт", в статье, посвященной азартным играм, была приведена
цитата одного американца: "Я быстро понял, чтобы разбогатеть в игре,
надо купить..." Закончите цитату.

Ответ:
"...Казино"

Источник:
Эксперт N24

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 6:
Письмо. Дорогой Чарли! Совет публичной библиотеки города Конкорда, штат
Массачусетс, устроил сногсшибательную рекламу, которая обойдет все
газеты страны. Он изъял книгу из своей библиотеки, как "никчемную
книжонку, пригодную только для трущоб". Это обеспечит нам продажу лишних
25000 экземпляров. Кто написал это письмо?

Ответ:
Марк Твен.

Источник:
"Энциклопедия бизнеса в афоризмах" В.З.Черняк стр.340 М.1998 г

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 7:
Скажите абсолютно точно какой спортивный инвентарь поляки называют
"пилка ножна"?

Ответ:
Футбольный мяч.

Комментарий:
Вот письмо об этом вопросе: 
"согласно польско-русскому словарю, "pilka nozna" - это ФУТБОЛ 
(т.е. вид спорта), а футбольный мяч - "pilka futbolowa". Так что 
формулировка неверна." (О.Степанов)

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 8:
Если перевести ЕГО имя и отчество с греческого, мы узнаем, что ОН с
востока и чтит бога, а фамилия ЕГО напомнит об известном библейском
персонаже. С этим библейским персонажем ЕГО роднит также то, что оба они
известны своими сомнениями... А что ОН подверг сомнению?

Ответ:
датировку исторических событий (Фома и Фоменко - историк-математик).

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 9:
Английское общество поклонников философа Фрэнсиса Бэкона "Бэкон
сосайети", из-за писем не по адресу, было переименовано в "Фрэнсис
Бэкон сосайети". И все же вскоре на адрес общества пришло письмо:
"Вместо того чтобы мудрить с названиями, вы бы лучше занимались своим
основным делом и следили за..." Чем?

Ответ:
"... качеством бекона"

Комментарий:
Многие ответили "свинина", понятно, что люди поняли основную мысль
вопроса, но перекрутили. Ответы "свинина", "мясо"... приняты не были,
т.к. письма адресовались фирме, которая, по мнению авторов писем,
выпускала бекон и отвечала за свою продукцию, т.е. бекон, а не мясо в
целом, но так как бекон - это определенный сорт или разновидность
ветчины, ответ "качество ветчины" был принят автором.

Источник:
"Приемы рекламы и Public Relation" СПБ 1998 г. стр. 48.

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 10:
Профессор Эмеритус Генрих МЕДИКУС установил рекорд полета ЭТОГО 177
футов 9 дюймов (54,18 м.). Как ни странно рекорд был установлен не во
Франции, а в США в Нью-Йорке. Что это за рекорд?

Ответ:
В Нью-Йорке зафиксирован самый длинный полет пробки от шампанского.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 11:
Русская загадка. Родился - не крестился, умер - не спасся, а Христа
носил.

Ответ:
Осел.

Источник:
Сборник В.Даля "Пословицы русского народа", М. 1957, с.965

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 12:
В 1998 году была проведена лотерея. Были разыграны миллионы чайников.
Дайте ответ - кто выиграл?

Ответ:
фирма "Майкрософт"

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Тур:
Тур 30

Вопрос 1:
Сен-Симону эту фразу периодически говорил его слуга, и заканчивалась она
крайне оптимистически. А другой человек сам себе говорил ее и в его
размышлениях звучали опасения. Назовите эту фразу.

Ответ:
"Вставайте граф..." (другой - Визбор)

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 2:
Назовите русский афоризм, аналогичный вьетнамской пословице "На гитаре
для буйвола не играют."

Ответ:
"Не мечите бисер перед свиньями"

Автор:
Антон Мигай


Вопрос 3:
Согласно рассылке "Этот день в истории от Саши Липсица", это событие
впервые случилось в 1896 году, с тех пор с целью обогатиться это
случается в Москве по несколько десятков раз в день. Нам известен
случай, когда звероловный снаряд помешал свершиться этому событию, но
позже с помощью некоего приспособления, используемого при строительстве,
это событие свершилось. Итак, что за событие впервые случилось в июне
1896 года?

Ответ:
Впервые был украден автомобиль.

Источник:
Рассылка дня "день в истории" от Саши Липсица от 8 июня, Словарь Даля на
слово "Капкан", фильм "Берегись Автомобиля"

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 4:
Вот отрывок из письма девушки психотерапевту: "Больше всего меня
раздражает ЭТО, я ЭТО ненавижу за форму и величину. Все время об этом
думаю..." Одним из раздражителей была песня Высоцкого "Спасите наши
души". Назовите что же так раздражало девушку?

Ответ:
УШИ (ей слышалось спасите наши УШИ)

Источник:
Буянов М.И., Ребенок из неблагополучной семьи: записки детского
психиатра, М., "Просвещение", 1988 г., с.172.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 5:
Экспедиции под руководством голландского мореплавателя однажды пришлось
долго пережидать в заливе Охотского моря туман. Как они назвали этот
залив?

Ответ:
залив Терпения

Источник:
"Занимательные географические факты и вопросы", М., "Просвещение", 1978
с.30. 94

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 6:
На одном музыкальном конкурсе чуть было не победила абсолютно
посредственная певица, имевшая большие связи. Позже, когда об этом
спросили председателя жюри, тот ответил: "Ей не хватило лишь одного
голоса." Какого же именно?

Ответ:
"Ее собственного"

Автор:
Антон Мигай


Вопрос 7:
Когда на Мэдисон-авеню был проведен опрос среди нескольких сотен мужчин,
не хотели бы они отказаться от этой скучной и неприятной процедуры при
помощи необычного крема, 98 процентов ответили отрицательно. А теперь
назовите того, кому потребовалось подобное средство, которое
впоследствии ему доставил его восточный друг.

Ответ:
Волька.

Комментарий:
Речь идет о креме, который раз и навсегда избавляет от щетины, т.е.
бритья, Волька как-то сильно оброс :) (Хоттабыч перемудрил, ну, а он
человек с востока)

Источник:
   1. П.Вайль, А.Генис, Американа, М., СП "Слово",1992 г, с.24
   2. Хоттабыч...

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 8:
Закончите короткий японский афоризм: "Опытный..."

Ответ:
Камикадзе.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 9:
При обсуждении витражей на станции "Новослободская", был замысел сделать
витражи из уранового стекла. Нечто подобное видел один из архитекторов в
Англии. Вспомнив климатические условия в Англии, дайте ответ что же за
необычная особенность была в этих стеклах?

Ответ:
даже в сумрачную погоду разливался солнечный свет. Ответ
противотуманность не принимался по причине недостаточного проникновения
в суть вопроса.

Источник:
metro.ru

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 10:
На какой весьма распространенный вопрос 2,5 летний мальчик ответил:
"Колбасу". Принимается только полный ответ.

Ответ:
"Кого ты больше любишь маму или папу"

Источник:
www.vi.ru - детские истории

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 11:
Сильвестр Сталонне вошел в это заведение не через дверь, а через стену,
проломив ее молотом и объяснив: "Я не мог найти дверь, поэтому решил
пройти через стену". Дайте полный ответ, что это было за заведение?

Ответ:
Ресторан "Планета Голливуд".

Комментарий:
Это было во время презентации, хозяин ресторана посчитал что он войдет
так.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 12:
Анекдот: Вождь одного африканского племени прилетел в Соединенные Штаты
Америки, когда он сошел с самолета его окружили журналисты. На все
вопросы он отвечал на хорошем английском, при этом перед ответом издавал
серию шипящих звуков. А что он ответил на вопрос, где он так хорошо
обучился английскому.

Ответ:
по радио.

Автор:
Александр Кузьмич


Тур:
Тур 31

Вопрос 1:
Один наш бизнесмен вывозил из Швейцарии в стеклянной таре швейцарский
воздух. А почему?

Ответ:
чтоб избежать налога на стеклотару.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 2:
ЭТО стало орудием убийства одной правительницы. Несколько позже, немного
в другом месте один необычный вариант ЭТОГО стал важнейшей частью
политического управления. Чье это было управление?

Ответ:
Семи подземных королей. Хотя пожалуй слово ПОЛИТИЧЕСКОГО, было лишним.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 3:
Поговорим о стихотворении Маяковского. В нем он описывает людей
определенной специальности, которые радуются переходу с трамвая на
метро, назовите их специальность, если причиной их радости является
темнота

Ответ:
Трамвайные воришки.

Источник:
Владимир Маяковский. Полное собрание сочинений (в 13-ти томах). Т.6.
М., Издательство художественной литературы. М., 1957, с.110-111. "У
трамвайных у воришек в морде радости излишек. Времена пойдут не те,
поворуем в темноте."

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 4:
Почему в церквях княжества Монако не поют псалмов с номером ниже 36?

Ответ:
Люди, услышав число ниже или равное 36, бегут ставить на него в казино.

Источник:
"Приемы рекламы и Public Relation" СПб 1998, с.30.

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 5:
Легенда рассказывает, что весь материал, оказавшийся лишним при
формировании планеты был свален в дальнем ее углу. Так возникла эта
страна, вытянувшая вдоль подножья высоких гор. Здесь есть фьорды и
лабиринты островов, как в Норвегии, ледники, как в Швейцарии,
тропические пустыни и густые леса. Что это за страна?

Ответ:
Чили

Источник:
"Занимательные географические факты и вопросы", М., "Просвещение", 1978
с.46.

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 6:
В октябре 1918 года В Союз советских журналистов поступило заявление:
"Прошу зачислить меня в члены профессионального Союза советских
журналистов." Просьбу удовлетворили. Кто подал это заявление?

Ответ:
Владимир Ульянов (Ленин).

Источник:
этот день в истории от 22 октября (в интернете)

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 7:
Француз Жак Сегела - специалист по крупным рекламным компаниям говорит:
"Не надо забывать о том, что несколько десятилетий назад встретились
посредственный художник-любитель и гениальный рекламный агент. Вместе
они чуть не уничтожили мир." Назовите обоих.

Ответ:
Гитлер и Геббельс

Источник:
Коваленко Ю., Король рекламы, газета "Известия" о 28.09.1994.

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 8:
"Даже хорошо знакомым людям он всегда представлялся по телефону, чтобы
они не гадали в случае треска в проводах: "Кто звонит?", хотя и
рассчитывал услышать в ответ: "Узнали..., узнали". Что всегда и
происходило. Потому что не узнать голос было невозможно, несмотря ни на
какие помехи. Характерный мягкий выговор, неповторимый тембр и
спокойствие, сразу все расставляли на свои места в этом суетном мире". О
ком эти строки?

Ответ:
О Юрии Визборе.

Комментарий:
Гроб. Автор вопроса был слишком самоуверен. Решил, что "Суетный мир",
"Характерный мягкий выговор" - достаточно. Ан нет.

Источник:
Обложка альбома "Разрешите вам напомнить о себе"

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 9:
Существует неправдоподобная история о том как сооружали ветку от "Парка
культуры" до "Университета" во второй половине 50-х годов. В духе
решений Хрущева об удешевлении строительства проектировщики решили
проложить часть пассажирской трассы по уже построенному к тому времени
тоннелю Метро-2 первой линии. Казалось бы, есть готовый тоннель,
прорытый под Москвой-рекой, значит, не понадобится тратить время и
деньги на постройку нового перехода через эту водную преграду. Но в
самый последний момент "компетентные органы" сказали решительно: нет! И
пришлось пороть горячку, меняя проект, уводя новую трассу метро в
сторону и сооружая метромост со станцией "Ленинские горы". Памятью о той
давней "неувязочке" остался характерный изгиб этой линии метро в районе
станции "Спортивная" и погибающий ныне чудо-мост, который возвели
второпях с нарушениями строительной технологии. Вопрос: какое событие
заставило так спешить с постройкой этой ветки от "Парка культуры" до
"Университета"?

Ответ:
Молодежный фестиваль в Москве. 

Комментарий:
Пришел такой комментарий:
"На всякий случай комментирую: ответ 'Фестиваль молодёжи'
неправильный, так как станция "Университет" была открыта 
в 1959 году за пару недель до съезда и уже после Фестиваля 
1959 года".
Вопрос писался давно, и после этого письма
я внимательнее перечитал изначальные данные на сайте, и понял, что
неверно дал конечную информацию, прямого указания на спешку из-за
фестиваля нет, есть косвенно, но недостаточно. Вопрос снят.

Источник:
metro.ru

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 10:
В этом государстве, которое знакомо нам в основном по одному из видов
своих товаров, находится большой город, название которого лишь одной
буквой отличается от фамилии одного из чемпионов мира. Назовите имя
этого чемпиона.

Ответ:
Хосе Рауль (Капабланка) (город - Касабланка, Марокко)

Источник:
Географический атлас, БСЭ

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 11:
Критик Ферон остро критиковал трагедию Вольтера "Мерона" до ее появления
на сцене. Не обращая на него внимания, Вольтер приготовил великолепное
издание трагедии, на обложке которой был изображен осел, щиплющий лавры.
Что же написал Ферон в своей очередной рецензии?

Ответ:
Критик похвалил издание и добавил, что оно украшено портретом автора.

Источник:
"Приемы рекламы и Public Relation" СПб 1998, с.13

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 12:
28 мая 1494 года в налоговый список Шотландского казначейства за номером
305 была занесена запись. Она гласила, что "брат Джон Кор из
Линдоресского аббатства, что в Файре, получил восемь снопов ... 
для ...". Праздник чего отмечают в Шотландии в этот день?

Ответ:
Виски (восемь снопов ржи для производства whisky)

Источник:
Гордон К., Дар небес, принесенный в мир монахом Джоном. //
"Коммерсант-DAILY", 28.05.1994

Автор:
Евгений Майсюк


Тур:
Тур 32

Вопрос 1:
Автор вопроса недавно увидел довольно забавную ситуацию. Он мог ее
увидеть, скажем, в Минске, Петербурге, но не увидел бы в Бресте, в
Пинске. Итак, он увидел собаку бегущую... За чем?

Ответ:
За поездом метро.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 2:
Однажды, в разгар удачного военного похода, когда спартанский царь
Агесилай уже хотел идти на Вавилон, из Спарты пришел ему приказ
немедленно вернуться. Покидая Азию, Агесилай крикнул войску: "Вот какие
стрелки выгнали нас отсюда!". Что он им при этом показал?

Ответ:
персидскую монету, на которой изображался стрелок (персы подкупом
спровоцировали нападение на Спарту, и войска пришлось вернуть)

Источник:
М.Л.Гаспаров "Занимательная Греция", М. 1996, с.244

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 3:
В Париже 9 мая 1926 года в результате стычки пострадало свыше 200
полицейских и 150 демонстрантов. Причина: демонстрантов не устраивала
приставка "Де" на памятнике. На чьем?

Ответ:
На памятнике Жанны д'Арк. (Приставка "Де" означает знатность.)

Источник:
"Приемы рекламы и Public Relation", СПб, 1998 

Автор:
Евгений Майсюк

Вопрос 4:
У этих двух великих поэтов много общего - они оба сделали литературными
языки своих народов, а кроме того, их именами названы города, где они
провели свое детство. Назовите их обоих.

Ответ:
Пушкин и Алишер Навои.

Автор:
Игорь Доскоч


Вопрос 5:
В какой-то мере его смерть символична. В 42 году до нашей эры он,
проиграв битву, уговорил некоего Стратона подержать меч, на который
бросился. Его голову победители должны были доставить к алтарю, но по
дороге потеряли. Я не прошу назвать его, дайте ответ к чьему алтарю
должны были доставить его голову?

Ответ:
Цезаря (голова Брута)

Источник:
Этот день в истории

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 6:
Говорят, что от великого до смешного один шаг. Часто всего один шаг
разделяет и двух великих. Скажите, как сделать такой шаг от афинского
мудреца, поэта и правителя до представителя тех, кто решил судьбу
нескольких значительных сражений древности.

Ответ:
шаг - выбросить букву "о" - Солон -> слон

Автор:
Вика Ромашова И Игорь Доскоч


Вопрос 7:
В этом промышленном буржуазном городе очень многие подвержены влиянию
красных, радуются успехам, в которых участвуют, конечно, русские. Но,
увы эра красных заканчивается, да и некоторых русских уже нет в рядах.
Назовите город.

Ответ:
Детройт (Детройт Красные крылья - нхл)

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 8:
Это слово, к сожалению, достаточно хорошо знакомо многим морякам и
жителям прибрежных районов. Происхождение его китайское, но когда его
заимствовали англичане, они изменили его так, чтобы оно писалось как
название одного из огромных мифологических греческих чудовищ. Назовите
это слово.

Ответ:
тайфун (пишется как Тифон)

Источник:
Гаспаров "Занимательная Греция", с.302

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 9:
Мелкое животное, от которого мог защитить Аполлон; земноводное;
млекопитающее, от названия которого произошла фамилия известного
модельера; еще одно животное дающее ценный мех; и дикий предок одного из
самых распространенных домашних животных. А кто еще?

Ответ:
медведь (в сказке "Теремок" - мышь, лягушка, заяц, лиса, волк и медведь)

Автор:
Вика Ромашова и Игорь Доскоч


Вопрос 10:
Логическая задача: Есть одни трамвайные рельсы, по ним ходят 2 вида
трамвая: красный и белый. Они ходят в одну сторону, по одним и тем же
рельсам. Красные ходят через каждые 10 минут, а белые через каждые 600
секунд :). Но в красном трамвае всегда едет больше народа, чем в белом.
Почему?

Ответ:
Потому что красный идет через короткое время после белого. Т.е.
Приходит красный - люди садятся в него. Через, скажем, минуту появляется
белый в него садится те, кто пришел за минуту. Далее долгое время
накапливается народ и заваливает в красный. И т.д.

Автор:
Анна Майсюк


Вопрос 11:
В 1867 года в самом известном ресторане Парижа "Английское кафе"
собрались Александр Николаевич, Александр Александрович и Вильгельм. По
аналогии с названием некоей битвы, скажите как потом потомки назвали
обед этих троих.

Ответ:
Обед трех императоров. (Аналогия - "Битва Трех Императоров" или "Война
трех императоров" Точно не помню - по tv смотрел.)

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 12:
Подобные монеты наверняка появятся еще. Но первая будет выпущена в
Голландии на ней будут изображены 8 цифр. Каких?

Ответ:
1999 и 2000 (вопрос снят, и вообще попал по моей досадной ошибке в
пакет)

Источник:
"Вести" по тв

Автор:
Евгений Майсюк


Тур:
Тур 33

Вопрос 1:
Это "недостающее звено" в прошлом веке обнаружил на острове Ява
голландский врач, тем самым лишний раз доказывая правильность суждения
одного англичанина. Позднее это "звено" было обнаружено в Африке, Азии,
Европе. Как звали англичанина.

Ответ:
ЧАРЛЗ ДАРВИН.

Источник:
Биология. Справочник школьника.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 2:
На одном из пляжей Австралии была объявлена регата на суденышках из
пустых жестяных банок. Какова основная цель этого конкурса?

Ответ:
Убрать эти самые банки с пляжа

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 3:
У группы "Чиж" есть песня под названием "Он был рожден, чтобы бежать".
Название песни и фрагмент из нее помогут Вам ответить на этот вопрос.
Вот фрагмент "Он шел наугад, он был всему рад, почти..." Назовите
американца, которого многие из нас видели на экране телевизора, и
который присутствует в следующей строчке?

Ответ:
Известный бегун, который был всему рад :) Форрест Гамп. (Почти Форрест
Гамп из известной картины.)

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 4:
Из ее составляющих делают своеобразный сыр, ее плоды сравнивают с
хлебом. Ее изображение чеканят на монетах. Ее название увековечено в
названии города, и не одного. Нам всем известен один из этих городов, и
оригинальный способ его взятия. Назовите этот город.

Ответ:
Иерихон. (В начале речь идет о пальме)

Источник:
Биология для школьников

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 5:
Герой войны 1812 года Денис Давыдов, прославившийся партизанскими
рейдами по тылам французов, носил на груди, поверх одежды большой образ
Николая-чудотворца. Какова была основная причина?

Ответ:
Чтобы свои (крестьяне) не спутали с французами.

Источник:
Реклама и PR

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 6:
Недавно в одной передаче Жириновский рассуждал о некоем произведении. Он
говорил, что это очень социальное произведение, и оно не понято людьми:
они неправильно понимают, кто главный персонаж произведения. Жириновский
говорил, что главное действующее лицо - это несчастная женщина, которую
очень огорчало, что некий мужчина ей предпочитает животное, которое так
мешает ей отдохнуть после тяжелого дня, а в ней автор показал свою мать.
И Жириновский очень возмущался, тем, что женщину считают плохой. Я вас
не прошу назвать эту женщину, назовите автора этого произведения.

Ответ:
ТУРГЕНЕВ (произведение МУ-МУ)

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 7:
В своих воспоминаниях Юрий Никулин описывал циркового жонглера,
научившегося за несколько лет упорного труда жонглировать тремя
спичками, как булавами. Почему этот номер не пользовался успехом?

Ответ:
Спичек никто не видел.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 8:
Вези Куанда, сын президента Замбии и министр этой страны, всех удивил,
не сдав один экзамен в Йоркском университете. На вопросы репортеров он
отвечал так: "Мы, представители семейства Куанда, гораздо успешнее
делаем ЭТО, нежели изучаем." Что это был за экзамен? Принимается только
абсолютно точный ответ.

Ответ:
История Африки.

Источник:
Реклама и PR.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 9:
Согласно БСЭ это и сказочная птица, и плодоносящая пальма, и созвездие в
южном полушарии и группа коралловых атоллов в тихом океане. Назовите это
слово.

Ответ:
Феникс.

Автор:
Александр Кузьмич


Вопрос 10:
Этот вопрос на интуицию (или быстроту листания). Воспроизведите надпись
объяснения в иллюстрированном энциклопедическом словаре на слово "Ягве".

Ответ:
см. Яхве.

Источник:
в вопросе.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 11:
   - Да мы им все дали, они раньше сидели по хуторам и свиней пасли!
   - Культуру мы им принесли, у них до России и письменности своей не
было!
   - Под немцами небось они не так сидели: пикнуть не смели.
   - Они жили лучше нас, чего им не хватало? Россия сама хуже жила, а их
кормила.
   - А не угодно получить в ответ: "А вам, русским, Библию дали -...,
Грамоту-..., а государственность -..." Так кто же дал Библию, кто
Грамоту, а кто государственность?

Ответ:
Библию - Евреи, грамоту - греки, Государственность - скандинавы.

Автор:
Евгений Майсюк


Вопрос 12:
Предыдущий вопрос взят из статьи в журнале "Огонек". Статья была
посвящена эстонцам, и являлась ответом на критику их независимости со
стороны некоторых Россиян. Вспомните наш патриотический фильм, которому
посвящено много анекдотов, песню, которая звучала в нем и скажите: Как
называлась статья?

Ответ:
"Не думай об эстонцах свысока"

Источник:
Веллер М., Не думай об эстонцах свысока. // Огонек, 38/1993, с.35.

Автор:
Евгений Майсюк

