Чемпионат:
Бескрылки Дмитрия Борока и команды "Дракоша". 2005

Вид:
Л

Дата:
26-Sep-2005

Вопрос 1:
ПОЭТЫ О БЕСКРЫЛКАХ (I) (рифмовка "abab")
   - [...
   ...]!
   А тот, чей стих годится только для уборной,
   Пусть пробавляется бескрылками. Нес па?

Ответ:
   - Я памятник себе воздвиг нерукотворный,
   К нему не зарастет народная тропа!

Источник:
А.С. Пушкин, "Памятник".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 2:
   Народное [...
   ...]гон толпы не помог.
   Партийные боссы беснуются:
   - Нам что, теперь за порог?!

Ответ:
   море волнуется.
   Раз

Источник:
Детская игровая фраза.

Автор:
Светлана Запорникова (Торонто)

Вопрос 3:
(рифмовка "abcdabcd")
   Кузнец едва не плачет:
   "Что, снова нет зарплаты?
   Ни в грош не ставят Крезы
   Трудящиеся массы!
   Разок проспал раздачу -
   Сосешь полгода лапу;
   Ну прям хоть [...
   ...]!"

Ответ:
   куй железо,
   Не отходя от кассы!

Источник:
Х/ф "Бриллиантовая рука".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 4:
   Для спецэффектов киношникам нашим
   Хватит любой ерунды:
   Сель у них - в миске с овсяною кашей,
   [...].

Ответ:
   Буря - в стакане воды

Источник:
Фразеологизм.

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 5:
   Вождь молвил: "В дар, Маклай, от нас
   [...]:
   Здесь есть китаец, папуас,
   И швед, и турок, и зуав".

Ответ:
   Прими собранье пестрых глав

Источник:
А.С. Пушкин, Посвящение к "Евгению Онегину".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 6:
МЕЧТАНИЯ РЫБОЛОВА
   - Мне б червей десятка два,
   Хлеба на полушку...
   Не пойдет на них плотва -
   [...].

Ответ:
   Взять ее на мушку

Источник:
Ю. Энтин, "Песня охраны" из м/ф "Бременские музыканты".

Автор:
Александр Копылёв (Торонто)

Вопрос 7:
ФРЕДДИ КРЮГЕР
   "Пусть кровь в ребячьих жилах стынет -
   Мы порезвимся от души!
   Вам ни одной не знать отныне
   [...]!"

Ответ:
   Спокойной ночи, малыши!

Источник:
Название телепередачи.

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 8:
   Дразнят Кюхлю все в лицее. Скажем,
   Сашу он зовет: "В снежки [...
   ...], не задумываясь даже,
   В рифму говорит: "Вильгельм - балда".

Ответ:
   айда?"
   Пушкин

Источник:
А.С. Пушкин, фраза по поводу окончания "Бориса Годунова".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 9:
ОТКРОВЕНИЯ ХИРУРГА
   Мной у стола владеет чувство:
   Есть только скальпель, нить и я.
   Мое любимое искусство -
   [...]!

Ответ:
   Искусство кройки и шитья!

Источник:
Б. Окуджава, "Старый пиджак".

Автор:
Александр Копылёв (Торонто)

Вопрос 10:
   Ее увидел - и влюбился с ходу:
   [...]!

Ответ:
   Такую лапу не видал я сроду!

Источник:
С. Есенин, "Собаке Качалова".

Автор:
Александр Копылёв (Торонто)

Вопрос 11:
   "Это Африка!" - Сенд огорченно вскричал.
   "Дик, тебе не к лицу истерика, -
   Хитрый Гаррис с усмешкой кривой отвечал, -
   [...]".

Ответ:
   Не валяй дурака. Америка.

Источник:
Песня группы "Любэ".

Автор:
Олег Молчанов (Мюнхен), Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 12:
ЛИМЕРИК (рифмовка "aabba")
   Всем коллегам художник Эль Греко
   Говорил, что он сын Улугбека.
   Усмехались творцы:
   "[...],
   Но таких свет не видел от века!"

Ответ:
   Все критяне лжецы

Комментарий:
Эль Греко (Доменикос Теотокопулос) родился на острове Крит.

Источник:
Одна из формулировок парадокса Эпименида.

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 13:
ТАНГЕЙЗЕРУ
   - Грех любовный тяготит?
   В Рим, к престолу отправляйся,
   Да Святейшеству покайся!
   [...].

Ответ:
   Папа мягкий, он простит

Источник:
Г. Остер, "Вредные советы".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 14:
   В газетах сенсация: геи с "Гринписом"
   Стать фронтом планируют объединенным
   И акции вместе вести под девизом:
   "[...]".

Ответ:
   Всё стало вокруг голубым и зеленым

Источник:
Е. Долматовский, песня из к/ф "Сердца четырех" (музыка Г. Милютина).

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 15:
   За стол Владимир в нетерпении присел,
   Над ощущеньем, торопясь, перо заносит:
   "О, как мне он, сказать по чести, надоел!
   [...]!"

Ответ:
   Пора, мой друг, пора! Покоя сердце просит!

Комментарий:
Владимир - Даль. Ощущенье - одно из последних слов на букву "О" (у Даля
дальше еще "оюнеть", "ояловеть" и "оёжиться". После О ("он") идет "П"
("покой"). Бескрылка - своего рода приквел к прошлогодней "Вечный покой
сердце вряд ли обрадует".

Источник:
А.С. Пушкин. Пора, мой друг, пора, покоя сердце просит...

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 16:
   "Ну и уши! Смотрит со спанья...
   Ты торговлю нынче мне сгубил!
   В ящике разлегся, [...
   ...] спал! Товар сгноил!"

Ответ:
   как свинья!
   В апельсинах

Комментарий:
Продавец, обнаруживший Чебурашку.

Источник:
Фразеологизм.

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 17:
ПОЭТЫ О БЕСКРЫЛКАХ (II)
   - Жаль, [...],
   А то шумел бы и бескрылки.

Ответ:
   в голове моей опилки

Источник:
Песенка Винни-Пуха в переводе Бориса Заходера.

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 18:
   Засиделась у Онегина [...
   ...] попалась книга ей.
   Хоть и поздно, не встает она с дивана:
   С милым и заочно - всё теплей.

Ответ:
   Татьяна -
   Толстая

Комментарий:
Мотив: "Евгений Онегин", глава седьмая.

Источник:
Имя и фамилия российской писательницы.

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 19:
РАССЛЕДОВАНИЕ В ОТЕЛЕ
   - Сняты с ваших людей подозренья.
   Страшен облик посыльных иных,
   Но проверено: каждый [...] -
   Значит, нет и вампиров средь них.

Ответ:
   бой с тенью

Комментарий:
По некоторым источникам (напр., "Мастер и Маргарита"), вампиры не
отбрасывают тени.

Источник:
Боксерский термин.

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 20:
   Какие красочные мазки!
   Морковка, петрушка - лежат как живые!
   И вижу такую картошку впервые -
   [...]!

Ответ:
   Очаровательные глазки!

Источник:
Русская народная песня "Очаровательные глазки".

Автор:
Александр Копылёв (Торонто)

Вопрос 21:
СТАРЫЙ ЭВЕНК (рифмовка "abab")
   - В городах все незнакомо.
   У меня, сыны, есть [...
   ...]
   И смотреть я не хочу!

Ответ:
   чум.
   А на оба ваши дома

Источник:
Шекспир, "Ромео и Джульетта".

Автор:
Александр Копылёв (Торонто)

Вопрос 22:
(Слово Go [гоу] в четвертой строчке считать двусложным)
   Я недавно из Сети
   Нам скринсейверов залил:
   "Мелкомягких не простим!",
   "Go Linux!" и "[...]".

Ответ:
   Kill Bill

Источник:
Название худ. фильма.

Автор:
Александр Копылёв (Торонто)

Вопрос 23:
ДЕРЕВЕНСКИЕ ПОМИНКИ (очко за ВСЕ ЧЕТЫРЕ найденных крыла)
   Справлялась тр[...] резал,
   Ягнят пронизывали вилки,
   И гости, чуждые аскезы,
   Откупоривали бутылки.
   ---
   Взмахнула ножницами М[...
   ...]но прервалася нить!
   Тому, что жизни был любой рад,
   Теперь уж не придется жить.
   ---
   Вдова, как бы в у[...]ши
   Сидит и смотрит в облака...
   Под лавкой - деверь захмелевший
   (Добрался, гад, до первачка!).
   ---
   А в стороне, там, где телега,
   Резвясь - не рысью как-нибудь -
   Стирая в пыль подко[...
   ...]шак, не тронутый ничуть.

Ответ:
   1. изна. Кур нож
   2. ойра!
   Ой ра
   3. кор, не ев
   4. вы, бегал
   Ло

Источник:
А. и Б. Стругацкие, "Понедельник начинается в субботу".

Автор:
Павел Сироткин (Дюссельдорф) при участии Дмитрия Борока (Самара)

Вопрос 24:
   Карлсон летит, простынею шурша,
   И голосит: "Берегись Малыша!
   Драпай, кто может!" Тут каждый поймет:
   [...].

Ответ:
   Маленький мальчик нашел пулемет

Источник:
"Садюшка".

Автор:
Юрий Аршанский (Аахен)

Вопрос 25:
   "Куда нас, Сусанин, с тобой занесло-то?"
   "Предатель! Снести ему голову, псу!"...
   ...[...],
   Но сгинули позже и ляхи в лесу.

Ответ:
   Иван повалился бревном на болото

Комментарий:
"Иван, как бревно, провалился в болото" мы, к сожалению, не можем
засчитать, так как Сусанин в болото не проваливался. О необходимой
осмысленности ответа в случае, если крыло известно в нескольких
вариантах (например, изменяющийся рефрен, как здесь), было
предупреждение в преамбуле.

Источник:
Д. Хармс, "Иван Топорышкин".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 26:
БИСМАРК (1870)
   Миндальничать с французом - толку шиш!
   Германии [...]!
   Чтоб основать империю свою,
   Должны мы галлов разгромить в бою!

Ответ:
   мешает жить Париж!

Источник:
Ю. Кукин, "Париж".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 27:
АНАТОМИЯ
   Показал учитель всё, что мог:
   Муляжи, плакаты - как на блюде.
   А в конце подвел простой итог
   В трех словах: "[...]".

Ответ:
   Устроены так люди

Источник:
Песня "Гадалка".

Автор:
Олег Молчанов (Мюнхен), Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 28:
   Жорж Кювье по единственной кости готов
   Рассказать, кем хозяин скелета был ране:
   [...]
   Или ихтиозавром, что жил в океане.

Ответ:
   Серой птицей лесной из далеких веков

Источник:
Н. Добронравов, "Беловежская пуща" (музыка Пахмутовой).

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 29:
   Нехватка в силе? Право, пустяки!
   Реши проблему, применив рычаг:
   Механики иные знатоки
   [...].

Ответ:
   И цепи рвут движением плеча

Источник:
Э. Димитров, "Арлекино", русский текст Б. Баркаса.

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 30:
КОНТРОЛЬНАЯ
   "Сложно! Задачу никак не осилим!" -
   Дети учителя хором молили.
   Но не смутили его слезами:
   "[...]".

Ответ:
   Думайте сами, решайте сами

Источник:
А. Аронов, "Если у вас нету тети".

Автор:
Олег Молчанов (Мюнхен)

Вопрос 31:
   Был очень сложным интеграл,
   Он гордо о себе сказал:
   "Я на другие не похож,
   [...]!"

Ответ:
   Меня так просто не возьмешь!

Источник:
В. Высоцкий, "Тот, кто раньше с нею был".

Автор:
Олег Молчанов (Мюнхен)

Вопрос 32:
(рифмовка "abab")
   [...
   ...]
   Хулиган колхозный Петя -
   Груш набрать, пока все спят.

Ответ:
   Как-то летом на рассвете
   Заглянул в соседний сад

Источник:
Я. Шведов, "Смуглянка".

Автор:
Владислав Дронов (Гомель)

Вопрос 33:
   Банановая кожура...
   В шпагате умудрился сесть я:
   Каблук скользнул. В штанах - дыра
   [...].

Ответ:
   На самом интересном месте

Источник:
М/ф "Возвращение блудного попугая".

Автор:
Борис Шойхет (Франкфурт-на-Майне)

Вопрос 34:
ПОЭТЫ О БЕСКРЫЛКАХ (III)
   - Увы, счет крыльям не идет на миллионы:
   Златые россыпи все выбраны давно.
   Пускай протянет жанр еще два-три сезона, -
   [...].

Ответ:
   Его грядущее иль пусто, иль темно

Источник:
М.Ю. Лермонтов, "Дума".

Автор:
Дмитрий Борок (Самара)

Вопрос 35:
   "Ох, гарем невыносимый!
   Путы для отряда!" -
   "Я домой иду, Рахимов". -
   "[...]!"

Ответ:
   Надо, Федя. Надо!

Комментарий:
Мотив: х/ф "Белое солнце пустыни" - Рахимов и Федор Иваныч Сухов.

Источник:
Х/ф "Операция Ы".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

