Чемпионат:
Бескрылки Дмитрия Борока. 2003

Вид:
Л

Дата:
00-Aug-2003

Автор:
Дмитрий Борок

Вопрос 1:
MADE IN CHINA (рифмовка ABAB)
   Сапоги-скороходы продать привезли
   Три китайца у универмага.
   Вот рекламный их слоган: "[...
   ...]!"

Ответ:
   Путь в тысячу ли
   Начинается с первого шага

Источник:
Китайская пословица.

Вопрос 2:
   Не посочувствовать посмейте-ка:
   В гареме кончилась косметика!
   Страдают двадцать две жены:
   "Румян! Сурьмы! Ну, [...]!"

Ответ:
   хоть бы хны

Источник:
Русский фразеологизм.

Вопрос 3:
   "Из женщин приготовьте пир! -
   Промолвил слугам людоед.
   - Варите Лидий, жарьте Ир,
   Пеките Оль, [...]!"

Ответ:
   тушите Свет

Источник:
Название популярной TV-программы.

Вопрос 4:
   Петушатся Ланкастеры гордо:
   "Йорки - это ж скоты, а не лорды!
   Дом их - мерзость; сравнить нам пора бы
   [...]!"

Ответ:
   Розу белую с черною жабой

Комментарий:
Символом дома Йорков была белая роза, а Ланкастеров - красная.

Источник:
Сергей Есенин. Мне осталась одна забава...

Вопрос 5:
   Я Гамлета хотел сыграть,
   Но помню роль едва...
   Мне в рукаве пришлось держать
   [...].

Ответ:
   Слова, слова, слова

Источник:
В. Шекспир. Гамлет.

Вопрос 6:
   "Холмс, вам снова браться за дело:
   Ночью в Сохо негра убили.
   [...]
   В Скотланд-Ярд с утра подложили".

Ответ:
   Абсолютно черное тело

Источник:
Физический термин.

Вопрос 7:
   "Одинокий что царь, - Робинзон говорил,
   - Всяк, кто в обществе - раб, низок иль благороден;
   Если вдуматься, даже на острове был
   Лишь [...]".

Ответ:
   до Пятницы я совершенно свободен

Источник:
Мультфильм "Винни-Пух идет в гости".

Вопрос 8:
   Бумаги в Комиссии зрелищ не встали,
   Кот не нарушил течение дел:
   Пускай председателя черти забрали -
   [...]!

Ответ:
   Главное, чтобы костюмчик сидел

Комментарий:
В романе "Мастер и Маргарита" председатель зрелищной комиссии Прохор
Петрович ругнулся: "Чтоб меня черти взяли!" и провалился сквозь землю, а
вместо него за столом оказался и тут же начал работать пустой костюм.

Источник:
Песня из фильма "Чародеи", слова Л. Дербенева, музыка Е. Крылатова

Вопрос 9:
   Новый русский другу в зону
   Передал пять штук "зеленых".
   Расставался с другом, плача:
   [...]!

Ответ:
   Дорогая передача

Источник:
Владимир Высоцкий. Письмо в редакцию телевизионной передачи
"Очевидное-невероятное" из сумасшедшего дома с Канатчиковой дачи.

Вопрос 10:
   "Вкруг земли на самолете? -
   Молвил Пьер. - Нет, кореша!
   В этом бешеном полете
   Не увидеть ни шиша.
   Для общения с природой
   Тарантас - вернейший путь;
   [...] -
   Дважды Землю обогнуть!"

Ответ:
   Двадцать тысяч лье подводой

Комментарий:
Как известно, двадцать тысяч лье - это как раз примерно 80 тысяч
километров, а окружность земного экватора - 40 тысяч.

Источник:
Название романа Жюля Верна.

Вопрос 11:
   Слава школьным успехам ученого пса!
   И в письме он, и в счете творит чудеса.
   Слабоват в сочиненьях, однако
   [...].

Ответ:
   Хорошо излагает, собака

Источник:
Илья Ильф, Евгений Петров. Двенадцать стульев.

Вопрос 12:
(Схема рифмовки AABBCCBB)
   "Ты не волшебник - дрянь!
   На результаты контрольной глянь! -
   Так распалялся маг,
   Ученику показав кулак.
   - Сделать хотел грозу,
   А получил, идиот, козу!" -
   "[...
   ...]!"

Ответ:
   Боже, какой пустяк -
   Сделать хоть раз что-нибудь не так

Источник:
Песня Александра Иванова.

Вопрос 13:
РАССКАЗ ВЕТЕРАНА (ударение в словах "Мерри", "Эовин" и "назгул" на
первый слог)
   "Взнес булаву, завывая,
   Назгул, - дед-Мерри гутарил.
   - Эовин где взять подмогу?
   Вынул клинок свой тогда я
   И кольценосца ударил
   [...]!"

Ответ:
   Смело, товарищи, в ногу

Источник:
Революционная песня, слова Л. Разина

Вопрос 14:
МАША И МЕДВЕДЬ
   Лишь пирожок присел отведать Миша,
   Как слышит сзади голос: "Эй, вставай!
   Недаром я весь день сижу на крыше:
   [...]!"

Ответ:
   Мне сверху видно все, ты так и знай

Источник:
Песня из фильма "Небесный тихоход", слова С. Фогельсона, музыка В.
Соловьева-Седого.

Вопрос 15:
ДВУКРЫЛКА (очко за ОБА крыла)
   "[...], твоя?", - Самсона раз спросила
   Сестра. Тот молвил ей: "Взгляни, как волос вьется!
   Сказал мне ангел: "[...],
   Покуда бритва шевелюры не коснется!""

Ответ:
   В чем сила, брат;
   Да пребудет с тобой сила

Источник:
Фильмы "Брат-2" и "Звездные войны".

Вопрос 16:
   Мне физик, пионер природы,
   Хвалился сверхпроводником:
   "Ток - без источников! - полгода
   ...]!"

Ответ:
   Все ходит по цепи кругом

Источник:
А.С. Пушкин. Руслан и Людмила.

Вопрос 17:
   Негр и плантатор делят друг с другом
   Хлопок и нефть богатого Юга.
   Принцип дележки был небесспорным:
   [...].

Ответ:
   Черное - белым, белое - черным

Источник:
Песня из фильма "Большая перемена", стихи М. Танича, музыка Э.
Колмановского.

Вопрос 18:
   Венера плакалась: "Смотрите,
   Есть у Земли и то Луна!
   А я вращаюсь по орбите
   [...]".

Ответ:
   Всегда без спутников, одна

Источник:
А. Блок. Незнакомка.

Вопрос 19:
   Пьянчуга-купец пришел домой:
   "Жена, дай безмен, товар приму!"
   - "Ты ж пропил его. Так где возьму
   [...]?"

Ответ:
   Безмен я тебе, любимый мой

Источник:
Песня "Без меня", музыка Р. Паулса, слова И. Резника.

Вопрос 20:
   Сдать матстат невозможно на шару:
   Препод валит по-черному, гад!
   В нашей группе сграбастали "пару"
   [...].

Ответ:
   По статистике девять ребят

Источник:
Песня "Стоят девчонки", музыка А. Колкера, стихи К. Рыжова.

Вопрос 21:
   Я оклад свой в помощь Африке вложил,
   Где поля пустые засуха бичует.
   О голодный негритенок! [...
   ...] меньше получу я!

Ответ:
   Чтоб ты жил,
   На одну зарплату

Источник:
Одесское проклятие, цитировавшееся, например, в фильме "Бриллиантовая
рука".

Вопрос 22:
   Все меньше хозяин резвится,
   Все мягче пытает девицу.
   И в клетке Жюстина страдает:
   "[...]..."

Ответ:
   Мой Сад с каждым днем увядает

Комментарий:
"Жюстина" - один из самых известных романов маркиза де Сада.

Источник:
Аполлон Майков. Ласточки.

Вопрос 23:
НЕ ПРО НАС БУДЬ СКАЗАНО (Плакат для посетителей лепрозория)
   Не щадит людей проказа!
   Сыпь - лишь временная фаза.
   Губ не будет, носа, глаза...
   [...]!

Ответ:
   Вот такая вот зараза

Источник:
Песня кабаре-дуэта "Академия".

Вопрос 24:
   "Данте, - молвил Вергилий, - в Рай путь твой лежит,
   Ты узришь Беатриче и Бога.
   Для меня же в те области доступ закрыт -
   [...]".

Ответ:
   Мы простимся с тобой у порога

Источник:
Песня из к/ф "Человек с ружьем", стихи и музыка П. Арманда.

Вопрос 25:
(Первая внезачетная)
   Мне такую написать бы бескрылку,
   "СПБ" чтоб ахал и "Многогранник",
   Чтобы "Вист!" мне аплодировал пылко
   И молчал бы [...].

Ответ:
   очарованный Странник

Комментарий:
Я поставил эту бескрылку вне зачета, так как в клубе есть и новички,
возможно, не знающие псевдоним Сергея Шоргина.

Источник:
Повесть Н.С. Лескова "Очарованный странник".

Вопрос 26:
(Вторая внезачетная)
   Тараканище в экстазе перед армией кричало:
   "На зверей! Сотрем их в пыль, леса займем их!"
   Все полки готовы в бой, и воеводе отвечало
   [...].

Ответ:
   Лишь согласное гуденье насекомых

Комментарий:
"Письма римскому другу" медленно, но верно разбирают на бескрылки.
Наверное, бескрылка по этому стихотворению - это обязательная программа,
своего рода вступительный экзамен :) Пришлось написать. Но поставить вне
зачета, потому что, если честно, все приедается.

Источник:
Иосиф Бродский. Письма римскому другу.

