Чемпионат:
Чемпионат Донецкой области по "Брэйн-рингу"

Вид:
Б

Дата:
00-Apr-1999

Инфо:
На этих же вопросах игрался чемпионат Киева по "Брэйн-рингу".

Вопрос 1:
Из письма в редакцию российской газеты "Аргументы и факты": "Объясните,
почему после 1 января 1998 г. передача "Лотто-миллион" сохранила свое
название?". А как, по мнению автора письма, следовало бы переименовать
передачу?

Ответ:
"Лотто-тысяча".

Комментарий:
В связи с деноминацией.

Источник:
"Аргументы и факты", 1998, N 16.

Автор:
Елена Баева (Харьков)

Вопрос 2:
Бизнесмен Питер Долизни стал миллиардером благодаря своему производству
парфюмов, которые он назвал "Перед дистанцией" и "После дистанции". А
для кого предназначались эти парфюмы?

Ответ:
Для лошадей, участвующих в соревнованиях.

Источник:
Жевательная резинка "Tofita", вкладыш N 114.

Автор:
Елена Баева (Харьков)

Вопрос 3:
В конце 1950-х гг. в Якутской АССР возле богатейшего месторождения
возник поселок Мирный. Месторождение это называлось так же, как и
"универсальное" средство, которым иногда пользовались индейцы. Как оно
называлось?

Ответ:
"Трубка мира".

Комментарий:
Речь идет о месторождении алмазов.

Источник:
В. Никонов. Краткий топонимический словарь. - М., 1966. - С. 269.

Автор:
Игорь Волобуев (Харьков)

Вопрос 4:
Постановки к юбилейным датам в театральной среде неофициально назывались
неким прилагательным, означающим принадлежность к одной из европейских
стран. Как они назывались?

Ответ:
"Датские".

Источник:
Ю. Борев. История государства советского в преданиях и анекдотах. - М.,
1995. - С. 180.

Автор:
Игорь Волобуев (Харьков)

Вопрос 5:
В одном из своих выступлений Михаил Задорнов сообщил, что Россия на
новых деньгах обещала нарисовать портреты овощей, например, репы,
капусты в кепке. А какая овощная культура, по его мнению, должна быть
изображена на купюре в 100 тысяч рублей?

Ответ:
Хрен, естественно.

Автор:
Марина Загребельная (Харьков)

Вопрос 6:
Наверняка не было политического подтекста в том, что артист с русской
фамилией Медведев избрал своим псевдонимом название правления выборных
представителей в Чечне - скорее всего, он просто не там поставил
ударение. Назовите его псевдоним.

Ответ:
ШурА.

Комментарий:
Творческий псевдоним певца Александра Медведева.

Источник:
Обзор новостей радио "Simon", 9.02.99 г.

Автор:
Марина Загребельная (Харьков)

Вопрос 7:
Заимствованный с Востока, он еще в древнее время у некоторых народов был
знаком общественного положения. В виде балдахина его использовала и
церковь, а во Франции моду на него ввела Мария Медичи. Его первое
изображение частного характера сохранилось на греческой вазе: он бросает
тень на богатую гречанку. Назовите его.

Ответ:
Солнечный зонтик.

Источник:
Иллюстрированная энциклопедия моды. - Прага: Артия, 1989. - С. 472.

Автор:
Вадим Карпенко (Харьков)

Вопрос 8:
В 1983 г. исполнилось 200 лет Георгиевскому трактату, установившему
российский протекторат над Грузией. В честь этого события в Москве и
Тбилиси были установлены памятники работы хорошо известного сегодня
скульптора, о котором злые языки говорили, что он получил этот заказ
благодаря браку дочери с главным архитектором Москвы. Назовите этого
скульптора.

Ответ:
Зураб Церетели.

Источник:
Телепрограмма "Намедни-1983".

Автор:
Артем Корсун (Харьков)

Вопрос 9:
После этого события, произошедшего в декабре 1980 г., на советских
стенах и заборах стали писать некий заимствованный с Запада лозунг, хотя
для советских людей его первая часть очень напоминала первую часть
официального советского лозунга. Какого именно?

Ответ:
"Ленин жив".

Комментарий:
А после смерти Джона Леннона писали "Леннон жив!".

Источник:
Телепрограмма "Намедни-1980".

Автор:
Артем Корсун (Харьков)

Вопрос 10:
Хадисы - это рассказы о том, что сказал или как поступил Мухаммад в том
или ином случае. Каждый хадис предваряется цепью имен. Чьи это имена?

Ответ:
Имена людей, последовательно передававших эту историю.

Автор:
Илья Либерман (Харьков)

Вопрос 11:
Словарь иностранных слов 1859 г., впервые вводя это слово в русский
язык, переводит его так: "Охотник до лошадей и собак". Сегодня мы
вкладываем в это слово совершенно иной смысл. Что это за слово?

Ответ:
Спортсмен.

Источник:
В. Колесов. Культура речи - культура поведения. - Л., 1988. - С. 166.

Автор:
Константин Михалюк (Харьков)

Вопрос 12:
Древнейшее значение этого слова - "длина борозды", проведя которую,
пахарь начинал движение в обратном направлении. В произведениях русской
литературы это слово встречается довольно часто как мера длины. Что это
за слово?

Ответ:
Верста.

Источник:
Г. Шалаева. Все обо всем. - М., 1994. - Т. 10. - С. 104.

Автор:
Михаил Рогачев (Харьков)

Вопрос 13:
Для того чтобы выращивать что-либо на земле, древним славянам нужно было
сначала приготовить ее к посеву. Для этого еще зимой выбирали участок в
лесу и вырубали растущий на нем лес. А как сейчас мы называем месяц, в
котором это все делалось?

Ответ:
Январь.

Комментарий:
Месяц раньше называли "сечень" (от слов "рубить", "сечь").

Источник:
Г. Шалаева. Все обо всем. - М., 1994. - Т. 10. - С. 189.

Автор:
Михаил Рогачев (Харьков)

Вопрос 14:
Как ни были обширны знания ученых Древней Греции, кое-что о Луне они не
могли узнать в силу своего географического положения. Это и подвело
Александра Великого, погубившего свой флот, выйдя в Индийский океан. Что
же именно погубило флот Александра?

Ответ:
Прилив и отлив.

Источник:
Телепередача "Очевидец" московского канала "ТНТ".

Автор:
Николай Ткач (Харьков)

Вопрос 15:
Назовите достижение Альберта Вин Штуса, за которое он попал в Книгу
рекордов Гиннесса, проработав 32 года цензором Американской
киноассоциации.

Ответ:
Он посмотрел наибольшее количество фильмов, а именно 16955.

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. - М.: Прогресс, 1991. - С. 167.

Автор:
Николай Ткач (Харьков)

Вопрос 16:
Закончите, хотя бы примерно, отрывок из стихотворения Маршака,
посвященного 75-летию Корнея Чуковского:
   "Пусть пригласительный билет
   Тебе начислил много лет,
   Но, поздравляя с годовщиной,
   Не семь десятков с половиной
   Тебе я дал бы, друг старинный,
   Могу я дать тебе - прости! -
   ..."

Ответ:
"... От двух, примерно, до пяти...".

Источник:
К. Чуковский. Стихи и сказки. От двух до пяти. - М.: Детская литература,
1984. - С. 577.

Автор:
Владимир Шуляк (Харьков)

Вопрос 17:
Лилиан Бетанкур своим 26-м местом в этом списке обязана своему отцу, а
китаянка Нина Ванг находится на 34-м месте благодаря своему мужу. А
возглавляют этот список султан Брунея и... Кто?

Ответ:
Билл Гейтс.

Комментарий:
Это список самых богатых людей мира.

Источник:
"Интересная газета", 1998, N 9.

Автор:
Игорь Ямшанов (Харьков)

Вопрос 18:
43-летний новозеландец Уильям Дикки предстал перед судом по обвинениям в
мошенничестве и воровстве. После вынесения приговора тюремные власти
отказались принять преступника на содержание, поскольку для этого им
пришлось бы перестраивать тюремные помещения и предпринимать другие
дополнительные меры. Что же послужило причиной такого поворота событий,
если, по прогнозам, это грозит каждому американцу к 2010 году?

Ответ:
Избыточный вес преступника.

Комментарий:
Он весил 305 кг.

Источник:
"Интересная газета", 1998, N 9.

Автор:
Игорь Ямшанов (Харьков)

Вопрос 19:
По словам писателя О. Генри, "Спящий мужчина - это зрелище, от которого
могут прослезиться ангелы. Он так же привлекателен, как наемная кляча,
когда она стоит, привалясь к стене оперного театра в половине первого
ночи, и грезит просторами аравийских пустынь. Вот спящая женщина - это
совсем другое дело. Плевать нам, как она выглядит, лишь бы...".
Закончите эту фразу.

Ответ:
"... она подольше находилась в этом состоянии".

Источник:
О. Генри. Как скрывался Черный Билл.

Автор:
Дарья Аммосова (Харьков)

Вопрос 20:
Кому принадлежит следующий отзыв, сделанный в 1889 г.: "В статье
Стринберг доказывает так ясно, как дважды два четыре, насколько такое
чудовищное явление, как женский профессор..., вредно, бесполезно и
неудобно. Я лично нахожу, что он в сущности прав"?

Ответ:
Софье Ковалевской.

Источник:
"Крестьянка", 1996, N 4.

Автор:
Дарья Аммосова (Харьков)

Вопрос 21:
В период дождей самцы лягушек, найдя подходящую лужу, заводят свою
песню. Но на их зов собираются не только прекрасные дамы, но и другие
любители их пения, видимо, предвещая будущее многочисленное потомство.
Кто эти другие "слушатели"?

Ответ:
Аисты.

Источник:
Й. Вагнер, Н. Шнейдерова. Царь зверей - не лев.

Автор:
Дарья Аммосова (Харьков)

Вопрос 22:
Швейк - как известно, большой любитель карт - рассказывал, что в былое
время в трактирах висели хорошие надписи насчет советчиков. Одна из них
гласила: "Не лезь, советчик, к игрокам, не то...". Что было написано
дальше?

Ответ:
"... получишь по зубам".

Источник:
Я. Гашек. Похождения бравого солдата Швейка во время мировой войны. -
М., 1994. - С. 283.

Автор:
Дарья Аммосова (Харьков)

Вопрос 23:
Столкновение самолетов с птицами - факт известный. А вот реактивный
самолет, пролетавший недавно над Франкфуртом, столкнулся в воздухе с
кроликом. Как в воздухе оказался самолет - понятно. А вот как там
оказался кролик - ответите вы.

Ответ:
Кролик выпал из когтей хищной птицы.

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 4.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 24:
6 января 1681 г. в Англии было опубликовано первое описание этого
состязания. Его участниками были дворецкий и мясник герцога
Альбемарльского. А в чем они состязались?

Ответ:
В боксе.

Источник:
"Сегодня", 6.01.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 25:
В 63 г. в этом городе произошло описанное Сенекой землетрясение. А через
16 лет этот город погиб окончательно в результате... Чего?

Ответ:
Извержения вулкана Везувия.

Комментарий:
Речь идет о Помпеях.

Источник:
"Сегодня", 16.02.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 26:
В 1868 г. в одном из гротов французского департамента Дордонь были
найдены останки древнего человека. Как назывался этот грот?

Ответ:
Кро-Маньон.

Комментарий:
А человека назвали кроманьонским.

Источник:
Я. Фолта, Л. Новы. История естествознания в датах. - М.: Прогресс, 1987.
- С. 195.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 27:
В пантеоне индийских богов наиболее известна тримурти - божественная
троица, которую составляют создатель Брахма, охранник Вишну. А какова
ипостась третьего бога - Шивы?

Ответ:
Разрушитель.

Источник:
"Сегодня", 6.02.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 28:
По словам А. Куприна, он "красен и горяч, как горячее Солнце, - это
воспоминание о жертвах, приносимых могущественным идолам". Он - "символ
Солнца, красных дней, хороших урожаев, ладных браков и здоровых детей".
А что, согласно фольклору, представляет собой первый из них?

Ответ:
Ком.

Комментарий:
Речь идет о блинах.

Источник:
"Потеха", 1999, N 8.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 29:
Согласно сонникам, если мужчина видит во сне, что он предлагает даме это
лакомство, то это означает сильную, но скоропреходящую страсть. Назовите
это лакомство.

Ответ:
Мороженое.

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 11.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 30:
Главная героиня этого фильма Чарли Чаплина жила в Париже, поэтому
название этого фильма состоит всего из одного слова. Какого?

Ответ:
"Парижанка".

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 11.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 31:
Анекдот. Малыш в зоопарке говорит отцу:
   - Папа, давай купим слона!
   - Что ты! - отвечает отец. - Посмотри, какой он огромный - мы его не
прокормим.
   - Тогда давай купим зверя, у которого на клетке написано...
   Что?

Ответ:
"Кормить строго запрещается".

Источник:
"Теленеделя", 1999, N 5.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 32:
Положение тела, как известно, называется позой. А как называется
положение ног?

Ответ:
Позиция.

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 11.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 33:
Художественный руководитель Шекспировского театра Лондона Марк Риленс,
задумав постановку "Антония и Клеопатры", долго безуспешно искал
исполнительницу главной роли. Наконец, он принял неожиданное решение,
оправдывая его тем, что в шекспировские времена это было в порядке
вещей. Кому же он доверил главную роль?

Ответ:
Себе.

Комментарий:
В шекспировские времена все роли исполняли мужчины.

Источник:
"Потеха", 1999, N 10.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 34:
Какой строчкой из песни Аллы Пугачевой газета "Телескоп"
охарактеризовала результат одновременного употребления "Виагры" и
димедрола?

Ответ:
"Любовь, похожая на сон".

Источник:
"Телескоп", 18.02.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 35:
В некоторые летние дни древнеримские патриции сжимали в ладонях
выточенные из горного хрусталя шары. А зачем они это делали?

Ответ:
Для охлаждения рук в зной.

Комментарий:
Горный хрусталь холоден на ощупь и не нагревается в руке.

Источник:
"Теленеделя", 1999, N 7.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 36:
На открытии Олимпийский Игр в Атланте в 1996 г. огонь Олимпиады зажигала
олимпийская чемпионка 1948 г. Элис Коучмен. Она стала не первой
женщиной, удостоенной этой чести, но первой... Кем?

Ответ:
Чернокожей спортсменкой, зажигавшей огонь Олимпиады.

Источник:
"Труд-7", 19.07.96 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 37:
Этого популярного телеведущего называют "почтальоном" и "астрономом". А
в какое время суток мы чаще всего видим его на своих экранах?

Ответ:
По утрам.

Комментарий:
Речь идет о Юрии Николаеве, ведущем программ "Утренняя почта" и
"Утренняя звезда".

Источник:
"Simon", 1999, N 9.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 38:
Что жители Французских Альп называют "бесшумной смертью"?

Ответ:
Снежные лавины.

Источник:
"Вечерний Харьков", 13.02.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 39:
Иностранные имена в России - не редкость. Среди родившихся в 1997 г. в
Екатеринбурге девочек есть Элиза, Джоанна, Лаура. А какое иностранное
имя в тот год получили в Екатеринбурге сразу семь девочек?

Ответ:
Диана, естественно.

Источник:
"Труд-7", 16.01.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 40:
В годы войны в одном из своих выступлений Сталин назвал Наполеона
Бонапарта львом. А кого он в этом же выступлении назвал котенком?

Ответ:
Гитлера.

Источник:
В. Бережков. Рядом со Сталиным. - М.: Вагриус, 1988. - С. 72.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 41:
В первые годы "холодной войны", когда в Советском Союзе развернулась
кампания по переименованию всего иностранного, эта "французская" стала
"городской". О чем идет речь?

Ответ:
О булке.

Источник:
В. Бережков. Рядом со Сталиным. - М.: Вагриус, 1998. - С. 415.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 42:
Анекдот. Двое бизнесменов пришли на кладбище, чтобы взглянуть на могилу
своего умершего коллеги, но никак не могли ее найти. Наконец, они
предположили, что он поступил так же, как поступают многие, спасая свое
имущество от конфискации. Как же?

Ответ:
Записал могилу на имя близкого родственника (в анекдоте - на имя жены).

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 11.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 43:
Вячеслав Добрынин вспоминает, как в молодости ему часто доводилось
выступать в санатории ЦК ВЛКСМ "Елочки" и быть свидетелем наглядной
иллюстрации афоризма тех лет: "Кто такие комсомольцы? Они работают, как
дети, но (пропущен глагол), как взрослые". Какой глагол пропущен?

Ответ:
Пьют.

Источник:
"Сегодня", 10.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 44:
Закончите шуточный афоризм, начертанный на одной из стен в редакции
харьковского еженедельника "Simon": "Работа - не волк, в лес не убежит.
В лес убежит твоя...".

Ответ:
"... зарплата".

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 45:
Межпланетный автоматический корабль "Галилей" недавно обнаружил, что на
самом деле ЭТО представляет собой скопления пыли, следы бомбардировки
спутников планет космическими телами, которые притягивает гигантский
Юпитер. Назовите ЭТО.

Ответ:
Так называемые "кольца" Юпитера и Сатурна.

Источник:
"Комсомольская правда", 19.09.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 46:
11 марта 1699 г. в Лефортовском дворце Петр I устроил пир, на котором
впервые в истории России присутствовали... Кто?

Ответ:
Женщины.

Источник:
"Комсомольская правда", 11.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 47:
Недавно еврейская община Харькова приступила к созданию на базе
урологического центра областной клинической больницы весьма
специфического отделения, на оборудование которого уже выделено 24
тысячи долларов. А что будет проводиться в этом отделении?

Ответ:
Обряд обрезания.

Источник:
"Событие", 4.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 48:
Какое сказочное растение фигурирует в обиходном названии украинской
партии "Реформы и порядок"?

Ответ:
Репка.

Источник:
"Сегодня", 24.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 49:
Во Франции - "Лореаль", в Италии - "Адам", в Великобритании - "Сардли".
А в Латвии?

Ответ:
"Дзинтарс".

Комментарий:
Перечислены названия крупнейших парфюмерно-косметических фирм.

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 7.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 50:
Что Никита Богословский назвал "водой в обмороке"?

Ответ:
Лед.

Источник:
"Событие", 6.08.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 51:
Закончите афоризм Никиты Богословского под названием "Жалоба наркомана":
"С утра во рту не было...".

Ответ:
"... маковой росинки".

Источник:
"Событие", 6.08.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 52:
В наши дни, увы, для воров не существует ничего святого. Недавно
бронзовый памятник Т.Г. Шевченко, установленный в его родном селе,
лишился некоего животного. Какого именно?

Ответ:
Ягненка.

Комментарий:
Памятник изображал юного Шевченко, пасущего ягненка. Вспомните строки:
"Менi тринадцятий минало, я пас ягнята за селом".

Источник:
"Вечерний Харьков", 19.01.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 53:
В своих "Записных книжках" Ярослав Голованов опровергает поговорку о
том, что ЭТО холодное только у дураков, приводя статистические данные,
согласно которым абсолютно у всех людей температура ЭТОГО ниже
температуры тела на 1,5-2 градуса. Назовите ЭТО.

Ответ:
Уши.

Источник:
"Комсомольская правда", 26.09.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 54:
Прослушайте юмористическое предупреждение: "Туристам, отправляющимся в
поход по местам, где водятся медведи гризли, настоятельно рекомендуется
иметь где-либо на одежде маленький колокольчик. Такие колокольчики своим
звоном отпугивают почти всех медведей. Кроме того, надо внимательно
смотреть на тропинку перед собой, чтобы вовремя увидеть помет медведей.
Как отличить помет гризли? Очень просто: из их помета почти всегда
торчит...". Что?

Ответ:
"... маленький колокольчик".

Источник:
"Потеха", 23.04.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 55:
Джери, Эмми, Виктория и две Мелани. Какие два слова их объединяют?

Ответ:
"Spice Girls".

Комментарий:
Это имена участниц группы.

Источник:
"Комсомольская правда", 4.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 56:
Этому месту посвящены произведения Евгения Евтушенко и Александра
Розенбаума. И именно с посещения этого места начался недавний визит в
Киев премьер-министра Израиля Беньямина Нетаньяху. Назовите это место.

Ответ:
Бабий Яр.

Источник:
"Сегодня", 23.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 57:
Закончите анекдот:
   - Что такое 90-60-90?
   - Это езда...

Ответ:
"... мимо поста ГАИ".

Источник:
"Факты", 18.12.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 58:
Закончите юмористический вопрос: "Если бы тебе предложили выбирать между
твоей женой и кинозвездой, то кого бы ты выбрал из...?".

Ответ:
"... кинозвезд".

Источник:
"Харьковский курьер", 9.10.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 59:
Проводя исследование, Иоганн Кеплер вычислил, что в 7-м году до н.э.
жители этой местности могли наблюдать сближение Юпитера и Сатурна, в 6-м
г. до н.э. - сближение трех планет, в 4-5-м гг. до н.э. - две кометы, а
во 2-м г. до н.э. - соединение Юпитера с Венерой. А что пытался
установить Кеплер?

Ответ:
Время появления Вифлеемской звезды.

Источник:
"Событие", 4.03.99 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 60:
В астрономии этим символом обозначают Марс, в алхимии - железо. Назовите
трактовку этого символа в зоологии.

Ответ:
Самец (мужчина).

Источник:
"СПИД-Инфо", 1998, N 7.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 61:
По опросу корпорации BBC, самым великим человеком уходящего тысячелетия
признан самый экранизируемый автор мира. Кто он?

Ответ:
Шекспир.

Источник:
"Арт-мозаика", 1999, N 12.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 62:
Во времена Петра I на улицах российских городов зачастую можно было
увидеть людей, носящих какие-то медные знаки, которые они то и дело
предъявляли городским стражникам. Надпись на жетоне гласила: "Деньги
взяты". А что было изображено на этом знаке?

Ответ:
Борода.

Источник:
Е. Люфанов. Великое сидение. - Воронеж, 1986. - С. 106.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 63:
Царь Петр зачастую с досады называл это российское учреждение забором,
путающимся под ногами, а их руководителей не иначе, как потеряхами. А
что за забор и что за потеряхи?

Ответ:
Забор - Святейший Собор, потеряхи - патриархи.

Источник:
Е. Люфанов. Великое сидение. - Воронеж, 1986. - С. 108.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 64:
Однажды правитель Коринфа Периандр поссорился со своим сыном и выгнал
его из дома, объявив через глашатая, что всякий, кто заговорит с юношей,
должен уплатить штраф в храм Аполлона. Через некоторое время,
столкнувшись со своим немытым и голодным сыном на улице Коринфа,
Периандр раскаялся и стал звать скитальца домой. На эти призывы юноша
ответил только одно. Что именно?

Ответ:
"Заплати штраф Аполлону за то, что заговорил со мной".

Источник:
П. Таранов. 120 философов. - Симферополь, 1997. - Т. 1. - С. 26.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 65:
Закончите изречение Бенджамена Франклина: "Лень плетется так медленно,
что ее быстро нагоняет...".

Ответ:
"... бедность".

Источник:
Энциклопедия мысли. - Харьков, 1995. - С. 224.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 66:
У ирландцев это слово переводилось как "воры". Этим словом поначалу
называли ирландских партизан, воюющих против английского завоевания
Ирландии. В конце XVII века этим словом обозвали правительственную
партию, победившую на выборах в английский парламент. Как ни странно,
это бранное слово прижилось, и партия "воров" существует и по сей день.
Назовите ее.

Ответ:
Тори.

Источник:
Всемирная история. - М., 1958. - Т. 5. - С. 70.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 67:
Известный французский философ Пьер Буаст однажды в сердцах сказал: "Если
бы все человеческие желания исполнялись, земной шар стал бы...". Чем?

Ответ:
"... адом".

Источник:
Энциклопедия мысли. - Харьков, 1995. - С. 140.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 68:
Говорят, что Наполеон как-то сказал: "Мое имя будет жить столько же,
сколько и его". А кого он имел в виду?

Ответ:
Бога.

Источник:
Энциклопедия мысли. - Харьков, 1995. - С. 189.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 69:
По мнению Отто Бисмарка, в Англии она венчает здание, как изящный купол,
а в Пруссии - это тот центральный столб, который поддерживает всю
тяжесть дома. Назовите ее.

Ответ:
Королевская власть.

Источник:
Энциклопедия мысли. - Харьков, 1995. - С. 210.

Автор:
Алексей Бигдан (Харьков)

Вопрос 70:
Испокон веков люди в зависимости от мест, где они жили, изображали ЭТО в
виде окружавших их предметов: купола, балдахина, колокола, зонтика от
дождя или Солнца, палатки или черепахи. Назовите ЭТО.

Ответ:
Небо.

Источник:
Открытие мира юношеством: Энциклопедия. - М.: Терра. - Т. 1. - С. 7.

Автор:
Владислав Бойченко (Харьков)

Вопрос 71:
Аристотель называл его alter ego. А что предлагал сделать с ним Владимир
Высоцкий, чтобы проверить его?

Ответ:
Взять в горы.

Комментарий:
По сюжету "Песни о друге".

Источник:
Словарь по этике. - М.: Политиздат, 1981.

Автор:
Владислав Бойченко (Харьков)

Вопрос 72:
Находясь в Порт-Льигат, Сальвадор Дали рассуждал: "Все, что со мной
происходит, так или иначе свидетельствует о моей избранности. Вот и
сейчас, вкушая завтрак, я вдруг понял, что ежеутренне первым из испанцев
наблюдаю...". Что?

Ответ:
"... восход".

Комментарий:
Порт-Льигат является восточной оконечностью Испании.

Источник:
Тайная жизнь Сальвадора Дали, написанная им самим.

Автор:
Владислав Бойченко (Харьков)

Вопрос 73:
Ученые установили, что такие люди живут в среднем меньше обычных людей.
К ним относились Юлий Цезарь, Леонардо да Винчи, Альберт Эйнштейн,
Наполеон, Чарли Чаплин. Что объединяет этих людей?

Ответ:
Они левши.

Автор:
Владислав Бойченко (Харьков)

Вопрос 74:
Проведя во дворце отца безмятежное детство и молодость, этот царевич,
потрясенный встречами с больным, стариком, трупом умершего и аскетом,
ушел в отшельничество искать путь избавления от людей и страдания.
Легендарным основателем чего он считается?

Ответ:
Буддизма.

Комментарий:
Речь идет о царевиче Сиддхартхе Гаутаме или Шакьямуни (мудрец из рода
шакьев).

Источник:
Словарь по этике. - М.: Политиздат, 1981. - С. 31.

Автор:
Владислав Бойченко (Харьков)

Вопрос 75:
Эта новелла известна далеко не так хорошо, как одноименная опера,
главную партию в которой мечтала бы исполнить любая оперная певица.
Лучшей исполнительницей этой партии до сих пор по праву считается Елена
Образцова. Назовите автора искомой новеллы.

Ответ:
Проспер Мериме.

Комментарий:
Создатель новеллы "Кармен".

Автор:
Екатерина Говорущенко (Харьков)

Вопрос 76:
В 1967 г. этот великий спортсмен был лишен титула чемпиона мира,
причиной чему, в частности, послужила его приверженность к радикальному
Движению черных мусульман. О ком идет речь?

Ответ:
Мохаммед Али.

Комментарий:
Боксер-тяжеловес.

Источник:
Серия детских энциклопедий издательства "Росмэн" (Двадцатый век).

Автор:
Екатерина Говорущенко (Харьков)

Вопрос 77:
50-е годы. Холодная война. Американцы в ту пору говорили: "Лучше быть
мертвым, чем...". Каким?

Ответ:
"... красным".

Источник:
Серия детских энциклопедий издательства "Росмэн" (Двадцатый век).

Автор:
Екатерина Говорущенко (Харьков)

Вопрос 78:
Закончите четверостишие Игоря Губермана:
   "Люблю я дев еврейских вид вальяжный,
   они любить и чувствовать умеют,
   один лишь у евреек минус важный:
   они после замужества..."

Ответ:
"... умнеют".

Источник:
И. Губерман. Иерусалимские гарики. - М.: Политекст, 1994. - С. 194.

Автор:
Вадим Данько (Харьков)

Вопрос 79:
Этот необычный предмет Марина Влади хотела установить на могиле
Высоцкого. По ее мнению, ничто так не напоминает блестящую и такую
недолгую жизнь поэта. Что это за предмет?

Ответ:
Метеорит.

Источник:
М. Влади. Владимир, или Прерванный полет. - М.: Советский писатель,
1990. - С. 168.

Автор:
Вадим Данько (Харьков)

Вопрос 80:
Авторство первых пяти книг Ветхого Завета (Торы) приписывают Моисею.
Сомнения в этом высказывались уже в XI веке. Но не вызывает сомнения,
что Моисей является не единственным автором пятой книги Торы -
Второзакония. А почему?

Ответ:
В ней описывается смерть Моисея.

Источник:
Г. Гече. Библейские истории. - М.: Политиздат, 1990. - С. 55, 94.

Автор:
Вадим Данько (Харьков)

Вопрос 81:
Декретом короля Карла II было узаконено пребывание в Тауэре восьми
воронов - ведь по легенде устои Британии незыблемы, пока вороны не
покинут Тауэр. Но благородство тех времен исчезло, и англичане ради
своей страны обеспечивают выполнение королевского декрета неким жестоким
действием. Что же делают патриотично настроенные англичане с птицами?

Ответ:
Подрезают птицам крылья.

Источник:
100 великих чудес света. - М.: Вече, 1999. - С. 263.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 82:
Легенда о Мохаммеде Кусаме ибн-Аббасе рассказывает, что однажды враги
неожиданно напали на его войско и, воспользовавшись временной
небоеспособностью армии Мохаммеда, перебили их всех. Что же делала армия
Мохаммеда и он сам, если они не смогли сопротивляться убийцам?

Ответ:
Совершали намаз.

Источник:
100 великих чудес света. - М.: Вече, 1999. - С. 338-339.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 83:
Закончите четверостишие Ефима Самоварщикова "Урок":
   "Был некий скептик посрамлен однажды,
   Когда на мудрость древних посягнул.
   В одну реку хотел войти он дважды,
   Но в первый раз вошел и..."

Ответ:
"... утонул".

Источник:
Альманах "Поэзия". - М.: Молодая гвардия, 1990. - Вып. 55. - С. 215.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 84:
Несмотря на то, что в названии первой книги этого крупного английского
прозаика XX века было слово "Смерть", этот роман ознаменовал долгую и
плодотворную творческую жизнь автора, никогда больше не писавшего
детективов. А как этот роман называется?

Ответ:
"Смерть под парусом".

Комментарий:
Единственный детектив Чарлза Перси Сноу.

Источник:
Английский детектив. - М.: Правда, 1983. - С. 12.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 85:
Не секрет, что большинство армий СНГ все еще носят советскую форму.
Поэтому так легко распознать символы рубрики "Стратегии" журнала
"Навигатор игрового мира" - фуражку и генеральские погоны. А что на этих
символах отсутствует?

Ответ:
Национальная символика.

Источник:
"Навигатор игрового мира", 1998, N 11.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 86:
Называя проект звездолета этим именем, авторы, очевидно, имели в виду
умеренность и трезвый расчет легендарного мифологического героя.
Назовите это имя.

Ответ:
Дедал.

Источник:
Ю. Колесников. Вам строить звездолеты. - М.: Детская литература, 1990. -
С. 177.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 87:
"В Советской стране нет последних, все первые". Основываясь на этом
утверждении, одесское издательство выпустило одну из известных книг
Фенимора Купера с несколько измененным названием. А чтобы смысл названия
не очень пострадал, было решено использовать бытовой синоним одного из
слов. Воспроизведите получившееся название.

Ответ:
"Крайний из могикан".

Источник:
В. Ишимов, А. Лукин. Обманчивая тишина. - М.: Молодая гвардия, 1966. -
С. 59.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 88:
Сибирским охотникам из племени гольдов при охоте на соболя не нужно
ружье. Не требуется им и какое-либо другое охотничье снаряжение. А как
же они ловят соболя?

Ответ:
Бегут за ним, пока он не устанет.

Комментарий:
"Затем его убиваем и забираем себе".

Источник:
П. Стефановский. Триста неизвестных. - М.: Воениздат, 1968. - С. 298.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 89:
Бандеровцы в Западной Украине были весьма практичны. И поэтому в то
неспокойное время они старались иметь дома кровать с панцирной сеткой. А
от чего она их защищала?

Ответ:
От гранат, которые штурмующие хату бандеровца бросали в окна.

Комментарий:
Приставленная к окну такая сетка не позволяла гранате влететь внутрь.

Источник:
"Спецназ", 1998, N 1.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 90:
Вспомните популярный советский миф и закончите ироничное
автобиографическое высказывание писателя Бориса Штерна: "Пережил всех
вождей бывшего СССР, кроме, разумеется, ...".

Ответ:
"... Ленина - Ленин всегда живой".

Источник:
Б. Штерн. Остров Змеиный. - Харьков: Фолио; Донецк: ИКФ "Сталкер", 1996.
- С. 3.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 91:
Закончите своеобразную махновскую "инструкцию": "Набить белогвардейский
мундир тряпьем или соломой, привязать к нему маузер, привязать к спуску
веревку, отвести ее вбок. При приближении чекистов - дернуть за веревку,
дождаться ответного огня и...".

Ответ:
"... открыть огонь по чекистам".

Комментарий:
Стреляя по этому чучелу, чекисты представляли собой отличную групповую
мишень.

Источник:
"Спецназ", 1998, N 1.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 92:
Закончите шутку из архива КВН:
   - Что такое супервежливость?
   - Наступить на муравейник и извиниться...

Ответ:
"... перед каждым муравьем".

Источник:
"Вокруг смеха", 1998, N 13.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 93:
Закончите четверостишие Евгения Перемышлева:
   "И, в довершение романа,
   Глядели пристально во тьму
   Ее глаза, как два Полкана,
   Его глаза, как две..."

Ответ:
"... Муму".

Источник:
Парнасские страдания. - М.: Молодая гвардия, 1990. - С. 140.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 94:
Закончите четверостишие Ефима Самоварщикова:
   "Я думаю, когда он говорит,
   Пока фонтан идей его не вытек:
   "На свете есть большущий остров Крит.
   А он такой малюсенький - он..."

Ответ:
"... критик".

Источник:
Парнасские страдания. - М.: Молодая гвардия, 1990. - С. 463.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 95:
Вспомните типичные образы русской литературы и закончите афоризм Бориса
Крутиера: "Зеркало успешно отражало попытки женщины бальзаковского
возраста выглядеть...". Кем?

Ответ:
"... тургеневской девушкой".

Источник:
"Вокруг смеха", 1998, N 12.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 96:
По мнению Ф. Кривина, и любовь к себе бывает плодотворной. У кого?

Ответ:
У одноклеточных.

Источник:
Ф. Кривин. Хвост павлина. - Ужгород: Карпаты, 1988. - С. 191.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 97:
Вспомните весьма популярное в определенных кругах устойчивое выражение и
закончите афоризм Бориса Крутиера: "Двадцатый век...".

Ответ:
"... Свободы не видать".

Источник:
"Вокруг смеха", 1998, N 12.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 98:
Закончите высказывание Михаила Шемякина: "Для меня звание "друг" - очень
высокое. Сначала это - "знакомый", потом - "приятель", потом - "друг",
и, наконец, высшая ипостась: повинуясь моей кавказской крови, друзей
высшей категории я именую...".

Ответ:
"... братьями".

Источник:
"Люди", 1998, N 6.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 99:
Как сообщали российские журналы, погранзаставы Карелии и Дальнего
Востока перешли на самообеспечение провизией. Прихватив охотничьи ружья,
специально выделенная группа пограничников отправляется на добычу. А
какое оружие запрещено использовать пограничникам на этой охоте?

Ответ:
Табельное.

Источник:
"Охота", 1998, N 12.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 100:
Закончите афоризм Эмиля Кроткого: "Увлеклась литератором. Он пленил ее,
как петух курицу: своим...".

Ответ:
"... пером".

Источник:
Э. Кроткий. Сатирик в космосе. - М.: Правда, 1959. - С. 52.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 101:
Закончите высказывание Ф. Кривина: "... количество клеток современной
обезьяны равно n+1. Единицей обозначается клетка,..."

Ответ:
"... в которой обезьяна сидит".

Источник:
Ф. Кривин. Хвост павлина. - Ужгород: Карпаты, 1988. - С. 48.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 102:
Закончите афоризм Эмиля Кроткого: "У него царственный вид: весь рот
в...".

Ответ:
"... коронках".

Источник:
Э. Кроткий. Отрывки из ненаписанного. - Л.: Художник РСФСР, 1966. - С.
102.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 103:
"Оточи" - так называют японского мастера. Только он способен проделать
некую чисто японскую сложную процедуру с 20 девушками примерно за три
часа. Что же делает с девушками этот мастер?

Ответ:
Одевает в кимоно.

Источник:
"Elle", 1997, N 10.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 104:
367-й в мировом рейтинге австралийский теннисист Эндрю Флорент нашел
себе спонсора - всемирно известную фирму "NIKE" - с помощью прически
"под Агасси" и небольшого количества волос. Что же он сделал?

Ответ:
Выбрил голову, оставив участок волос в форме знаменитой "галочки" NIKE.

Источник:
"Теннис+", 1996, N 10.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 105:
В последнее время прицелы-целеуказатели недорого продаются на любой
выставке кошек. Оказалось, что они с успехом заменяют для кошек любого
возраста то, на что в большинстве случаев реагируют только котята. Что
же заменяют собой эти целеуказатели?

Ответ:
Игрушку, представляющую собой любую модификацию шарика на веревочке -
теперь они ловят движущуюся красную точку и, как утверждают очевидцы, аж
заходятся от восторга.

Источник:
"Оружейный двор", 1998, N 2.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 106:
Это - один из самых древних аксессуаров на планете. Появилось это,
видимо, тогда, когда в двух шкурах проделали дырочки и соединили их
веточкой, косточкой, ремешком и т.п. А кто и где помог Штирлицу
справиться с этим?

Ответ:
Радистка Кэт на контрольно-пропускном пункте германо-швейцарской
границы.

Комментарий:
Речь идет о запонках.

Источник:
   1. "XXL", 1998, N 8.
   2. Ю. Семенов. Семнадцать мгновений весны.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 107:
Закончите афоризм Эмиля Кроткого: "Волка и балерину...".

Ответ:
"... ноги кормят".

Источник:
Э. Кроткий. Сатирик в космосе. - М.: Правда, 1959. - С. 57.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 108:
ЭТО - Белый Дом в миниатюре. Там есть президентский офис,
конференц-залы, гостиная, спальня, ванная, стерильный операционный зал.
А есть ли там спасательный модуль - этого не узнал даже Форд, имевший к
этому непосредственное отношение. Назовите три цифры, связанные с ЭТИМ.

Ответ:
747 (001).

Комментарий:
Речь идет о самолете Президента США "Боинг-747" (борт 001).

Источник:
"Cinema", 1997, декабрь-январь.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 109:
Несколько лет назад 10-летняя Анжела Багабиева сделала ЭТО за 4 часа 18
минут 48 секунд, а норвежка И. Кристиансен в 1985 г. - за 2 часа 21
минуту 6 секунд. А что же они сделали?

Ответ:
Пробежали марафонскую дистанцию.

Источник:
   1. "Успех", 1998, N 12.
   2. Малая энциклопедия современных знаний. - Харьков: Торсинг, 1998. -
С. 370.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 110:
Многим известна легендарная песня о некой предательнице Мурке. В
первоначальном варианте один из самых драматических куплетов этой песни
звучал так: "Ты зашухарила всю нашу малину и теперь маслину получай".
Что же это за "маслина"?

Ответ:
Пуля.

Комментарий:
Преимущественно пуля нагана, действительно имевшая сходство с малым
плодом маслины.

Источник:
"Знамя", 1998, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 111:
Закончите шуточное изречение: "Дурак, совершенствуясь, становится...".

Ответ:
"... круглым".

Источник:
"Она", 1998, N 10.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 112:
Долорес Ибаррури как-то сказала, что лучше умереть стоя, чем жить на
коленях. А как, согласно грустной советской шутке, умирают интеллигенты?

Ответ:
Сидя.

Источник:
"Она", 1998, N 10.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 113:
Закончите четверостишие Ефима Самоварщикова под названием "Приятно
вспомнить":
   "Захожу я раз на Невский.
   Глядь - навстречу Достоевский.
   - Пишешь что-нибудь? - А тот
   Отвечает: -...

Ответ:
"... "Идиот"!".

Источник:
Парнасские страдания. - М.: Молодая гвардия, 1990. - С. 446.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 114:
По утверждению Эмиля Кроткого, некто Н.Н. не ел того, что было уже у
кого-нибудь во рту, и потому не признавал в меню... Какого блюда?

Ответ:
Языка (возможны варианты блюд из языка).

Источник:
Э. Кроткий. Отрывки из ненаписанного. - Л.: Художник РСФСР, 1966. - С.
124.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 115:
Шутка из архива КВН: "В кино зрителей надо поражать каждые 15 минут.
Именно поэтому в немецких порнофильмах каждые 15 минут...". Что делают?

Ответ:
"... разговаривают".

Источник:
"Вокруг смеха", 1998, N 13.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 116:
Два профессора сетовали друг другу на тяготы научной карьеры. Они
проходили мимо библиотеки, на фасаде которой были высечены имена
величайших мыслителей: Гомер, Геродот, Софокл, Платон, Аристотель,
Демосфен, Цицерон, Вергилий. Один из профессоров задумался:
   - Любопытно почему здесь нет Сократа?
   - Очень просто. ему не удалось...
   Что сделать?

Ответ:
"... опубликоваться".

Источник:
"Ридерз дайджест", 1992, N 5.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 117:
Какую приписываемую ему самую простую и знаменитую фразу Шерлок Холмс
никогда не говорил в произведениях Конан Дойля?

Ответ:
"Элементарно, Ватсон!".

Источник:
"Ридерз дайджест", 1993, N 10.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 118:
Попытайтесь проникнуть в мысли А. Городницкого, пережидающего в шумном
зале закрытого аэропорта нелетную погоду, и ответьте, что он назвал
"аэропортами XIX века"?

Ответ:
Постоялые дворы.

Источник:
Среди нехоженых дорог одна - моя: Сб. туристских песен. - М.: Профиздат,
1989. - С. 219.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 119:
Закончите афоризм Эмиля Кроткого: "На чужих похоронах мы волнуемся, как
актер...".

Ответ:
"... на репетиции".

Источник:
Э. Кроткий. Отрывки из ненаписанного. - Л.: Художник РСФСР, 1966. - С.
124.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 120:
Закончите четверостишие Ефима Самоварщикова:
   "Хотелось бы напомнить молодым,
   Что наша слава - это тот же дым.
   Так стоит ли у мира на виду
   Своею славой..."

Ответ:
"... загрязнять среду?".

Источник:
Парнасские страдания. - М.: Молодая гвардия, 1990. - С. 449.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 121:
Куклы - популярный ныне подарок, и даже они могут отражать окружающую
нас действительность. Вот какую куклу частенько заказывают в последнее
время для друзей-банкиров: кукла страшная, волосатая, с черными глазами
и усами. А что олицетворяет эта кукла?

Ответ:
Кризис.

Источник:
"Лица", 1999, N 1-2.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 122:
Согласно мнению юмориста Зиновия Окона, после того, как у бывшего
спикера украинского парламента родился внук, стало больше одним... Кем?

Ответ:
Дедом Морозом.

Источник:
"Событие", 28.11.98 г.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 123:
Закончите диалог в поликлинике. Больной, обращаясь к терапевту: "Доктор!
Мне позарез нужна врачебная помощь!". Врач: "Тогда скорей идите...".

Ответ:
"... к хирургу".

Источник:
"Событие", 1997, 14.11.97 г.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 124:
Закончите четверостишье Н. Некрасова:
   "Суд современный, грешный суд;
   В нем судьи слепы, словно дети;
   Он то решает в пять минут,
   На что потребно..."

Ответ:
"... пять столетий".

Источник:
Перекличка веков: Размышления, суждения, высказывания. - М.: Мысль,
1990. - С. 183.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 125:
Закончите четверостишье А. Навои:
   "Когда корысть звучит в словах, не верь
   Ни лести женщины, ни проискам мужчины.
   И в собеседнике цени не сан, а речь:
   Неважно, кто сказал, важны..."

Ответ:
"... причины".

Источник:
Перекличка веков: Размышления, суждения, высказывания. - М.: Мысль,
1990. - С. 303.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 126:
Закончите четверостишье Новеллы Матвеевой:
   "Мы тайной бытия силком овладеваем,
   Вопросы жуткие натуре задаем:
   "Как пламя сделано?" - И пламя задуваем.
   "Как песня сделана?" - ..."

Ответ:
"... И больше не поем".

Источник:
Перекличка веков: Размышления, суждения, высказывания. - М.: Мысль,
1990. - С. 212.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 127:
ЭТО не требует специальной обработки и испускает волшебное сияние. ЭТО
поэтично называют плодом страсти росы и того места, где ЭТО образуется,
хотя в сущности ЭТО - результат болезненного явления. Форму ЭТОМУ
придают равномерным или неравномерным движением по всем направлениям.
Назовите ЭТО.

Ответ:
Жемчуг.

Источник:
"BAZAAR", 1998, N 1.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 128:
"Человеческое тело - храм души, а мы просто расписываем его стены". Это
девиз людей одной профессии. Какой?

Ответ:
Татуировщиков.

Источник:
"XXL", 1998, N 8.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 129:
У Сальвадора Дали однажды спросили, почему он рисует свою жену и
лобстеров. Что ответил Дали?

Ответ:
Он любит свою жену и лобстеров, поэтому их и рисует.

Источник:
"Cosmopolitan", 1998, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 130:
На портретах XVI века можно было увидеть кусочки меха соболей, куниц,
хорьков и ласок, которые носили на цепях, и украшали драгоценными
камнями. Дело в том, что эти кусочки меха хорошо притягивали... Кого?

Ответ:
Блох.

Комментарий:
Речь идет о так называемом "блошином мехе".

Источник:
"Успех", 1998, N 12.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 131:
Кролики - это не только ценный мех, но и сырье для материала, из
которого изготавливают головные уборы и обувь. Назовите этот материал.

Ответ:
Фетр.

Источник:
БЭС, 1997. - С. 1273.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 132:
Чилийка Мария Тереса содержит своего рода приют для 130 собак и 60
кошек. Имеется у нее и собственное кладбище. На каждом надгробном камне
высечено собственное имя бывшего питомца. А что еще?

Ответ:
Дату смерти.

Источник:
"Друг", 1997, N 6.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 133:
Американка Бетти Кастер всякий раз вынуждена покупать две идентичные
пары обуви - а все из-за уникальной особенности ее ног. Назовите эту
особенность.

Ответ:
У нее две левые ноги.

Источник:
"Успех", 1998, N 11.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 134:
Во Флориде, на знаменитом "берегу серебряных дублонов" владелец одного
специализированного магазина в буквальном смысле торгует воздухом. А на
чем же специализируется его магазин?

Ответ:
На продаже принадлежностей для подводного плавания.

Комментарий:
А воздух продается для аквалангов.

Источник:
"Караван историй", 1998, N 5.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 135:
Знаменитую актрису Одри Хепберн решено увековечить в роли Холли из
знаменитого фильма 1961 г. "Завтрак у Тиффани". Таким образом, появилась
очередная разновидность... Чего?

Ответ:
Куклы Барби.

Комментарий:
Ранее, как известно, уже была выпущена Барби-Монро.

Источник:
"XXL", 1999, N 1-2.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 136:
Имевший баснословный успех у женщин знаменитый певец Леонид Собинов
как-то написал автоэпиграмму, которую вам предстоит закончить:
   "Не по таланту знаменит,
   Не по заслугам заслужен,
   Жизнь прожил душка Леонид
   И умер под..."

Ответ:
"... рыданья жен".

Источник:
"Домашний очаг", 1998, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 137:
Закончите четверостишие Омара Хайяма:
   "То слышу я: "Не пей, сейчас у нас Шабан",
   А то: "Реджаб идет, не напивайся пьян".
   Пусть так: то месяцы Аллаха и пророка;
   Что ж, изберу для пьянства..."

Ответ:
"... Рамазан".

Источник:
О. Хайям. Рубаи. - М.: Государственное издательство художественной
литературы, 1961. - С. 72.

Автор:
Иван Одарюк (Харьков)

Вопрос 138:
Прослушайте рубаи Омара Хайяма:
   "Над краем чаши мы намазы совершаем,
   Вином пурпуровым свой дух мы возвышаем;
   Часы, что без толку в (пропущено слово) провели,
   Отныне в кабаке наверстывать решаем".
   Где же Омар Хайям без толку проводил свои часы?

Ответ:
В мечети.

Источник:
О. Хайям. Рубаи. - М.: Государственное издательство художественной
литературы, 1961. - С. 25.

Автор:
Иван Одарюк (Харьков)

Вопрос 139:
Прослушайте рубаи Омара Хайяма:
   "Ты к людям нынешним не очень сердцем льни,
   Подальше от людей быть лучше в наши дни.
   Глаза своей души открой на самых близких, -
   Увидишь с ужасом: ..."
   Кого же, по мнению Хайяма, можно увидеть в своих близких?

Ответ:
Врагов.

Комментарий:
"... тебе враги они".

Источник:
О. Хайям. Рубаи. - М.: Государственное издательство художественной
литературы, 1961. - С. 39.

Автор:
Иван Одарюк (Харьков)

Вопрос 140:
Этот день назывался "повторным шестым" - по-латыни "бис сектус" - после
того, как был введен по реформе 46 года. А как мы теперь называем этот
год?

Ответ:
Високосный.

Автор:
Александр Усыскин (Харьков)

Вопрос 141:
Италия, Испания, Франция, Польша - 1582, Дания, Норвегия - 1700, Япония
- 1873, Турция - 1925, Египет - 1928. А Россия?

Ответ:
1918.

Комментарий:
Речь идет о григорианской реформе календаря.

Автор:
Александр Усыскин (Харьков)

Вопрос 142:
В придуманном рок-музыкантом М. Науменко уездном городе N этот
"волосатый малый", кинематографическая суперзвезда, является
специалистом по торговле овцами. А как называется его фирма, если фирма
его основных конкурентов называется "Иван Грозный и Сын"?

Ответ:
"Иисус Христос и Отец".

Автор:
Александр Усыскин (Харьков)

Вопрос 143:
В этом календаре 24 сезона, например: "Начало весны", "Дождевая вода",
"Весеннее равноденствие", "Малая жара", "Большая жара" и т.д. Этим
календарем до сих пор пользуются в селах этого государства. Некоторые,
конечно, скажут, что этот календарь неудобный и запутанный, потому что
он... Какой?

Ответ:
Китайский.

Автор:
Александр Усыскин (Харьков)

Вопрос 144:
На первой странице доклада Н.С. Хрущева на XXII съезде КПСС и Л.И.
Брежнева на XXIII съезде КПСС слово "аплодисменты" встречается один раз.
На первой странице доклада Л.И. Брежнева на XXVI съезде КПСС это слово
встречается пять раз. А сколько раз это слово встречается на первой
странице доклада М.С. Горбачева на XXVII съезде КПСС?

Ответ:
Ни разу.

Источник:
Материалы XXII, XXIII, XXVI и XXVII съездов КПСС.

Автор:
Александр Усыскин (Харьков)

Вопрос 145:
Эта книга - своеобразный справочник. Она включена в саму себя из-за
спроса на нее. А что это за книга?

Ответ:
"Книга рекордов Гиннесса".

Источник:
В. Довгань. Книга о пиве. - 1997. - С. 169.

Автор:
Евгений Храпач (Харьков)

Вопрос 146:
Весь Бейрут озадачила группа иностранцев, одетых в футболки с надписью
"Простите!", обращающихся к прохожим с малопонятным призывом простить их
за грехи предков. Поход "примирения" эти люди начали два года назад и
планируют закончить в июле 1999 года в Иерусалиме - в день 900-ой
годовщины определенного события. Какого?

Ответ:
Захвата города крестоносцами.

Источник:
"Simon", 1999, N 8.

Автор:
Евгений Храпач (Харьков)

Вопрос 147:
В одной пивной японского города Матсуширо висит объявление, что при силе
землетрясения до трех баллов (по японской шкале) клиенту
предоставляется... Что?

Ответ:
Бесплатная кружка пива.

Источник:
В. Довгань. Книга о пиве. - 1997. - С. 249.

Автор:
Евгений Храпач (Харьков)

