Чемпионат:
Вопросы клуба г. Донецка (2-я сотня)

Дата:
00-000-1995

Вопрос 1:
Первый из них основал Петр I и назвал "Аптекарский огород", второй -
промышленник Демидов в Соликамске. Сейчас они есть почти во всех больших
городах. Как мы их сейчас называем?

Ответ:
Ботанический сад.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 1, с. 5.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 2:
Астрологи говорят, что число 23 играло в его жизни роковую роль. Сумма
цифр года его рождения = 23; когда ему исполнилось 23 года, 23 апреля в
Токио на него совершено покушение. Правил он 23 года. А что означало
последнее число 23 в его жизни?

Ответ:
23 ступени вниз - это Николай II.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 1, с. 8.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 3:
Встреча, заигрыш, лакомка, разгул, тещины вечерни, золовкины посиделки,
проводы. Назовите самый вкусный символ, объединяющий эти названия.

Ответ:
Блины.

Комментарий:
Это названия дней Масличной недели.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 2, с. 2.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 4:
В одном ирландском пабе, в ряду портретов великих писателей-ирландцев,
прямо над туалетом висит портрет Д.Джойса. На вопрос: "Прилично ли
корифею висеть в подобном месте?" бармен, улыбнувшись, отвечает: "Так
ведь мистер Джойс..." Продолжите эту фразу.

Ответ:
Тоже туда хаживал.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 2, с. 60.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 5:
Продукцию завода Артура Гиннесса Джеймс Джойс назвал "вином страны". Из
чего же, удивившего в свое время ирландцев, изготовил Гиннесс свой
напиток?

Ответ:
Из жареного ячменя.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 2, с. 60.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 6:
Название этого продукта произошло от гаэльского "ишхе баха" - "вода
жизни". Англичане упростили название и сейчас оно звучит... Как?

Ответ:
Виски.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 2, с. 60.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 7:
Первое название этого продукта произошло от слова "грузчик", поскольку
первыми его оценили лондонские грузчики. Второе - от прилагательного
"крепкий", которое стало существительным. Оба они - фамильные названия
продукции семьи, известной в книжном мире. Назовите эту продукцию.

Ответ:
Портер, стаут - это пиво "Гиннесс".

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 2, с. 60.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 8:
Этот предмет почти домашнего обихода так вошел в жизнь людей на Западе,
что стал едва ли не членом семьи. Именно поэтому в современном
английском языке его название можно склонять по родам в отличие от
названий других неодушевленных предметов. Что это?

Ответ:
Легковой автомобиль.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 2, с. 58.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 9:
В свое время один из южных правителей, под N8, имел прозвище
"Царь-горох". Одного из его сыновей, под N12, дразнили "Флейтистом". А
какой номер был у его, тоже не без причуд, внучки?

Ответ:
N7 (это Клеопатра).

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Женщины и власть. - ОРДНОРД, 1991, с. 6.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 10:
Шуринов племянник как зятю родня?

Ответ:
Сын.

Источник:
Словарь Даля.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 11:
Даль так называет род щей, похлебку из свекольной каши, на говядине или
свинине, что сразу видно, что он не... Кто?

Ответ:
Украинец.

Комментарий:
Разве это можно назвать борщом?

Источник:
Словарь Даля.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 12:
Астероид N54 решили посвятить известному астроному Александру
Гумбольдту. Но, подчинившись традиции наименований, астероид назвали...
Как?

Ответ:
Александра.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 102.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 13:
Это русское слово появилось лишь в 17 в., когда буквально перевели
латинское слово "констеллация". В результате получилось... Что?

Ответ:
Созвездие.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 27.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 14:
   "Две медведицы смеются:
   - Эти звезды вас надули!
   Нашим именем зовутся
   ..."
   Закончите четверостишие.

Ответ:
А похожи на кастрюли.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 30.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 15:
Выскакивая зимним морозным вечером на улицу, казахи с тоской смотрели на
восходящую Венеру и "в сердцах" называли "сварливой бабой": ее восход
знаменовал начало длинной ночи и... Что еще?

Ответ:
Усиление мороза.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 77.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 16:
У умирающего известнейшего медика Сиденгама, большого романтика и
любителя литературы, другой врач спросил, какой книгой руководствоваться
при лечении. Тот ответил... Что?

Ответ:
Читайте Дон-Кихота.

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Анекдоты о генерал-фельдмаршале
П.А.Румянцеве и А.В.Суворове. - М., Объединение "Кино-книга", 1990, с.
37.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 17:
Граф Ф.В.Растопчин, восхищаясь Суворовым, написал ему: "Румянцев был
Герой своего века, Суворов - Герой всех веков". Верный себе, Суворов
ответное письмо подписал так: "Суворов, ..." Продолжите.

Ответ:
Ученик Румянцева.

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Анекдоты о генерал-фельдмаршале
П.А.Румянцеве и А.В.Суворове. - М., Объединение "Кино-книга", 1990, с.
46.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 18:
Однажды Суворова, одетого в простую одежду, ударил курьер, куда-то
спешащий. На возмущение своего адъютанта Суворов ответил, что курьера
никак нельзя останавливать. Как оказалось впоследствии, это был не
курьер, а повар, направлявшийся за провизией. На вторичное возмущение
адъютанта Суворов сказал: "Мы оба потеряли право на сатисфакцию, потому
что оба ехали..." Как?

Ответ:
Инкогнито.

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Анекдоты о генерал-фельдмаршале
П.А.Румянцеве и А.В.Суворове. - М., Объединение "Кино-книга", 1990, с.
61.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 19:
Как-то Суворов сказал: "Если бы я был Цезарь, то старался бы иметь всю
благородную гордость души его, но всегда чуждался бы его..." Чего?

Ответ:
Пороков.

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Анекдоты о генерал-фельдмаршале
П.А.Румянцеве и А.В.Суворове. - М., Объединение "Кино-книга", 1990, с.
63.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 20:
По Далю, жители Тамбова называли так кащея, болезненного, исхудалого
человека, особенно женщину. Мы же так называем небольшого зверька.
Какого?

Ответ:
Выдру.

Источник:
Словарь Даля.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 21:
Суворов все время говорил, что у него семь ран: две, полученные на
войне, и пять, полученных... Где?

Ответ:
При дворе.

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Анекдоты о генерал-фельдмаршале
П.А.Румянцеве и А.В.Суворове. - М., Объединение "Кино-книга", 1990, с.
51.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 22:
У Суворова всегда было очень жарко в комнате. Однажды подчиненный при
отчете потом закапал неприятное донесение, на что Суворов его утешил:
"Ничего, в Петербурге скажут, или что ты до поту работал, или что я
окропил сию бумагу..." Чем?

Ответ:
Слезою.

Источник:
Ю.Н. Лубченков, В.И. Романов. Анекдоты о генерал-фельдмаршале
П.А.Румянцеве и А.В.Суворове. - М., Объединение "Кино-книга", 1990, с.
36.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 23:
Если вы первую букву латинского названия главной звезды Большого Пса
разделите надвое, то получите равенство возможностей, которое выражается
хорошо нам известным английским словосочетанием. Каким?

Ответ:
Главная звезда Большого Пса - Canicula. C = 100; 100 = 50 + 50 -
"Fifty-fifty".

Источник:
БЭС.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 24:
Итальянцы называли ее французской болезнью, французы - итальянской,
поляки - немецкой, русские - польской, а турки - христианской. Каково же
сейчас ее общепризнанное название?

Ответ:
Сифилис.

Источник:
Д.С. Мережковский. Воскресшие боги. - М., "Панорама", 1993, с. 229.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 25:
По-латыни это слово обозначает фразу "Быть посему". По-французски это
"точка". А что мы подразумеваем под этим словом, если это многим
хотелось бы иметь, но далеко не всем доступно?

Ответ:
Автомобиль "Фиат".

Источник:
Д.С. Мережковский. Воскресшие боги. - М., "Панорама", 1993, с. 409.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 26:
Скульптор Андреев лепил с него Тараса Бульбу для барельефа на памятник
Гоголю, Репин написал с него одного из казаков, пишущих письмо турецкому
султану, а мы его имя связываем прежде всего с Москвой. Кто он?

Ответ:
В.А.Гиляровский.

Источник:
В. Гиляровский. Москва и москвичи. - Минск, "Вышэйшая школа", 1980, с.
6.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 27:
Во времена римского императора Диоклетиана существовала профессия
аргироскопа. Это была почетная, высоко оплачиваемая должность. Пожилые
работали при дворце, а молодые - при армиях. Одним из орудий труда
аргироскопа был шлифованный кусок белого мрамора. А чем они занимались?

Ответ:
Проверяли, фальшивы ли монеты.

Источник:
"Техника - молодежи", 1991, N 1, с. 58.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 28:
Когда А.Ф.Засядько был министром угольной промышленности, произошли сбои
в поставке угля. На заседании правительства противники Засядько начали
его дружно обвинять: "Мы же говорили..." Когда министру предоставили
слово, речь была краткой: "Говорить-то вы говорили, да только..."
Продолжите фразу.

Ответ:
Ни хрена не понимали.

Источник:
"Техника - молодежи", 1989, N 12, с. 58.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 29:
Однажды в компании, где находился польский композитор М.Юровски, речь
зашла о Паскале, который в детстве, чтобы избавиться от головной боли,
исследовал геометрические свойства математической линии рупетты. "А я
поступал наоборот", - рассмеялся композитор. А как?

Ответ:
Чтобы избавиться от занятий геометрией, придумывал себе головную боль.

Источник:
"Техника - молодежи", 1989, N 8, с. 56.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 30:
В средние века на этих почтовых отправлениях писали: cito, citissime,
celerrime. А как мы называем эти послания сейчас?

Ответ:
Срочные телеграммы ("скорое", "самое скорое", "наискорейшее").

Источник:
Д.С. Мережковский. Воскресшие боги. - М., "Панорама", 1993, с. 360.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 31:
На заводах Демидова царил образцовый порядок с немедленным пресечением
прогулов, опозданий и т.п. А еще, во избежание падения уровня
производства и качества продукции, он 34 года возмещал казне убытки "за
14 могущих здесь быть..." Чего?

Ответ:
Кабаков.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 7, с. 8.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 32:
Однажды машина Уинстона Черчилля заехала в незнакомое место. Черчилль
спросил у прохожего, где он находится. "В автомобиле", - ответил тот.
"Вот ответ, достойный палаты общин", - сказал Черчилль и привел три
довода в поддержку этого:
   1. Краткий и хамский.
   2. Совершенно не нужный.
   Назовите третий.

Ответ:
Не содержит ничего, чего бы спрашивающий не знал.

Источник:
"Техника - молодежи", 1989, N 6, с. 56.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 33:
Фламмарион рассказывал, как один недогадливый человек задал такой вопрос
астроному: "Я готов поверить, что ученые каким-то образом узнали
расстояние до звезд, определили их размеры и разведали о них еще многое
другое. Одного только не могу понять: откуда могли люди догадаться, как
эти звезды..." Продолжите фразу.

Ответ:
Называются.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 9.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 34:
Птолемей описал 48 их, монгольские ученые 18 века насчитывали их 237,
русские ученые прошлого века - 102, а с мая 1922 г. их уже вроде
навсегда стало 88. О чем идет речь?

Ответ:
О созвездиях.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 9.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 35:
Однажды на выставке часов Б.Шоу спросили, как она ему понравилась. "Не
вижу никакого прогресса", - ответил Шоу. Продолжите его фразу.

Ответ:
"Современные часы идут ничуть не быстрее, чем хронометры в годы моей
юности".

Источник:
"Техника - молодежи", 1989, N 4, с. 50.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 36:
Около 1880 г. департамент торговли и мануфактуры выдал "Привилегию N2245
крестьянину Ф.Блинову на особого устройства вагон с бесконечными
рельсами для перевозки грузов по шоссе и проселкам". Что это за
изобретение?

Ответ:
Паровой гусеничный трактор.

Источник:
"Техника - молодежи", 1989, N 2, с. 62.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 37:
Немецкий ученый-патологоанатом Вирхов на экзамене как-то спросил
студента, что бы тот сделал, чтобы помочь больному, страдающему от
острых болей.
   - Я дал бы ему морфий.
   - А в какой дозировке?
   - Полграмма...
   Каков был следующий вопрос Вирхова?

Ответ:
Что бы вы делали с трупом?

Источник:
"Техника - молодежи", 1977, N 9, с. 60.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 38:
Зачем капитаны пароходов, плававших по Дону, брали на борт бесплатных
пассажиров-казаков?

Ответ:
Если судно садилось на мель, они его стаскивали.

Источник:
"Техника - молодежи", 1989, N 3, с. 56.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 39:
В 17 в. среди карточных шулеров использовали следующий прием. Взяв
специальный порошок "липок", игрок мог незаметно для партнеров добавить
себе лишние очки, необходимые для нужной суммы. Отсюда пошло известное
выражение, не связанное для нас с картами. Какое?

Ответ:
Втирать очки.

Источник:
"Техника - молодежи", 1976, N 8, с. 60.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 40:
С какой скорость должна бежать кошка, чтобы не слышать звука привязанной
к ее хвосту жестянки?

Ответ:
Она должна стоять.

Источник:
"Техника - молодежи", 1976, N 5, с. 59.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 41:
Даны два списка:
   1. Пересадка органов, человек в космосе, Останкинская телебашня,
луноход, атомная энергия, Эйфелева башня, лазер.
   2. Беспроволочный телеграф, телефон, аэроплан, радио, антитоксины,
спектральный анализ, рентгеновские лучи.
   Назовите хотя бы один компонент из самого древнего аналогичного
списка.

Ответ:
Любое из семи чудес света.

Комментарий:
Первый список - чудеса света для 70-х гг. 20 в.; второй список - для
начала 20 в.

Источник:
"Техника - молодежи", 1975, N 5, с. 61.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 42:
Что общего между старинным экипажем "ландо", фарой, болонкой, сардинами
и канифолью?

Ответ:
Их названия произошли от географических названий.

Комментарий:
Города Ландау (Германия), Калифон (Малая Азия), Болонь, о-ва Сардиния и
Фарос.

Источник:
"Техника - молодежи", 1975, N 3, с. 56.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 43:
Как-то король объявил амнистию по случаю рождения наследника: повелел
снизить срок заключения вдвое. А как поступили с теми, кто отбывает
пожизненное заключение?

Ответ:
Держать день в тюрьме, день - дома.

Источник:
"Техника - молодежи", 1975, N 3, с. 57.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 44:
Что общего между цветами георгинами, единицей вязкости стоксом, одной из
первых пластмасс банелитом и горной породой доломитом?

Ответ:
Они названы в честь ученых: Георги (Россия), Стокс (Англия), Бакеланд
(США), де Доломье (Франция).

Источник:
"Техника - молодежи", 1975, N 1, с. 62.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 45:
Объясните, почему факт обнаружения в лаборатории исследователя
Соммерлина в 1974 г. белых мышей с кусочками шерсти, покрашенными в
черный цвет, вызвал крупный научный скандал?

Ответ:
Он утверждал, что эти участники кожи были пересажены и приросли.

Источник:
"Техника - молодежи", 1975, N 3, с. 19.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 46:
Что объединяет следующие имена: Улиху Томас, Элиуш Томпсон, Виту Томсон
и Элиху Томпсон?

Ответ:
Это искаженные имена одного человека - Элиху Томсона.

Источник:
"Техника - молодежи", 1970, N 11, с. 60.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 47:
Запишите ряд: П, В, С, ..., П, С, В. Какая буква должна стоять на месте
пропуска: П, С или Ч?

Ответ:
Ч - четверг (это первые буквы дней недели).

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 48:
В мае 1772 г. в бухте г.Ливорно в Италии Алексей Орлов по разрешению
Екатерины II преподал урок живописи немецкому художнику Филиппу
Хеккерту. В чем же состоял этот урок, если он обсуждался европейскими
газетами не меньше, чем уничтожение турецкого флота в Чесменской бухте?

Ответ:
Для картины, изображающей Чесменскую битву, был взорван корабль "Святая
Варвара".

Источник:
"Техника - молодежи", 1979, N 10, с. 58.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 49:
Кем вам приходится дочь единственного сына вашего свекра?

Ответ:
Дочерью.

Автор:
Мария Крыленко (Донецк)

Вопрос 50:
Как вы думаете, почему в разговорах Людовика XV со своими домашними
часто звучали слова Тряпка, Ветошь, Хрюшка и Ворона?

Ответ:
Это были прозвища его дочерей.

Источник:
В. Гюго. 93-й год. - М., Худ. лит., 1973, с. 711.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 51:
В одной из сказок говорилось, что по просьбе собак Бог собрал по кости
от каждого животного, кроме собаки, и создал из них человека. Поэтому и
есть у него сила льва, трудолюбие верблюда, коварство кошки, великодушие
коня; нет только... Чего?

Ответ:
Собачьей верности.

Источник:
К. Чапек. Сатирический детектив. - М., "Правда", 1987, с. 344.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 52:
Существует легенда, что раньше души умерших людей шли на звезды, а
умерших собак уходили спать в землю. Но для собаки, которая лизала
кровь, капавшую из ран Христа, ангелы решили сделать новую звезду, т.к.
она причастилась крови господней. И по сию пору собачьи звезды бегают,
как хотят, в небесном просторе от великой собачьей радости и имеют то,
что имеет каждая собака. А как мы их называем?

Ответ:
Кометы.

Источник:
К. Чапек. Сатирический детектив. - М., "Правда", 1987, с. 344.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 53:
Играющие на этом инструменте ведут нездоровый образ жизни, поскольку
иногда громкость его звучания превышает уровень шума стартующего
"Боинга", при этом особенно страдает левое ухо. Как же называется этот
известный всем национальный инструмент?

Ответ:
Волынка.

Источник:
"Уральский следопыт", 1992, N 3, с. 79.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 54:
Чем больше возрастала скорость самолета, тем более гибельной становилась
встреча с ними. Штормовой "бирдтам" передается в основном весной и
осенью, но это не спасает от единичных встреч. С кем?

Ответ:
С птицами.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 6, с. 77.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 55:
Древние греки так называли ветки хвойных деревьев, которыми "защищались"
от моли. Римляне слово чуть-чуть переделали и стали называть им разные
растения или их части с приятным сильным ароматом. Мы сейчас употребляем
и одно, и другое слово, первое из которых обозначает уже использованное
растение, а второе - еще целое. А какое растение?

Ответ:
Цитрусовое (цедра и цитрус).

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 6, с. 79.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 56:
Почему Пизанская башня имеет саблевидный профиль?

Ответ:
Она наклонялась, а достраивали ее все время вертикально.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 8, с. 9.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 57:
Она - и поилка для скота, и бордюр для садовой дорожки, и купель для
младенцев, и деликатес, и украшение, и даже монета. А еще существует
жуткая легенда о ней и неосторожном пловце. Какая?

Ответ:
Гигантская морская раковина типа "жемчужница" захлопывает ногу или руку
зазевавшегося пловца и не отпускает до его смерти.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 6, с. 73-75.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 58:
Много лет дверь одного из лондонских магазинчиков подпиралась грязным
булыжником весом в 6 кг. Но вот, благодаря счастливой случайности, этот
камень за большие деньги купил Британский музей естественной истории.
Что же с ним сделал хозяин?

Ответ:
Он его помыл, и оказалось, что это - огромный топаз.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 8, с. 78.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 59:
Говорят, на очередном празднике в Царском Селе граф Григорий Орлов
преподнес Екатерине II необычный подарок. Глядя на подношение, княжна
Голицына восхищалась: "Нет, господа, Орлов бесподобен!" Что же подарил
граф?

Ответ:
Огромный алмаз, названный впоследствии Орловым.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 8, с. 79.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 60:
В Лозанне открыт музей, экспонаты для которого могли бы прислать
комиссар Мегрэ, Сталин, Шерлок Холмс и Александр Ширвиндт. Что собрано в
этом музее?

Ответ:
Курительные трубки.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 8, с. 77.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 61:
В 1842 г. на Урале некто Никифор Сюткин нашел глыбу самородного золота
на два с лишним пуда. Мальчику отвалили премию в 1266 руб., но по
причине несовершеннолетия выдавали ее частями, чтобы... Продолжите
фразу.

Ответ:
Не впал в безнравственность.

Источник:
"Уральский следопыт", 1991, N 5-6, с. 94.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 62:
Как известно, для Юлия Цезаря переломной в жизни стала "красная река" -
Рубикон. А для кого роковой стала "низкая вода"?

Ответ:
Для Наполеона Бонапарта.

Комментарий:
"Низкая вода" (нем.) - Ватерлоо.

Источник:
Словарь иностранных слов.

Автор:
Владислав Пристинский (Краматорск)

Вопрос 63:
Они бывают синие, фиолетовые, темно-красные, но для нас привычен их
зеленый или желтый цвет. Это растение плодоносит только раз в жизни, а в
нашей стране оно, съедобное, не растет. О чем идет речь?

Ответ:
О банане.

Источник:
"Уральский следопыт", 1989, N 2, с. 80.

Автор:
Илья Ивченко (Донецк)

Вопрос 64:
"Дал дуба", "ноги протянул", "приказал долго жить", "преставился",
"сыграл в ящик"... А как в подобном случае сказал бы о себе самом
известный нам представитель профессии, пользующейся подобной
классификацией?

Ответ:
Гигнулся Безенчук.

Источник:
И. Ильф, Е. Петров. 12 стульев. - Николаев, "Академия", с. 19.

Автор:
Илья Ивченко (Донецк)

Вопрос 65:
"Здорово, приятель! - крикнул Остап. - Давненько не виделись!" С каким
персонажем романа "12 стульев" так по-приятельски здоровался Остап?

Ответ:
Со стулом.

Источник:
И. Ильф, Е. Петров. 12 стульев. - Николаев, "Академия", с. 251.

Автор:
Илья Ивченко (Донецк)

Вопрос 66:
В английском городе Оффенбурге стоит памятник, на котором написано: "Сэр
Фрэнсис Дрэйк, распространивший в Европе..." Что?

Ответ:
Употребление картофеля.

Источник:
"Уральский следопыт", 1993, N 4, с. 26.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 67:
Почти в каждой квартире есть якорь. Где он находится?

Ответ:
В часах.

Комментарий:
"Анкер" (нем.) - якорь.

Источник:
"Наука и жизнь", 1976, N 3, с. 133.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 68:
Все ее экономят, а ее все больше не хватает. Назовите ее.

Ответ:
Электроэнергия.

Источник:
Общеизвестно.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 69:
Причиной конфликта между какими государствами стало скромное яйцо?

Ответ:
Лилипутия и Блефуску.

Источник:
Д. Свифт. Гулливер в стране лилипутов.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 70:
Вам известны выражения "тьма народу" и "имя им - легион". Какое из них
описывает большее количество людей?

Ответ:
В древнерусской системе единиц "тьма" - 10.000; "легион" - 100.000.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 71:
"На лазоревом поле золотой меч, сопровождаемый двумя золотыми цветками
лилий и поддерживающий золотую корону" - так читался герб, присвоенный
простому человеку (уникальный случай в истории). Но этот человек не
принял герба, оставшись верным старой эмблеме - голубю мира. Назовите
его.

Ответ:
Жанна д'Арк.

Источник:
"Наука и жизнь", 1979, N 3, с. 93-94.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 72:
До конца 50-х годов 20 в. Солнце на Луне всходило на Западе и садилось
на Востоке. Сейчас же все происходит так же, как и на Земле. Что вызвало
подобные изменения?

Ответ:
Космические полеты.

Комментарий:
Раньше карты Луны чертились из расчета на земного наблюдателя, а сейчас
их делают с точки зрения космонавтов, высадившихся на Луне.

Источник:
М. Гарднер. Математические головоломки и развлечения. - М., "Мир", 1971,
с. 493.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 73:
В самый разгар "золотой лихорадки" некий житель Филадельфии купил никуда
не годную ржавую железную крышу церквушки, стоявшей рядом с монетным
двором, за 3 тысячи долларов. А зачем?

Ответ:
Он расплавил ее и получил 8 кг золота, которое вылетало в трубу
монетного двора и оседало на крыше.

Источник:
"Техника - молодежи", 1990, N 8, с. 60.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 74:
В 1679 г. при пожаре в обсерватории польского астронома Яна Гевелия
сгорел его любимый астрономический прибор. Расстроенный Гевелий решил
увековечить память о нем для следующих поколений. Как назывался этот
прибор?

Ответ:
Секстант.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 41.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 75:
Главную звезду этого созвездия римляне называли "принц", с ее помощью
египтяне определяли сроки полевых работ, а мы из названия этой звезды
получили новое слово, которое говорит о ее командных функциях. Какое?

Ответ:
Регулирование.

Комментарий:
Регул - Альфа созвездия Лев.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 63.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 76:
В своем каталоге созвездий южного неба Иоганн Байер поместил созвездие
Индиец. Но последующих составителей атласов сгубила страсть к
национальному колориту, в результате чего на небе появилось созвездие...
Какое?

Ответ:
Индеец.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 39.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 77:
Небезызвестный царь Эдип так долго блуждал по свету, что греки так и
назвали его... Как?

Ответ:
Планета (с греческого - блуждающий).

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 72.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 78:
Как известно, гражданская война в США началась в 1861 г., поэтому
открытый 10 сентября 1858 г. (в дни начала конфликта) астероид так и
назвали... Как?

Ответ:
Пандора.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 101.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 79:
Древние греки рассказывали, что жена титана Атланта родила ему семь
дочерей, которых до сих пор называют по имени матери... Как?

Ответ:
Плеяды.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 45.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 80:
Сначала их знали только шесть и называли так: Стилбон, Геспер, Фосфор,
Пирой, Фаэтонт, Фенонт. Потом убедились, что две из них обозначают одно
и то же, и сейчас мы вместо них употребляем название... Какое?

Ответ:
Венера.

Комментарий:
Фосфор - утренняя звезда, Геспер - вечерняя звезда.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 73-74.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 81:
Когда всходила эта звезда, сербы шли собирать волов, у египтян начинался
разлив Нила. А что происходило у римлян?

Ответ:
Наступали каникулы (это Сириус).

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 67.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 82:
Открывший эту планету Гершель назвал ее Георгиевой звездой. Лаланд
предложил назвать ее Гершель, Лексель - Нептуном Великобритании. И лишь
немец Иоганн Боде дал ей окончательное имя. Какое?

Ответ:
Уран.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 78-79.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 83:
Кого английский юморист Вуди Аллен называл "летучими крысами"?

Ответ:
Голубей.

Источник:
"Наука и жизнь", 1991, N 6, с. 19.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 84:
Родина этого дерева - Северная Америка. Оттуда ее привез во Францию
садовник Людовика XIII Робин. В честь него Карл Линней назвал заморскую
красавицу Робинией ложноакациевой. Бытовое же название этого растения
происходит от греческого слова "колючка". Как называется это дерево?

Ответ:
Белая акация.

Источник:
"Наука и жизнь", 1991, N 6, с. 158-159.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 85:
Белая акация не особенно морозостойка. Она вымерзает в Ленинграде, но
благополучно растет в Саратове, где морозы порой значительно сильнее. А
почему?

Ответ:
Сигналом к приближению зимы служит укорачивание светового дня, а в
Питере, из-за белых ночей, морозы для акации наступают неожиданно.

Источник:
"Наука и жизнь", 1991, N 6, с. 158-159.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 86:
Человек на берегу реки бросил кубик, на гранях которого были написаны
слова: мах, зал, тху, ки, хутх, сха. Выпало "ки" - "иди". Что произошло
в результате?

Ответ:
Цезарь перешел Рубикон.

Источник:
"Техника - молодежи", 1990, N 8, с. 40-42.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 87:
В России для лиц этой профессии кашемировая ткань была чем-то вроде
спец. одежды. Кроме того, количество шалей определяло их популярность,
т.к. в случае успешного завершения дела они получали в подарок новую
шаль. Назовите эту профессию.

Ответ:
Сваха.

Источник:
"Наука и жизнь", 1991, N 7, с. 20.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 88:
В одном из английских музеев можно видеть модель прибора, изобретенного
150 лет назад неким доктором Морриветером. 12 пиявок сидят в 12
отдельных банках (чтобы не страдали от одиночества, но не ели друг
друга), вверху каждой банки установлен рычаг, соединенный с
колокольчиком. Для чего служит этот прибор?

Ответ:
Для предсказания бурь (барометр).

Источник:
"Наука и жизнь", 1991, N 7, с. 34.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 89:
В 70-х годах 20 в. в научно-популярных журналах всего мира замелькали
заголовки типа "Динозавры не вымерли", "Динозавры среди нас". Научные
журналы были сдержаннее, но и в них живо обсуждалась гипотеза американца
Дж.Острома. Где же, по его мнению, можно найти современных динозавров?

Ответ:
В воздухе (птицы - потомки хищных динозавров).

Источник:
"Наука и жизнь", 1989, N 4, с. 140.

Автор:
Виктор Димитриев (Горловка)

Вопрос 90:
Этот неписанный закон длительное время неуклонно выполнялся со дня
открытия первого астероида. Сначала о нарушении никто не думал, потом,
по мере роста необходимости, закон пытались обойти разными способами, и,
наконец, через 91 год, появился астероид N342, который отличался от
других тем... Чем же?

Ответ:
Что получил мужское имя.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 106.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 91:
Все мы свидетели того, как по нашим городам и весям прокатилась волна
переименований. Но есть одна область, в которой имена Ленина, Сталина и
многих других личностей периода социализма останутся навечно, как бы ни
хотелось их убрать. Кто же носит эти имена?

Ответ:
Астероиды.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 100-120.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 92:
Эти терпеливые греки (и не только греки) до сих пор терпят, и за деньги,
и за "так". А как мы их называем?

Ответ:
Пациенты (терпеливые).

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 125.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 93:
Метеорные потоки принято называть по имени созвездия, из которого они
"льются". Например, Персей - Персеиды, Орион - Ориониды. Откуда же у
Медведицы взялись Урсиды, у Льва - Леониды, а у Близнецов - Геминиды?

Ответ:
Это тоже названия созвездий, но по-латыни.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 149-151.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 94:
Вспомните названия восточных династий и скажите, с помощью какого
суффикса греки именовали детей по отцу?

Ответ:
"ид" (Тимур - Тимуриды, Чингиз - Чингизиды).

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 151.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 95:
Как называется тело, состоящее из плавающих в воде чаш, изредка
разделенных нашими горами?

Ответ:
Луна.

Комментарий:
"Чаша" (греч.) - кратер, "вода" - лунные моря, горы Луны носят названия
Кавказ, Альпы и т.п.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 155-157.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 96:
По традиции, практически все люди, чьими именами названы лунные кратеры,
как-то были связаны с Луной. А как в этот список попали Сирано де
Бержерак, писатель Аршиль Эро и издатель Гернсбак?

Ответ:
Они написали научно-фантастические книги о Луне и ее жителях.

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 163.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 97:
Если вы вспомните, откуда произошло название "метеорология", то
закончите название главы изданной в Москве, в 1718 г., "Географии
генеральной": "Дождь, снег, ветер и иные..." Что?

Ответ:
Метеоры (метеорология - небесные явления).

Источник:
Ю.А. Карпенко. Названия звездного неба. - М., "Наука", 1985, с. 140.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 98:
В здании одной американской фирмы были очень медленные лифты, а денег на
реконструкцию не хватало. Каким, достаточно дешевым способом,
руководство фирмы успокоило изнывающих в ожидании своей очереди на лифт
клиентов?

Ответ:
Повесило возле дверей кабин зеркала.

Источник:
"Путь к себе", 1992, N 6, с. 13.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 99:
Украинские женщины - странный народ, как свидетельствует статистика.
Вопреки распространенному мнению, до этого события 80% из них были
неудовлетворены своими сексуальными отношениями, сейчас же
неудовлетворенных только 10%. Что же это за событие?

Ответ:
Взрыв на Чернобыльской АЭС.

Источник:
Радио "Проминь", программа "Утро", 9.06.1995.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

Вопрос 100:
Для скучающего на выезде английского военного контингента была придумана
игра, в которую можно играть где угодно, чем угодно и практически как
угодно. Приехав в Англию, игра приобрела современный вид и получила
название... Какое?

Ответ:
Регби.

Источник:
Радио "Проминь", программа "Утро", 9.06.1995.

Автор:
Ирина Величко (Донецк)

