Чемпионат:
Кубок Губернатора Екатеринбурга 1999, Брейн

URL:
/znatoki/boris/reports/199910Eburg.html

Дата:
10-Oct-1999

Вид:
Б

Редактор:
Анатолий Белкин

Тур:
"Чеширский кот"

Вопрос 1:
О происхождении названия этой смеси существует легенда. Якобы был в
хоральной синагоге кантор Гога, потерял Гога голос и лишился доходного
места. Всякие средства перепробовал он, наконец, кто-то надоумил его
приготовить эту смесь - и она помогла. Отсюда и название. А в каком
городе, по легенде, это было?

Ответ:
в Могилеве (это гоголь-моголь)

Источник:
Ковалев Н.И. Энциклопедия гурмана. - СПб., "Фламинго", 1996, с. 338.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 2:
На импровизированном банкете прославленный полярник Иван Дмитриевич
Папанин, только-только вернувшийся с Севера, увидел на столах водку
"Экстру". Несколько секунд подумав, он тут же в полный голос сделал
расшифровку: "Эх, как стало тяжело..." Кому?

Ответ:
"... русскому алкоголику"

Источник:
Романов С. История русской водки. - М., 1998, с. 244.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 3:
Как заметил Генри Менкен, католичке с этой целью уже дозволяется
пользоваться математикой, но запрещено прибегать к физике или химии. А
что это за цель?

Ответ:
предупреждение беременности

Источник:
Женщины способны на все. - М., 1999, с. 247.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 4:
Название известной картины этого художника стало позднее названием
ток-шоу одного из общероссийских телеканалов. Еще более известна другая
его картина, которую недостаточно разбирающийся в живописи дальтоник мог
бы спутать с первой. В старом монологе Аркадий Райкин дал ей такую
характеристику: "Переход негров ночью через Черное море". Назовите этого
художника.

Ответ:
Казимир Малевич

Комментарий:
"Красный квадрат" - программа А. Любимова, выходившая в начале 90-х гг.
на ОРТ. Вторая картина - конечно, "Черный квадрат".

Автор:
Анатолий Белкин и Юрий Бершидский

Вопрос 5:
Для моделирования столкновения самолета с птицами в НАСА была
сконструирована специальная пушка, способная стрелять куриными тушками.
Железнодорожники также пытались ее использовать для испытаний
сверхпрочного ветрового стекла в скоростном поезде, однако первый же
выстрел разнес стекло в пыль и травмировал машиниста. Расследовав
инцидент, НАСА ограничилась указанием на то, что тушки следует... Что?

Ответ:
разморозить

Источник:
"Вокруг смеха", 26.07.99, стр. 23.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 6:
Именно так, по мнению юмориста Антона Благовещенского, мог бы называться
блок, объединяющий партии Григория Явлинского и Святослава Федорова.

Ответ:
"Глазное яблоко"

Источник:
сайт www.humour.ru.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 7:
В Санкт-Петербурге за Невской заставой есть храм, колокольня и звонница
которого построены в виде сырной пасхи. А какую форму имеет здание
церкви?

Ответ:
форму кулича

Источник:
Ковалев Н.И. Энциклопедия гурмана. - СПб., "Фламинго", 1996, с. 376.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 8:
Шамфор приводит историю о том, как милорд Гамильтон, большой оригинал,
однажды напился в некоей английской харчевне, убил слугу и поднялся к
себе, так и не поняв, что натворил. Хозяин прибежал к нему с криком:
"Милорд, вы убили моего слугу!" Что же пробормотал в ответ милорд
Гамильтон?

Ответ:
"Поставьте его в счет!"

Источник:
Аксиомы остроумия. - Симферополь, 1998, с. 323.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 9:
По просьбе одного известного человека рядовой Иван Одарченко поднял на
руки дочь коменданта Берлина Светлану Котикову. Представив себе эту
мизансцену, вы сразу назовете фамилию этого человека.

Ответ:
Вучетич (автор памятника воину-освободителю в Берлине)

Источник:
МК от 8.05.99, с. 6.

Автор:
Евгений Арутюнов

Вопрос 10:
По легенде, ОНИ спасли от гибели гарнизон крепости Городешты, осажденной
янычарами: принесли с полей осажденным грозди спелого винограда. Не
случайно, известный продукт, изготавливаемый в этих краях, назван в
честь одного из НИХ и содержит его изображение на этикетке. Как же
называется этот продукт?

Ответ:
"Белый аист"

Источник:
Мирошниченко Л. Энциклопедия алкоголя. - М., 1998, с. 75.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 11:
Современная пародия на "Титаник". У группы спасшихся пассажиров человек
спрашивает, не видели ли они его жену по имени... Пассажиры скорбными
голосами поют рекламный слоган, повествующий о ее несчастной судьбе. Как
же ее звали?

Ответ:
Галина Бланка

Комментарий:
"... буль-буль, буль-буль!"

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 12:
Вспомните, у кого из заключенных в обеденный рацион входили суп харчо,
шашлык и три бутылки вина, и назовите место заточения.

Ответ:
Орлиное гнездо (фильм "Кавказская пленница")

Автор:
Евгений Арутюнов

Вопрос 13:
По немецкому ТВ, в передаче об особо глупых преступниках рассказали о
том, как некий немец прислал письмо, обратившись за страховкой по поводу
своего сгоревшего дома. Пожарные эксперты следов поджога не обнаружили,
но деньги не были переведены благодаря бдительности делопроизводителя
страховой компании. Что же он заметил?

Ответ:
письмо с просьбой о компенсации ущерба от пожара было отправлено ДО
самого пожара

Источник:
Рассылка "История дня на анекдотов.net" от 04 июня 1999.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 14:
В состав этого французского "яда" входят, кроме всего прочего, перец,
корица и апельсиновый мед. А что это за яд?

Ответ:
Духи "Poison"

Автор:
Вячеслав Забуслаев

Вопрос 15:
Закончите фразу Бриджит Бардо: "Мир тесен: в конце концов мы все
встречаемся..." Где?

Ответ:
"... в постели"

Источник:
Женщины способны на все. - М., 1999, с. 316.

Автор:
Анатолий Белкин

Вопрос 16:
Закончите название статьи Вениамина Смехова "Атос в России больше,
чем...".

Ответ:
"... Портос"

Источник:
интервью с Вениамином Смеховым, радио "Эхо Москвы", 10.01.99.

Автор:
Анатолий Воробьев

