Чемпионат:
Фестиваль "ЭНИГМА-95" (Тернополь)

Дата:
23-Sep-1995

Тур:
I тур

Дата:
22-Sep-1995

Вопрос 1:
У древних славян созвездие Плеяд называлось созвездием Грудок. Что нам
осталось от этого?

Ответ:
месяц Грудень.

Вопрос 2:
На телеканал ОРТ вернулась, после 4-х месячного перерыва реклама. Цена
рекламного времени колеблется от 1500 долларов до 30000 долларов США за
минуту. Минимальная цена берется в период с 23-00 до 5-00. А в двух
телепрограммах цена рекламного времени максимальна. Назовите хотя бы
одну.

Ответ:
прог. "Время" и "Воскресенье".

Вопрос 3:
Они бывают: златошерстные и лазоревые, плетевидные и козлорогие
снежноголовые и длиннососочковые, кровавые и со многими головками. В
Германии их в народе иногда называют толстяками. Некоторые из них
ядовиты. Линней первый выделил в своей системе их род, объединив 24
вида, известные ему. В Словакии существует поверие, что их нельзя
содержать в доме, пока девушка не вышла замуж. О чем идет речь?

Ответ:
о кактусах.

Вопрос 4:
Какой фрукт и какого сорта выведенный в небольшом поселке Городище на
Черкащине, бывшем имении выдающегося украинского ученого, вошел в меню
первых советских космонавтов?

Ответ:
ранет "Симеренко".

Вопрос 5:
Газ этилмеркаптан входит в состав химического оружия, разъедающего кожу,
слизистую оболочку глаз, поражающего дыхательные пути. Он содержит запах
аммиака, сероуглерода, серной кислоты и др. Назовите его природный
источник.

Ответ:
железы скунса.

Вопрос 6:
Обычно, о двух сорящихся говорят, что между ними пробежала кошка. А вот
о территориальном конфликте между Украиной и Румынией можно образно
сказать, что между ними проползла змея. Почему?

Ответ:
предмет спора - о. Змеиный в Черном море.

Вопрос 7:
При помощи какого изобретения Пифагора аргонавты добыли охраняемое
страшным драконом золотое руно?

Ответ:
лиры (принимается кифара)

Вопрос 8:
Ведущие автомобильные компании мира обновляют модели своих машин до двух
раз в год. А вот итальянский "Фиат" в сезоне 1994-1995 гг. поставил в
этом деле точку. Что же это за точка?

Ответ:
последняя модель "Фиата" имеет название "Пунто", что означает Точка.

Вопрос 9:
B феврале 1806 года, согласно современной версии, русский граф доверил
свою судьбу и, в некотором смысле, судьбу России двум языческим
божествам. Каким?

Ответ:
Юноне и Авосю.

Вопрос 10:
Датского столяра Юле Кирка Кристиансена можно смело назвать современным
папой Карло. Это он в 1932 г. основал ставшую теперь всемирно известной
фирму, название которой образовано из первых слогов немецких слов
"играть" и "хорошо". Назовите эту фирму.

Ответ:
Лего.

Вопрос 11:
Он был заложен в XII в. В XVIII в. стал музеем. Достраивался до XX в. А
сейчас, для того чтобы попасть туда, нужно преодолеть пирамиду. Что это?

Ответ:
Лувр.

Вопрос 12:
Недавно человечество отметило 50-летие атомных бомбардировок Хиросимы и
Нагасаки. Путь к этим трагическим событиям проходил и под главной
трибуной Чикагского стадиона, где 2-го декабря 1942 года произошло то,
что вы и назовете через минуту.

Ответ:
Первая цепная ядерная реакция.

Вопрос 13:
В книге заслуженного мастера спорта СССР, изданной в 1990 г. под
названием "Мы все одна команда" одна из глав называется "7,32 на 2,40".
Назовите автора этой книги.

Ответ:
Ринат Дасаев.

Вопрос 14:
"Древнее простейшее и наиболее радикальное нейрохирургическое
вмешательство" - так гласит подпись под репродукцией с картины
Кристофана Алори в сборнике по истории нейрохирургии. Вопрос - как
называется эта картина или что на ней изображено?

Ответ:
"Юдифь" с отсеченной головой.

Вопрос 15:
Некоторые женщины могут позавидовать мышам. Еще бы! Ведь для того чтобы
прервать беременность на пятом дне, ей не требуется ни хирургическое, ни
медикаментозное вмешательство. Достаточно в ее клетке сделать изменение.
Какое?

Ответ:
подсадить другого самца (достаточно даже его запаха).

Вопрос 16:
На что не решился 55 лет назад Гитлер, но блестяще осуществил 2040 лет
назад Юлий Цезарь?

Ответ:
Высадка армии на Британских островах.

Вопрос 17:
Для чего в Париже служит вокзал, а в Москве площадка для лошадей?

Ответ:
для выставочного зала. Орсе и Манеж.

Тур:
II тур

Дата:
23-Sep-1995

Вопрос 1:
К каким существам относил Пьер Белон бегемота, крокодила, бобра и
лягушку, а Плиний Старший еще и змей?

Ответ:
к рыбам.

Вопрос 2:
Для чего при разметке футбольного поля очерчивают центральный круг?

Ответ:
За этой линией располагаются игроки команды соперника вначале игры и
после забитого гола.

Вопрос 3:
При Петре I в Санкт-Петербурге был построен завод по производству
"зелья". Улица, на которой он стоял, сейчас называется Большая Зеленина.
Заводы, подобные этому, назывались мельницами. Датский посол Юль по
поводу русского зелья отмечал: "Вряд ли найдешь в Европе государство,
где бы его изготавливали в таком количестве и где бы по качеству и силе
это могло бы сравниться со здешним." Смертность на этих заводах была
выше, чем на других. Что производили на этих заводах?

Ответ:
порох.

Вопрос 4:
Самый древний в Монголии праздник называется "наадам", что означает "три
игры мужей". Три игры - это три вида спорта. Назовите их.

Ответ:
борьба, стрельба из лука, скачки.

Вопрос 5:
Английский селекционер Фолкнер обратил внимание, что определенной группе
подопытных животных хорошо бы увеличить органы, на которых ученые очень
часто проводят биологические исследования, и, после упорной работы,
довел длину этих органов до 45 см. Что и у каких животных он увеличивал?

Ответ:
уши у кроликов.

Вопрос 6:
Назовите женское имя, однозначно и неразрывно связывающее Сергея Есенина
и Всеволода Мейерхольда?

Ответ:
Зинаида (Райх).

Вопрос 7:
Швед Карл Шееле стоит в этом списке на первом месте с количеством 8. За
ним следуют шведы Якоб Берцелиус и Карл Мосандер, англичанин Гемфри Дэви
и француз Поль Лекок де Буабодран, все - с количеством 4. На долю этих
людей приходиться почти одна четвертая от общего числа. А чего?

Ответ:
существующих на Земле хим. элементов.

Вопрос 8:
Что увидел в небе во время одного из сражений римский император
Константин Великий, услышав одновременно голос: "Сим победиши!".

Ответ:
христианский крест.

Вопрос 9:
Как известно, изображать дроби с помощью запятой предложил в XVI веке
француз Франсуа Вийет. До него была другая система записи. А теперь
запишите следующий ряд: 3 (1) 4 (2) 6 (3). Переведите эту запись на
современный математический язык.

Ответ:
0, 346.

Вопрос 10:
В лондонском музее "Серпантин" между портсигаром Уинстона Черчилля и
тапочками королевы Виктории расположился новый экспонат - сказочный. Его
изображает актриса Тильда Свинтон, которую периодически стараются
поцеловать посетители. На вопрос о том, как ей удается эта сложная роль,
служащие музея отвечают, что у нее на редкость выносливый мочевой
пузырь. Какой сказочный персонаж она изображает?

Ответ:
Спящая Красавица.

Вопрос 11:
На одной из английских фабрик в прошлом веке рабочий при изготовлении
основной продукции забыл добавить в раствор клей, за что был уволен с
завода. Однако бракованная продукция обладала некоторой способностью,
благодаря которой предприимчивый хозяин вскоре перевел весь завод на
производство случайно получившейся продукции. Этот продукт заменил
используемый ранее крайне неудобный мелкий песок. Назовите новый
продукт.

Ответ:
промокательная бумага.

Вопрос 12:
Его искусство считают своим русские, французы и евреи. Его перу
принадлежат строки:
   "Отечество мое - в моей душе...
   Во мне растут зеленые сады.
   Вот только нет домов.
   Летят по небу бывшие жильцы.
   Где их жилье?
   В душе моей дырявой".
   Назовите автора этих строк.

Ответ:
Марк Шагал.

Вопрос 13:
Как известно, совы охотятся ночью. А какой вид сов охотится также днем?

Ответ:
полярная сова.

Вопрос 14:
В 1553 г. этим словом обозначалась прогулочная площадка в монастыре. В
XVII в. так стали называть помещение для прогулок в британской палате
общин. И только в 1864 г. с образованием конгресса США этот термин стал
обозначать то же, что и сегодня. Назовите его.

Ответ:
Лобби.

Вопрос 15:
Роджер Бекон зашифровал секрет приготовления пороха следующим образом:
"Возьми селитры, РОШКА У ПОГОЛЬ ГОНО и серы." Столетием позже один из
переписчиков этого манускрипта в отчаянии написал на полях: "Тот, кто
разгадает это, будет иметь ключ, которым, если открываешь, никто не
скроет. А если закрываешь, никто не откроет." Мы уверены, что настоящие
знатоки расшифруют этот секрет - фразу РОШКА У ПОГОЛЬ ГОНО всего за
минуту.

Ответ:
угольного порошка.

Вопрос 16:
Назовите устрашавшую всю Америку долгие годы организацию, созданную
Эдгаром Гувером из скромной налоговой компании с названием "Бюро
расследований".

Ответ:
"Федеральное бюро расследований".

Вопрос 17:
Русские говорят "китайская грамота". Французы в этом случае называют
реально существующий ближневосточный язык. Какой?

Ответ:
иврит

Тур:
Финал

Дата:
23-Sep-1995

Вопрос 1:
Насекомое медведка по-латыни называется "грельотальпа". Это название
состоит из двух существ - насекомого и млекопитающего. Назовите обеих.

Ответ:
сверчок-крот.

Вопрос 2:
Три вида уток - каменушка, нырок бэра и большой крохаль российские
филателисты называют последними. Почему?

Ответ:
Изображением этих птиц заканчивается знаменитая серия "Утки".

Вопрос 3:
Во время аварии на современных подводных лодках для индивидуального
всплытия с глубин порядка ста метров личным составом используются два
спасательных средства из разных родов войск. Назовите оба.

Ответ:
дыхательный аппарат и парашют, тормозящий при подъеме.

Вопрос 4:
Почему первого сентября все японские школьники начинают занятия с того,
что залазят под парты?

Ответ:
Первый урок в Японии по закону - всегда урок "гражданской обороны".

Вопрос 5:
В 1825 г. французский химик Баллар, исследовав жидкость, полученную при
растворении в воде золы морских водорослей, послал в Парижскую академию
наук сообщение"... об особом веществе, содержащемся в морской воде" и
назвал открытое им "муридом". Комиссия признала открытие, но понюхав
новый элемент, порекомендовало назвать его менее пристойно. Назовите это
вещество.

Ответ:
бром (от бромус - зловонный).

Вопрос 6:
После того, как одного из них по имени "Чарли" нечаянно убили, их
осталось всего пять. В связи с этим, английские газеты вспомнили слова
короля Чарльза II, правившего в XVII веке: "Если хоть один из них
покинет Тауэр, монархия падет." В 1662 году монарх подписал регламент,
согласно которому, их число при Тауэре должно быть не меньше шести. Кого
их?

Ответ:
Черных воронов.

Вопрос 7:
Как герои знаменитого произведения Гайдара перевели на свой дворовой то,
что на латыни означает "последний"?

Ответ:
"Бить будут!" - ответ на вопрос: "Что такое ультиматум?"

Вопрос 8:
Какое сугубо физиологическое свойство организма является решающим при
отборе кандидатов для участия в рекламе продукции фирмы "Жилетт"?

Ответ:
хорошая свертываемость крови.

Вопрос 9:
Во время ВОВ немецкое командование награждало своих солдат железным
крестом и отпуском на родину за уничтожение "кафемюлле". Назовите
фамилию создателя этого объекта.

Ответ:
Н.Н. Поликарпов - создатель ночного бомбардировщика ПО-2, который немцы
за звук мотора называли "кофемолка".

Вопрос 10:
В этой песне поется о нелегкой судьбе военного корабля, о лихих штормах
и седых волнах, о схожести его судьбы с человеческой. Назовите корабль,
о котором поется в этой песне.

Ответ:
Крейсер "Аврора".

Вопрос 11:
От города Рима пошло понятие урбанизация (urbs - город). Однако в
Италии города-республики, не признававшие ничьей, кроме императора
власти, назывались от другого слова. Какое понятие пошло от этих
городов, если оно вышло за пределы Земли?

Ответ:
цивилизация.

Вопрос 12:
Из всего количества этого металла 7 процентов используется в
электротехнике, 4% - для наград и регалий, 20% - для изготовления монет,
60% - для украшений и 3% - на зубные коронки. Назовите этот металл.

Ответ:
золото.

Вопрос 13:
Из пяти символов алхимии, соответствовавшим пяти пальцам, это вещество,
наряду с селитрой, железным купоросом, нашатырем и квасцами,
соответствовало мизинцу и его символом был ключ. Парацельс утверждал,
что из него, ртути и серы состоят все вещества. Наличие этого вещества в
средние века порой определяло экономическое состояние страны, а сейчас
против него выступают довольно серьезные организации. Назовите это
вещество.

Ответ:
соль.

Вопрос 14:
В 1790 году в "Письмах русского путешественника" историк Карамзин писал:
"У нас был свой Карл Великий - князь Владимир, свой Людовик XI - царь
Иван Грозный..." А кто, по Карамзину, был нашим Кромвелем?

Ответ:
Борис Годунов.

Вопрос 15:
Чем, пародируя дворянских модников, снабдил заводчик Прокофий Демидов не
только своих лошадей, но и дворовых псов, если это есть у некоторых
знатоков?

Ответ:
очками.

Вопрос 16:
Он вечен, хотя скончался 56 лет назад и похоронен в штате Нью-Джерси на
ферме, где он жил. Но его портрет до сих пор часто радует нас, что очень
роднит его с филином Филимоном. Какая надпись обрамляет его портрет?

Ответ:
"Метро-Голдвин-Мейер".

Вопрос 17:
С кем, по мнению древнеримского поэта Марциала, горюет тот, кто горюет
искренне?

Ответ:
ни с кем, т.е. в одиночестве.

Вопрос 18:
Однажды исповедуя пианиста-любителя исповедующий назвал их беседу
"каляканием о делах наших скорбных". Назовите этого исповедника.

Ответ:
Горбатый.

Вопрос 19:
Назовите фамилию человека от которого пахло йодоформом, с темным пятном
ляписа на правом указательном пальце, бугор на правой стороне котелка
которого выдавал, где он прячет стетоскоп.

Ответ:
Джон Ватсон.

Вопрос 20:
Американская фирма "Скелетинс" недавно начала выпуск напитков на
этикетках которых изображены черепа, кости, привидения и т.п. Названия
у напитков такие: "Промывка мозгов", "Мертв по прибытию", "Любовное
зелье N69". Если вы рискнете попробовать эти жидкости, Ваши зубы могут
приобрести синий, а то и черный цвет. Все это, конечно, не очень
серьезно. А для кого предназначены эти напитки?

Ответ:
для подростков.

Вопрос 21:
Что в Шотландии принадлежит кукушке, во Франции - рыбе, в Японии -
кукле, а в Испании - болванам?

Ответ:
день 1 апреля.

