Чемпионат:
VI Кубок Европы по интеллектуальным играм среди студентов (Петродворец). Брэйн-ринг

URL:
/znatoki/boris/reports/201009SPb.html

Дата:
17-Sep-2010

Вид:
Б

Редактор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Инфо:
Редактор благодарит за тестирование вопросов команду "МУР-ЛЭТИ", Романа
Немучинского, Юрия Выменца, Ольгу Берёзкину, Александру Киланову, Антона
Губанова, Татьяну и Бориса Моносовых.

Тур:
Предварительный этап. Бой 1

Вопрос 1:
В рамках борьбы за экологию компания Google отказалась от газонокосилок
и закупила ИХ. Как зовут того из НИХ, который является символом
известного интернет-проекта?

Ответ:
Фрэнк.

Комментарий:
Козел Фрэнк - символ ЖЖ.

Источник:
Газета "24 часа", N 42 (1057). - С. 24.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
В статье с коротким названием "Частица-призрак" говорится, что за это
время через тело человека пролетит 1014 нейтрино. За какое время?

Ответ:
За время, пока человек читает заголовок этой статьи.

Зачет:
По смыслу. Незачет: За время, пока человек читает статью.

Источник:
"Популярная механика", 2010, N 3 (89). - С. 42.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
В русском переводе фильма "Лолита" Гумберт говорит Лолите, что принес ей
почитать "Портрет артиста для молодых людей" этого автора. Назовите
этого автора.

Ответ:
[Джеймс] Джойс.

Комментарий:
Переводчик неправильно перевел название романа Джеймса Джойса "Портрет
художника в юности".

Источник:
http://www.imdb.com/title/tt0056193/

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Отгадайте загадку:
   "Забияки-футболисты
   Разыгрались в поле чистом.
   Каждый в лоб другого бьет.
   А на поле - шесть ворот".

Ответ:
Бильярд.

Источник:
http://newday.com.ua/index.php/2009-02-06-13-33-17/124-2009-03-10-11-33-20/2513-100--.html

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Недавно в Калифорнии ОНА, сбежавшая от своего хозяина, столкнулась с
машиной, перебегая дорогу в неположенном месте. Назовите ЕЕ.

Ответ:
Зебра.

Источник:
http://lenta.ru/news/2010/08/16/zebras/

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Предварительный этап. Бой 2

Вопрос 1:
Владимир Зельдин, исполнитель роли пастуха Мусаиба в фильме "Свинарка и
пастух", рассказывает, что режиссер выбрал его, несмотря на то, что на
эту роль пробовались джигиты, у которых были настоящие кавказский акцент
и ЭТО. У самого Владимира настоящее ЭТО появилось позже и есть до сих
пор. Назовите ЭТО.

Ответ:
Усы.

Источник:
"24 часа", 2010, N 11. - С. 18.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
В романе Замятина ОНО бьется в НИХ как в прутья клетки. Назовите ЕГО и
ИХ.

Ответ:
Сердце, ребра.

Источник:
Е.И. Замятин. Бич божий. http://az.lib.ru/z/zamjatin_e_i/text_0030.shtml

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
В США это произведение получило название "Они встретились в Москве".
Назовите это произведение.

Ответ:
Фильм "Свинарка и пастух".

Комментарий:
Фильм был упомянут в первом вопросе этого боя.

Источник:
"24 часа", 2010, N 11. - С. 18.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Однажды в трактире собрались 29 пилигримов из различных слоев общества.
Все они намеревались отправиться на поклонение гробу святого Томаса
Бекета. В каком городе похоронен этот святой?

Ответ:
Кентербери.

Комментарий:
"Кентерберийские рассказы" Джеффри Чосера написаны в виде отдельных
историй, которые друг другу рассказывают паломники.

Источник:
http://ru.wikipedia.org/wiki/Чосер,_Джеффри

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
В юмористическом мультфильме инженер сообщает начальнику оценку проекта
- 4.629.873 доллара. При этом он сообщает, что взял это число с потолка,
потому что исследования показывают, что числа, взятые с потолка, ничем
не хуже чисел, полученных другими способами. Начальник спрашивает,
сколько исследований показали это. Что ему отвечает инженер?

Ответ:
87.

Зачет:
Любое другое число.

Комментарий:
Числа, взятые с потолка, ничем не хуже чисел, полученных другими
способами.

Источник:
http://www.dilbert.com/animation/. March 31, 2010. Eighty Seven Studies.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Предварительный этап. Бой 3

Вопрос 1:
Согласно Википедии, художники барбизонской школы первыми начали писать
ЕЕ на НЕЙ. Назовите ЕЕ.

Ответ:
Природа.

Источник:
http://ru.wikipedia.org/wiki/Руссо,_Теодор

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Сайт lenta.ru писал, что перед матчем "Зенита" с румынской командой
"Униря" в России упражнялись в известном действии, тем более что
объекты, которые в ходе этого действия могут потеряться, все равно из-за
жары были совершенно не нужны. Назовите эти объекты.

Ответ:
Шапки.

Комментарий:
"Перед ответной игрой в России упражнялись в закидывании "Унири" шапками
(благо, по такой жаре они все равно не нужны)".

Источник:
http://lenta.ru/articles/2010/08/05/league/

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
В предисловии к одной из книг серии "Повседневная жизнь человечества"
сказано, что автор дает возможность соприкоснуться с мыслями людей
описываемой им эпохи, а одним из достоинств книги является обилие ИХ. В
этом вопросе ИХ две. Назовите ИХ.

Ответ:
Кавычки.

Источник:
Эдмон Поньон. Повседневная жизнь Европы в 1000 году. - М.: Молодая
гвардия, 2009. - С. 15.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
[Ведущему: отточия в цитате не озвучивать.]
   Цитата из интервью: "Когда мы снимали <...> фильм <...>, к нам в
гостиницу приехал необыкновенной красоты парень. Мне от него пришлось
буквально спасаться бегством, потому что он все время хотел меня куда-то
увезти". Назовите актрису, давшую это интервью.

Ответ:
Наталья Варлей.

Комментарий:
Наталья Варлей - звезда фильма "Кавказская пленница".

Источник:
"24 часа", N 10 (1078). - С. 20.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Описывая выход на арену матадоров и их команд, Генри Мортон отметил, что
они идут ТАК. В отличие от испанцев, для англичан и немцев, по мнению
Мортона, ходить ТАК противоестественно. Как так?

Ответ:
Не в ногу.

Источник:
Генри В. Мортон. Прогулки по Испании: от Пиренеев до Гибралтара. - М.:
Эксмо; СПб.: Мидгард, 2009. - С. 281.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Тур:
Предварительный этап. Бой 4

Вопрос 1:
   "Как бледная заря, мой стих негромок,
   и кратко звуковое бытие,
   и вряд ли мой разборчивый потомок
   припомнит птичье прозвище мое".
   Назовите автора процитированного стихотворения.

Ответ:
Владимир Набоков.

Комментарий:
Набоков, как известно, писал под псевдонимом Сирин.

Источник:
http://lib.ru/NABOKOW/stihi.txt

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Английская писательница Дафна Дюморье в детстве очень любила сестер.
Какое слово мы пропустили в предыдущем предложении?

Ответ:
Бронте.

Комментарий:
Дафна Дюморье любила произведения сестер Бронте.

Источник:
http://ru.wikipedia.org/wiki/Дюморье,_Дафна

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Герои романа Александра Етоева постоянно пьют. Автору вопроса даже
показалось, что пьют пушки в сцене битвы. Какой глагол мы заменили на
"пьют"?

Ответ:
Бухают.

Комментарий:
Герои постоянно бухАют, а пушки в сцене битвы бУхают.

Источник:
А. Етоев. Человек из паутины. - М.: Иностранка, 2004. - С. 247.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Третье слово в девизе этой организации означает "честность", хотя в
другом контексте оно может значить "целостность". Первые два слова
переводятся как "верность" и "храбрость". Назовите эту организацию.

Ответ:
ФБР.

Зачет:
Федеральное бюро расследований, FBI.

Комментарий:
Fidelity, bravery, integrity.

Источник:
   1. http://lingvo.abbyyonline.com/en/en-ru/integrity
   2. http://en.wikipedia.org/wiki/Federal_Bureau_of_Investigation

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Персонажу одного американского детектива, женщине-следователю, изменил
жених. Ее ехидные коллеги не вполне логично добавили приставку "не"...
Куда?

Ответ:
В девиз ФБР.

Зачет:
В девиз "верность, храбрость, честность".

Комментарий:
Персонаж работает в ФБР. Как мы знаем из предыдущего вопроса, девиз ФБР
- "верность, храбрость, честность".

Источник:
http://lib.rus.ec/b/110635/read

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Предварительный этап. Бой 5

Вопрос 1:
Роман Грегори Норминтона написан в виде автобиографии. Цитата: "ОНО у
меня в руке трепещет, готовое улететь". Назовите ЕГО.

Ответ:
Перо.

Источник:
Грегори Норминтон. Чудеса и диковины. - М.: АСТ: АСТ Москва:
Транзиткнига, 2006. - С. 9.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Заведение под названием "Сбербар" находится рядом с отделением
Сбербанка. Ответьте двумя словами, кто, согласно рекламе, обслуживается
в этом заведении.

Ответ:
Физические лица.

Источник:
http://lenta.ru/news/2010/07/21/sberbar/

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Фаина Раневская, вспоминая о доброжелательности режиссера Таирова,
говорила, что, услышав это, она бы повернулась и ушла со сцены навсегда.
Воспроизведите это.

Ответ:
"Не верю!".

Комментарий:
Таким образом Раневская сравнивала манеру работы Таирова и
Станиславского.

Источник:
М. Гейзер. Фаина Раневская. - М.: Молодая гвардия, 2010. - С. 97.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
В смоленском санатории "Красный бор" ОН начинается в 14 часов 30 минут,
а заканчивается в 16 часов 30 минут. Назовите ЕГО.

Ответ:
Тихий час.

Источник:
Объявление на входе в 3-й корпус санатория "Красный бор" 11-12 сентября
2010 года.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Переведите с чешского слово "вздухолодь".

Ответ:
Дирижабль.

Источник:
http://www.museikino.ru/post/141898

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Тур:
Четвертьфинал. Бой 1

Вопрос 1:
Две рифмованные строки из романа Набокова:
   "Веди рассказ [ПРОПУСК]
   И доживешь до самого конца".
   Заполните пропуск тремя словами.

Ответ:
От первого лица.

Источник:
В.В. Набоков. Смотри на арлекинов! - СПб.: Издательская группа
"Азбука-классика", 2010. - С. 298.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
В 1493 году в одном ирландском городке никто не захотел привести в
исполнение смертный приговор молодому человеку, совершившему убийство из
ревности. Мэру городка пришлось самому повесить осужденного. Назовите
фамилию мэра.

Ответ:
Линч.

Источник:
Генри В. Мортон. Ирландия. Прогулки по священному острову. - М.: Эксмо;
СПб.: Мидгард, 2009. - С. 237-238.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
По одной из версий, Смуглая леди вдохновила Шекспира не только на
сонеты, но и на создание образа ЕЕ. Назовите ЕЕ.

Ответ:
Клеопатра.

Комментарий:
В пьесе "Антоний и Клеопатра" неоднократно говорится о смуглости
Клеопатры.

Источник:
Шекспир. Энциклопедия. - М.: Алгоритм, Эксмо; Харьков: Око, 2007. - С.
25.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Цитата из комментария к футбольному матчу: "У голландцев игра не
клеится, нужен какой-то суперклей. ИКС нужен, иными словами". Назовите
ИКС.

Ответ:
Момент.

Источник:
Комментарий на сайте lenta.ru к матчу Голландия - Бразилия на ЧМ-2010.
(http://cup2010.lenta.ru/online/2010/07/02/nedbra/).

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Лозунг Сбербанка, как известно, - "Всегда рядом". А как звучит лозунг
заведения под названием "Сбербар"?

Ответ:
Еда рядом.

Источник:
http://lenta.ru/news/2010/07/21/sberbar/

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Четвертьфинал. Бой 2

Вопрос 1:
Екатерина Глаголева пишет, что привилегией ДЕЛАТЬ ЭТО обладали только
опытные моряки, а юнгам приходилось ДЕЛАТЬ ЭТО украдкой, чтобы не
застукали старшие товарищи. Что такое "ДЕЛАТЬ ЭТО"?

Ответ:
Курить.

Источник:
Е.В. Глаголева. Повседневная жизнь пиратов и корсаров Атлантики от
Фрэнсиса Дрейка до Генри Моргана. - М.: Молодая гвардия, 2010. - С. 157.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Автор вопроса предложил для геля после бритья название, совпадающее с
фамилией уроженца Брабанта. Назовите эту фамилию.

Ответ:
Брейгель.

Источник:
   1. ЛНА.
   2. http://ru.wikipedia.org/wiki/Брейгель_Старший,_Питер

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Термин "метросексуал" означает мужчину, приверженного традиционным
маскулинным ценностям. Какую букву мы заменили и на какую?

Ответ:
"Р" на "м".

Комментарий:
На самом деле таких мужчин называют ретросексуалами.

Источник:
http://ru.wikipedia.org/wiki/Метросексуал

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
В 2008 году в Химках прошла выставка, посвященная двадцатилетию
зарубежного романа. Автор этого романа говорил, что когда он писал его,
он был занят поиском философских истин. Назовите этот роман.

Ответ:
"Алхимик".

Комментарий:
Роман Коэльо. "Химки" и "поиск философских истин" - подсказки.

Источник:
Журнал "Что нового в науке и технике", 2009, N 1-2 (67). - С. 11.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Название растения происходит из языка ацтеков, а название страны - из
языка кечуа, так что совпадение здесь случайное. Назовите и растение, и
страну.

Ответ:
Перец чили и Чили.

Зачет:
Чили.

Источник:
   1. http://ru.wikipedia.org/wiki/Красный_перец
   2. http://ru.wikipedia.org/wiki/Чили

Автор:
Борис Моносов (Санкт-Петербург)

Тур:
Четвертьфинал. Бой 3

Вопрос 1:
Свежий анекдот. Звонит глава одного ведомства министру спорта и говорит:
"Понял, как надо работать? За месяц семь рекордов!". Назовите это
ведомство.

Ответ:
Гидрометцентр.

Источник:
"Аргументы и факты", 11-17 августа 2010 г. - С. 44.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Скотоводы масаи мясо не едят, а используют в ритуальных целях. Питаются
же масаи в основном двумя жидкостями, смешивая их друг с другом.
Назовите эти две жидкости.

Ответ:
Кровь, молоко.

Зачет:
В любом порядке.

Источник:
http://www.toptravel.ru/kenia_masam.htm

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Закончите двумя словами афоризм Карела Чапека: "Аноним в газетах - это
не человек в маске, это просто - человек...".

Ответ:
"... без лица".

Источник:
http://www.kalitva.ru/134704-karel-chapek-aforizmy.html

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
В России его долгое время принимали за двух разных людей, потому что
одни свои тексты он написал на арабском, а другие - на фарси. Назовите
его.

Ответ:
[Омар] Хайям.

Комментарий:
Математические труды Хайяма написаны на арабском, который был тогда
языком межнационального общения. Стихи Хайям писал на родном языке.

Источник:
Ш.З. Султанов, К.З. Султанов. Омар Хайям. - М.: Молодая гвардия, 2007. -
С. 9.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Из шутки Михаила Ардова можно сделать вывод, что здание ленинградского
КГБ построено в XVIII веке. Какое имя собственное фигурирует в этой
шутке?

Ответ:
Расстрелли.

Зачет:
Пыталли.

Комментарий:
"Это здание строили два архитектора, итальянцы по происхождению, -
Пыталли и Расстрелли".

Источник:
Михаил Ардов. Монография о графомане. - М.: Захаров, 2005. - С. 209.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Четвертьфинал. Бой 4

Вопрос 1:
Отправляясь работать в США, англичанин Хичкок намеревался снять фильм
про ИКС. Но грандиозному плану не суждено было пересечь Атлантику.
Назовите ИКС.

Ответ:
"Титаник".

Источник:
100 человек, которые изменили ход истории. - 2008. - N 28. - С. 13.

Автор:
Борис Моносов (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Про свой рассказ "Шапка" Войнович писал, что сшита эта "Шапка" из...
Чего?

Ответ:
Из "Шинели" Гоголя.

Зачет:
Из гоголевской "Шинели". Незачет: Из "Шинели".

Источник:
Канал "Культура", "Апокриф", 13.10.2009 г.

Автор:
Борис Моносов (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Героиня фильма "Високосный год" путешествует по Ирландии по направлению
к Дублину. Каким словом названо ее путешествие в аннотации на сайте
imdb.com?

Ответ:
Одиссея.

Комментарий:
Возможно, автор рецензии вспомнил путешествие героя романа "Улисс" по
Дублину, которое Джойс тоже уподобил путешествию Одиссея.

Источник:
http://www.imdb.com/title/tt1216492/plotsummary

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Персонаж Набокова попадает из кольта в НЕЕ, но весь его трофей - щепотка
радужного пуха. Назовите ЕЕ.

Ответ:
Колибри.

Источник:
В. Набоков. Лолита. Часть II, гл. 17.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
[Ведущему: отточие в цитате никак не озвучивать.]
   Альфред де Виньи так писал о своей учебе в лицее в эпоху Империи:
"Логарифмы <...> в наших глазах были лишь ступенями, чтобы подняться к
звезде СОЗВЕДИЯ БОЛЬШОЙ МЕДВЕДИЦЫ, самой прекрасной из всех звезд на
небе". Что мы заменили на "СОЗВЕДИЕ БОЛЬШОЙ МЕДВЕДИЦЫ"?

Ответ:
Орден Почетного легиона.

Источник:
К. Бье, Ж.-П. Бригелли, Ж.-Л. Риспай. Александр Дюма, или Приключения
романиста. - М.: ООО "Издательство Астрель": ООО "Издательство АСТ",
2002. - С. 22.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Тур:
Четвертьфинал. Бой 5

Вопрос 1:
Закончите одним словом анекдот: "Организации срочно требуется переводчик
с русского на швейцарский...".

Ответ:
"... счет".

Источник:
http://anekdot-day.blogspot.com/2009/05/1080_18.html

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Литературоведы называют ЕГО "ассистентом иллюзиониста, отвлекающим
внимание публики". Назовите ЕГО.

Ответ:
[Доктор] Ватсон.

Источник:
М. Чертанов. Конан Дойл. - М.: Молодая гвардия, 2008. - С. 232.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Цитата из Татьяны Толстой: "Колесо перемен вертелось, волоча его,
намотанного на обод, по грязи и нищете...". Приводя эту цитату,
Александр Генис называет то, что происходит с персонажем, тремя словами,
ранее использованными другим писателем в качестве названия.
Воспроизведите эти три слова.

Ответ:
Хождение по мукам.

Комментарий:
Роман другого Толстого.

Источник:
А. Генис. Сладкая жизнь. - М.: Вагриус, 2004. - С. 155.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Описывая филантропа Федора Ртищева, Ключевский пишет, что тот наперекор
природным инстинктам считал себя способным исполнять только первую часть
принципа, сформулированного в двадцать второй главе. Сформулируйте этот
принцип полностью.

Ответ:
Возлюби ближнего твоего как самого себя.

Зачет:
Возлюби ближнего как себя.

Комментарий:
Двадцать вторая глава Евангелия от Матфея. Федор Ртищев любил ближних,
но забывал о себе.

Источник:
   1. http://ru.wikisource.org/wiki/От_Матфея_святое_благовествование
   2. В.О. Ключевский. Исторические портреты. - М.: Эксмо, 2008. - С.
319.

Автор:
Наталья Кудряшова, Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
В книге по истории Испании говорится, что в июне 1813 года король Жозеф
бежал с поля боя с одним ИКСОМ в кармане, оставив другого ИКСА в
затруднительном положении. Какое слово мы заменили словом "ИКС"?

Ответ:
Наполеон.

Комментарий:
Жозеф был братом Наполеона. "Наполеоном в кармане" автор книги назвал
монету наполеондор.

Источник:
Ф. Обер. История Испании для юных. - М.: Б.С.Г.-ПРЕСС, 2009. - С. 279.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Тур:
Четвертьфинал. Бой 6

Вопрос 1:
Книга Питера Карлсона "K blows up" - "K взрывается" посвящена скандалу,
который ОН устроил, когда ЕГО не пустили в Диснейленд по соображениям
безопасности. Назовите ЕГО имя и отчество.

Ответ:
Никита Сергеевич.

Комментарий:
В английской транскрипции фамилия Хрущев начинается с буквы "K".

Источник:
http://lenta.ru/news/2010/07/29/giamati/

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Острый культурный шок, вызванный, например, переездом в другую страну,
как правило, состоит из нескольких фаз. Первый период, когда всё новое
кажется человеку красивым и замечательным, может длиться несколько
недель. Воспроизведите название этого периода, состоящее из двух слов,
которые начинаются на одну и ту же букву.

Ответ:
Медовый месяц.

Комментарий:
На самом деле этот период в разных случаях занимает от нескольких дней
до нескольких месяцев, но может длиться и несколько недель.

Источник:
http://ru.wikipedia.org/wiki/Культурный_шок

Автор:
Евгений Рубашкин (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
В средневековых бестиариях упоминается левкрутта - зверь с телом осла,
ногами оленя, гривой льва и головой верблюда. Иногда у нее также есть
кое-что человеческое. Что именно?

Ответ:
Голос.

Источник:
М. Пастуро. Повседневная жизнь Франции и Англии во времена рыцарей
Круглого стола. - М.: Молодая гвардия, 2009. - С. 179.

Автор:
Наталья Кудряшова, Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Персонаж басни Крылова говорит Дрозду, что трудится целый день. Дрозд
отвечает: "Ясно мне, что ты бежишь, а всё на том же ты окне". Назовите
этого персонажа.

Ответ:
Белка.

Комментарий:
Белка в колесе.

Источник:
М.С. Галынский. Словарь крылатых слов и выражений. - М.: РИПОЛ классик,
2005. - С. 227.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Однажды этот поэт превратил рукопись своего произведения в пепел, но
позже изменил свое отношение к написанному и всё восстановил. Назовите
ЕГО.

Ответ:
Публий Овидий Назон.

Зачет:
Овидий.

Комментарий:
Овидий сжег рукопись своих "Метаморфоз". К счастью, сохранились списки,
которые Овидий позднее дополнил. Слова "превратил" и "изменил" в вопросе
- подсказки.

Источник:
   1. Кристоф Рансмайр. Последний мир.
http://lib.aldebaran.ru/author/ransmair_kristof/ransmair_kristof_poslednii_mir/
   2. http://ru.wikipedia.org/wiki/Публий_Овидий_Назон

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Тур:
Полуфинал. Бой 1

Вопрос 1:
Традиционная японская арфа кото имеет размер около двух метров. Но
японка Наоко Ямадзаки заказала на музыкальной фабрике миниатюрную кото.
Где Наоко собиралась на ней играть?

Ответ:
На Международной космической станции.

Зачет:
В космосе, на космическом корабле.

Источник:
http://news.yahoo.com/s/afp/20100407/wl_asia_afp/usspaceshuttleissjapanoffbeat_20100407135144

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
В фильме "Геймер" главный герой - живой человек, которым, как персонажем
компьютерной игры, управляет игрок. Назовите имя этого игрока.

Ответ:
Саймон.

Комментарий:
Есть такая игра "Саймон говорит".

Источник:
Геймер (Gamer), реж. М. Невелдин, Б. Тейлор, 2009.

Автор:
Борис Моносов (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Цитата из статьи о живописи: "Художники и философы вопрошали: "[пропуск]
в искусстве и в жизни?"" Какие три слова мы пропустили?

Ответ:
Что есть истина.

Комментарий:
"Что есть истина?" - название картины Ге.

Источник:
"Наука и жизнь", 2010, N 4. - С. 138.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Назовите автора вышедшей в 1931 году книги "Трагическая Америка".

Ответ:
Драйзер.

Комментарий:
Название напоминает "Американскую трагедию" того же автора.

Источник:
http://ru.wikipedia.org/wiki/Драйзер,_Теодор

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
В описании путешествия Васко да Гамы сообщается, что паруса африканских
кораблей изготовлены из пальмовых листьев, и что аборигены используют
генуэзские иглы. Что автор описания называет генуэзской иглой?

Ответ:
Компас.

Источник:
http://books.google.ru/books?id=amXCE7J87DQC&pg=PA26&lpg=PA26&dq=%22genoese+needles%22&source=bl&ots=eCjCUDQgPE&sig=ozjFDEFfuQHNHGuqi9YXUm4Wr28&hl=en&ei=VFZqTN_TAYmJOMGolbIB&sa=X&oi=book_result&ct=result&resnum=2&ved=0CBcQ6AEwAQ#v=onepage&q=%22genoese%20needles%22&f=false

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 6:
Герой романа Свена Регенера начинает встречаться с девушкой по имени
Катрин. Цитата из русского перевода романа: "В последнее время всё пошло
наперекосяк, и он не был уверен, является ли Катрин тем [пропуск],
который сможет заставить забыть всё остальное". Заполните пропуск двумя
словами.

Ответ:
Лучом света.

Комментарий:
Переводчик, вероятно, вспомнил про Катерину, которая была лучом света в
темном царстве.

Источник:
С. Регенер. Берлинский блюз. - СПб.: Азбука-классика, 2006. - С. 250.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 7:
Муж рапиристки Светланы Бойко - ее собственный тренер. Но в детстве она
была влюблена в другого. Увы, этот другой, по его собственным словам,
тоже был влюблен в другую. В кого?

Ответ:
В Констанцию [Бонасье].

Комментарий:
Светлана в детстве, посмотрев "Трех мушкетеров", влюбилась в Михаила
Боярского.

Источник:
http://www.cosmo.ru/in_focus/cosmostars/404543

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 8:
В своей книге о Милане Генри Мортон сравнил ЕГО с полководцем на параде.
Назовите ЕГО.

Ответ:
Дирижер.

Источник:
Генри В. Мортон. От Милана до Рима. Прогулки по Северной Италии. - М.:
Эксмо; СПб.: Мидгард, 2008. - С. 70.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 9:
Один из рисунков серии "Love is" имеет подпись "Видеть его лицо
повсюду". Этот рисунок изображает девушку, сидящую на скамейке и
задумчиво смотрящую на НЕЕ. Назовите ЕЕ.

Ответ:
Луна.

Источник:
http://www.loveisfan.com/love-is-28-1995.html

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Полуфинал. Бой 2

Вопрос 1:
В одном из эпизодов мультсериала "Футурама" шум мешает спать роботу
Бендеру. Бендер достает из коробочки беруши, а затем из другой коробочки
достает... Что?

Ответ:
Уши.

Источник:
Мультсериал "Футурама", сезон 4, эпизод 8.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Антибиотик рапамицин производится грибком, который найден в почве на
ЭТОЙ ТЕРРИТОРИИ. Назовите ЭТУ ТЕРРИТОРИЮ.

Ответ:
Остров Пасхи.

Зачет:
Рапа-Нуи.

Комментарий:
См. зачет.

Источник:
"Наука и жизнь", 2010, N 4. - С. 34.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Историк Алексеев пишет, что для Николая I ЭТИМ был балет, а точнее,
балерины. Что было объявлено ЭТИМ в XX веке?

Ответ:
Кино.

Комментарий:
ЭТО - важнейшее из искусств.

Источник:
"Наука и жизнь", 2010, N 5. - С. 102.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
Психотерапевт из рассказа Брэдбери рассматривает облачка сигарного дыма.
Какую фамилию упоминает Брэдбери, говоря об этом?

Ответ:
Роршах.

Источник:
Р. Брэдбери. В мгновенье ока. - М.: Эксмо; СПб.: Домино, 2004. - С. 12.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Когда герой фильма "Имитация жизни" совершает некое действие, героиня
комментирует это так: "Всего лишь театральный жест. Он никогда не делает
меньше шести копий". Кто, как считается, совершил подобное действие
летом 1845 года?

Ответ:
Н.В. Гоголь.

Комментарий:
Киногерой сжигает свою пьесу.

Источник:
   1. Имитация жизни (Imitation of Life), реж. Д. Серк, 1959.
   2. http://ru.wikipedia.org/wiki/Мёртвые_души

Автор:
Борис Моносов (Санкт-Петербург)

Вопрос 6:
Не стоит относиться к ней пренебрежительно, ведь она в семь с половиной
раз больше земного экватора. Назовите ее двумя словами, которые
начинаются на одну и ту же букву.

Ответ:
Световая секунда.

Комментарий:
"Не стоит относиться пренебрежительно" - намек на слова "не думай о
секундах свысока".

Источник:
   1. http://www.convertplus.com/ru/convert/units-length-lightsecond
   2. http://ru.wikipedia.org/wiki/Экватор

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 7:
Прозвище горного шоссе, соединяющего города Ла-Пас и Коройко,
противоположно прозвищу другой трассы. Назовите прозвище этого горного
шоссе.

Ответ:
Дорога смерти.

Комментарий:
Эта дорога держит рекорд по смертельным авариям.

Источник:
"Наука и жизнь", 2010, N 4. - С. 103.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Бой за третье место

Вопрос 1:
В Испании говорят: "Если у тебя коротка ОНА, удлини ее шагом вперед".
Назовите ЕЕ.

Ответ:
Шпага.

Источник:
http://scepsis.ru/library/id_1842.html

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Вставьте пропущенные слова в отрывок их стихотворения Набокова. Рифма
АББА:
   "Я замираю у окна,
   и в черной чаше [пропуск],
   как золотая капля меда,
   сверкает сладостно [пропуск]".

Ответ:
Небосвода, луна.

Источник:
http://lib.ru/NABOKOW/stihi.txt

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Барон сказал ЕМУ: "Разместите меня так, чтобы я мог видеть ножки
красавицы". Назовите ЕГО.

Ответ:
Фрагонар.

Комментарий:
Картина "Счастливые случайности катания на качелях" была заказана
Фрагонару бароном де Сен-Жюльеном.

Источник:
http://www.centre.smr.ru/win/pics/pic0123/p0123.htm

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
По версии, изложенной в одном современном романе, ОН всего лишь посетил
публичный дом на Сицилии: тамошние куртизанки славились своими
музыкальными талантами и причудливыми нарядами из перьев. Назовите ЕГО.

Ответ:
Одиссей.

Комментарий:
А жене потом про сирен рассказывал.

Источник:
Маргарет Этвуд. Пенелопиада. - М.: Открытый мир, 2006. - С. 95.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Побритый наголо персонаж Бёрджесса крадет парик и с облегчением надевает
его, но тут он встречает толпу людей, переодетых... Кем?

Ответ:
Индейцами.

Источник:
Энтони Бёрджесс. Доктор болен. - М.: ЗАО "Центрполиграф", 2002. - С.
149.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 6:
Изобретатель Уильям Хант стал свидетелем того, как кэб сбил девочку. В
результате Хант запатентовал ИКС, приводимый в действие ножной педалью.
Назовите ИКС.

Ответ:
Клаксон.

Зачет:
Гонг, звуковой сигнал.

Источник:
"Популярная механика", 2010, N 4 (90). - С. 122.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 7:
Московские любители этой игры собираются в клубе "Китай-город". В этом
же клубе можно найти и саму эту игру. Назовите ее.

Ответ:
Го.

Источник:
http://www.gostart.ru/

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 8:
Художник Кагая Ютака в своей серии "Космос" изобразил ЕЕ в красных и
голубых тонах. Назовите ЕЕ.

Ответ:
Черная дыра.

Источник:
http://www.kagayastudio.com/english/space_e/stars/l_07_holes.html

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Вопрос 9:
Дорожная развязка, связывающая Китай с бывшей португальской колонией
Макао, позволяет СДЕЛАТЬ ЭТО, не покидая полосу движения. Что такое
СДЕЛАТЬ ЭТО?

Ответ:
Перейти от правостороннего движения к левостороннему.

Источник:
"Популярная механика", 2010, N 1 (87). - С. 48.

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Финал. Бой 1

Вопрос 1:
Франциско Писарро и трех его братьев, участвовавших в завоевании Перу,
Генри Мортон назвал двумя словами. Воспроизведите эти два слова.

Ответ:
Всадники апокалипсиса.

Источник:
Генри В. Мортон. Прогулки по Испании: от Пиренеев до Гибралтара. - М.:
Эксмо; СПб.: Мидгард, 2009. - С. 232.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Отвечая на вопрос о своем ощущении ЕЕ, Борис Стругацкий написал:
"Горизонт делается близким, словно ты вдруг оказался на Луне". Назовите
ЕЕ.

Ответ:
Старость.

Источник:
Б. Стругацкий. Комментарии к пройденному. - СПб.: Амфора, 2003. - С.
308.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
В романе "Англия, Англия" король обменивается рукопожатиями с Боудиккой,
Шекспиром, Френсисом Дрейком, доктором Джонсоном, осликом Мафином, а
также с более чем сотней ИХ. Назовите ИХ.

Ответ:
Далматинцы.

Комментарий:
Встречать короля вышли всевозможные персонажи, символизирующие Англию.

Источник:
Джулиан Барнс. Англия, Англия. - М.: ООО "Издательство АСТ", 2002. - С.
218.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
В 1910-х годах будущий президент Географического общества начал писать
повесть "Тепловая шахта". Назовите его.

Ответ:
[Владимир Афанасьевич] Обручев.

Источник:
   1. http://www.fantlab.ru/autor867
   2. http://ru.wikipedia.org/wiki/Обручев,_Владимир_Афанасьевич

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Кухонный уголок "Стекс" имеет размер 120 на 150 сантиметров. Один из
вариантов его исполнения обозначен буквой, а другой цифрой. Назовите эту
букву и эту цифру.

Ответ:
Г, 7.

Источник:
http://www.sp-mebel.ru/catalog/zakaz/ugolki/76.html

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

Тур:
Финал. Бой 2

Вопрос 1:
Эммануил Ласкер родился в немецком городке Берлин. Какие три буквы мы
пропустили в предыдущем предложении?

Ответ:
хен.

Комментарий:
Ласкер родился в городке Берлинхен.

Источник:
Д.В. Кукленко, Д.Ю. Хорошевский. 100 знаменитых спортсменов. - Харьков:
Фолио, 2005. - С. 243.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 2:
Ромен Гари пишет, как, возвращаясь с фронта с победой, ехал домой с
орденами, медалями, капитанскими нашивками и с небольшим количеством
ЕГО, как раз таким, сколько надо для придания веса. Назовите ЕГО точно.

Ответ:
Свинец. Незачет: Металл.

Источник:
Р. Гари. Обещание на заре. - СПб.: Азбука-классика, 2006. - С. 332-333.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 3:
Назовите заглавного героя рассказа 1921 года, в котором знакомые говорят
молодым родителям, что их сын - вылитый дед.

Ответ:
Бенджамин Баттон.

Источник:
   1. http://lib.rus.ec/b/16643/read
   2. http://en.wikipedia.org/wiki/F._Scott_Fitzgerald

Автор:
Борис Моносов (Санкт-Петербург)

Вопрос 4:
[Ведущему: отточия в цитате никак не озвучивать.]
   Один сборник средневековых легенд имеет такое посвящение:
"Поколениям, которые выросли на "Властелине колец", <...> смотрели
"Звездные войны", играли в "Дюну" и размышляли о том, как...". Закончите
это посвящение тремя словами.

Ответ:
"... трудно быть богом".

Источник:
Волшебные страны, иные миры и их обитатели. - СПб.: Издательский дом
"Азбука-классика", 2009. - С. 5.

Автор:
Наталья Кудряшова (Санкт-Петербург)

Вопрос 5:
Историк Марсель ван Брюссел, проделав большую работу, доказал, что
Магелланов пролив открыл не Магеллан, как считалось ранее, а некий
Ролдан де Арготе. В каком списке Ролдан де Арготе значится под номером
30?

Ответ:
В списке членов экспедиции Магеллана.

Зачет:
По смыслу.

Комментарий:
Историк, проделав большую работу, выяснил, что первым увидел пролив
вахтенный, а не сам Магеллан.

Источник:
   1. "24 часа", 2010, N 32. - С. 1.
   2. http://books.google.ru/books?id=qvIPYIlZjEUC&pg=PA175&lpg=PA175&dq=%22roldan+de+argote%22&source=bl&ots=ONThKatvkj&sig=2yhkj1OXzMoJzttqQQIVgozd1Yo&hl=en&ei=e4drTPrdJ9CUOJfrkYQB&sa=X&oi=book_result&ct=result&resnum=2&ved=0CBUQ6AEwAQ#

Автор:
Юрий Выменец (Санкт-Петербург)

