Чемпионат:
3-й Чемпионат Хайфского клуба. Вторая лига

Дата:
00-000-1997

Тур:
Команда "Варан"

Дата:
20-Jun-1997

Вопрос 1:
Сейчас этот музей и его создатель находятся друг напротив друга. Я прошу
вас не только назвать их, но и указать в чем каждый из них был первым в
своем роде.

Ответ:
Петр Первый и кунсткамера - первый публичный музей России.

Автор:
Феликс Карасев

Вопрос 2:
В Париже, на территории министерства юстиции расположена церковь
Сен-Шопель. Доступ в нее открыт для туристов в светлое время суток, и
туристы быстро минуя первый этаж поднимаются на второй, что бы
полюбоваться тем, чего нет или почти нет в других церквях Парижа. Что же
это?

Ответ:
Витражи.

Автор:
Женя Драпкин

Вопрос 3:
В годы правления Император Павла I было введено новое, и, на первый
взгляд, странное правило придворного этикета: представителям высшей
знати нужно было при встрече императорского экипажа выйти из своей
кареты и отдать честь. Но если вспомнить характер и привычки Павла I, то
легко можно объяснить, зачем было принято это правило. Так зачем же?

Ответ:
Чтобы вывести из моды дорогие чулки и башмаки.

Комментарий:
Павел I был поборником строгости и скромности в одежде.

Источник:
Пыляев, "Старый Петербург"

Автор:
Миша Гишволинер

Вопрос 4:
Его название - закон для желудка, особенно для любителя и знатока
тонких, вкусных блюд. Он, по сути, это и означает. А мы без него многие
годы не мыслили жизни. Как он называется?

Ответ:
Гастроном

Комментарий:
гр. gastor (gastros) желудок + nomos закон.

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 5:
Они бывают разными: существует их 14 разновидностей, но наиболее
употребительны баритон, тенор, альто и сопрано. Их родина - Бельгия. О
чем речь?

Ответ:
Саксофоны

Источник:
Microsoft "Musical Instruments"

Автор:
Алекс Покрас

Вопрос 6:
Остров Гренландия и Фаррерские острова со статусом самоуправления,
полуостров Ютландия, острова Фюн, Борнхольм, Лоланн и еще несколько
мелких - все это территория Дании. Пропущен только один крупный остров,
название которого хорошо знакомо даже слабо разбирающимся в географии
людям, поскольку они его неоднократно его слышали. Вспомните его за одну
минуту.

Ответ:
Зеландия

Автор:
Алекс Покрас

Вопрос 7:
Известно, что открыл дядя по имени Исаак, наблюдая за падавшим яблоком.
А что, согласно другой легенде, изобрел мальчик по имени Джеймс,
наблюдая за горшком, в котором варился суп?

Ответ:
Паровую машину

Комментарий:
По преданию Джеймс Уатт пришел к идее о создании паровой машины наблюдая
за пляшущей крышкой горшка.

Автор:
Алекс Покрас

Вопрос 8:
Блиц (3 вопроса по 20 секунд):
   Энергия, Зарина, Интерна, Революта, Правдина, Ревмира (т.е.
"революция мировая"), Кэм (что означает: "коммунизм, электрификация,
механизация") - какие только имена не выдумывали родители своим
несчастным детям в годы советской власти. Вам предстоит расшифровать три
из таких имен.
   а) Марлен
   б) Велира
   в) Пятвчет

Ответ:
а) Маркс, Ленин! б) Великий Рабочий! в) Пятилетку - в четыре года!

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 9:
С этим именем напрямую связаны: в Албании - Кучова, В Болгарии - Варна,
В Румынии - Брашов, в Таджикистане - Душанбе. А какой город связан с
этим именем в России?

Ответ:
Царицын (Волгоград) - носил имя Сталина.

Автор:
Алекс Покрас

Вопрос 10:
В зарисовке "Панорама Москвы" М. Ю. Лермонтов, тогда еще юнкер, написал:
"Кто никогда не был на вершине ЭТОГО, кому никогда не случалось окинуть
одним взглядом всю нашу древнюю столицу с конца в конец, кто ни разу не
любовался этою величественной, почти необозримой панорамой, тот не имеет
понятия о Москве...". А теперь скажите, с вершины чего обозревал Москву
молодой Лермонтов?

Ответ:
Ивана Великого

Автор:
Алекс Покрас

Вопрос 11:
Это постыдное дело учредила императрица Екатерина II, а упразднил -
Николай II. В нем в разное время участвовали такие уважаемые люди, как
Майков, Тютчев, Полонский, называя это дело "смазыванием икрой". О чем
идет речь?

Ответ:
Цензура в печати

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 12:
В этом национальном развлечении по мнению местных жителей не разбирался
никто из иностранцев кроме двух, один из которых оказался русским
разведчиком, а другой был прогрессивным американским писателем. О каком
развлечении идет речь?

Ответ:
Коррида (Штирлиц и Хемингуэй).

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 13:
Благодаря поэме, это имя с середины 19-го века стало внедряться в
русский язык, благодаря опере, оно с конца 19-го века стало
распространяться в средних слоях горожан, а сейчас это имя встречается
довольно часто. Происхождение имени неясно, но слово с этим корнем есть
и в древнееврейском, и в современном иврите, а во многих населенных
пунктах Израиля вы найдете улицы, названные этим словом. Назовите это
имя.

Ответ:
Тамара

Источник:
"Демон" Лермонтова и Рубинштейна. Тамар - финиковая пальма.

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 14:
В Европе на первом месте стоит Великобритания с 91 процентами, в
Северной Америке - США с 77 процентами, в Азии - Израиль (89 процентов),
в Австралии и Океании - Австралия (89 процентов) и, наконец, в Африке -
ЮАР всего с 55 процентами. А теперь вопрос: назовите то главное, в чем
эти страны оказались впереди своих соседей по континентам. Кстати,
ответить на вопрос вам поможет одно из имен Римских пап.

Ответ:
Городское население или урбанизация

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 15:
Представьте себе маленький кружок из бумаги, смазанный сухим клеем. В
старину такие бумажки, обычно розовые или голубые, употребляли для
запечатывания писем. А если вы вспомните одно из наиболее известных
писем в литературе прошлого века, то без труда ответите, как же такая
бумажка называлась.

Ответ:
Облатка

Источник:
"Татьяна то вздохнет, то охнет, Письмо дрожит в ее руке, Облатка розовая
сохнет На воспаленном языке".

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 16:
Эта традиция существует не только у магов. В некоторых русских семьях
она сохранялась до конца прошлого века. В семье Мусоргских, например,
третий новорожденный (брат будущего композитора Модеста Петровича
Мусоргского) получил ЭТО после того, как первые два ребенка умерли
малолетними, не получив ЭТОГО. Что же это?

Ответ:
Второе имя

Комментарий:
Брату композитора дали два имени - Филарет и Евгений: "Придет смерть за
Евгением, а найдет Филарета и уйдет ни с чем".

Автор:
Люба Лодман

Вопрос 17:
В конце XVIII - начале XIX веков на Руси стала очень популярна песенка,
русский перевод которой начинался словами "Во всей деревне Катенька
красавицей слыла...". А не можете ли вы сказать, как начинался
французский оригинал этой песни? Назовите хотя бы два первых слова. Ну а
если не можете два, то назовите хоть полтора слова!

Ответ:
"Шарман Катрин" (2 слова) или просто "шарманка" (1.5 слова) - оба ответа
засчитываются.

Комментарий:
Именно от этого французского текста и произошло название.

Автор:
Люба Лодман

Тур:
Августовский микротурнир. Команда "Know How"

Дата:
23-Aug-1997

Вопрос 1:
В наши беспокойные дни, пожалуй, самыми стабильными остаются физические
величины - меры длины, массы, объема... Между тем, был период, когда
некая физическая величина изменялась каждый раз со сменой царствующей
особы. Назовите эту величину.

Ответ:
Фут (по-английски - ступня).

Вопрос 2:
Рожковое дерево вам, конечно, известно. Может быть, кому-то даже
известно, что у этого дерева, как и у ряда других, различаются мужские и
женские особи. Попробуйте определить, как проще всего отличить в любое
время мужскую особь от женской.

Ответ:
Под женской особью дерева всегда можно найти остатки плодов. Под мужской
- только листья.

Вопрос 3:
Согласно французам и русским, это - падает. Израильтяне полагают, что
это опускается. Англичане и немцы вообще не считают это способным ни на
одно из перечисленных действий. Ответьте, о чем идет речь.

Ответ:
Снег.

Вопрос 4:
Василий Гроссман в "Дорожных заметках" упоминает о следующем случае. В
тридцатые годы, во время репрессий, в одной из армянских тюремных камер
набилось свыше 80 человек - весь цвет армянской интеллигенции. Каждое
утро проводилась утомительная перекличка и пересчет заключенных. Но вот
однажды утром в камеру на несколько секунд завели незнакомого человека.
Тот осмотрел камеру и вышел. Переклички в тот день не было. Так
повторялось и в дальнейшем. Позже рассказчику стала известна профессия
незнакомца. Назовите эту профессию.

Ответ:
Чабан (пастух, свинопас - все засчитывается).

Вопрос 5:
В XV веке нашей эры число известных планет уменьшилось на одну. Что же
изменилось в списке планет?

Ответ:
С принятием гелиоцентрической теории Коперника Солнце и Луна перестали
считаться планетами, а вот Земля была признана таковой.

Вопрос 6:
Мы привыкли, что лайнеры - самые роскошные, дорогостоящие корабли. На
самом деле это не всегда было так, и лайнеры всех времен объединяет иная
общая характеристика, которой они обязаны своим названием. Назовите это
общее для всех лайнеров.

Ответ:
Корабль, совершающий переходы по определенному маршруту (line).

Вопрос 7:
Запишите список: Василий Иванович Чапаев, Всеволод Владимирович
Владимиров, Гарри Каллаган, Давид Леви. Что их всех объединяет?

Ответ:
Они все - герои популярных в своих странах серий анекдотов.

Комментарий:
Владимиров больше нам известен как Штирлиц (Исаев - уже псевдоним,
взятый в "Бриллиантах для диктатуры пролетариата"), Гарри Каллаган
обычно известен как "Dirty Harry" (Грязный Гарри), герой Клинта Иствуда.

Вопрос 8:
Дуплет (два вопроса по 30 секунд):
   1. В свое время Петр I предполагал вести серьезную борьбу с
хищениями. С этой целью император разработал законопроект, согласно
которому предписывалось вешать каждого, кто украл больше... больше чего?
   2. Проект был показан обер-прокурору Ягужинскому. Реакция была
возмущенной: "Неужели Ваше Величество хочет...". Закончите фразу
Ягужинского.

Ответ:
   1. Больше стоимости веревки.
   2. Остаться без подданных? (Допустимы приближенные ответы).

Вопрос 9:
Эрих Мария Ремарк в романе "Тени в раю" описывает коктейль, придуманный
русскими иммигрантами в США. Коктейль состоял из водки, имбирного пива и
лимонного сока в равных пропорциях. А как назывался этот коктейль?

Ответ:
"Русская тройка".

Вопрос 10:
"Коза ностра", как известно, вовсе не коза, а просто "наше дело"
по-итальянски. А как будет "общее дело" по-латыни?

Ответ:
Республика.

Вопрос 11:
В каждом новом издании этой книги на титульной странице можно найти одну
и ту же фразу: "Эта книга написана кровью летчиков". Что же это за
книга?

Ответ:
Учебник летного дела (допустимы близкие ответы, но не художественная
литература!)

Вопрос 12:
Дуплет (два вопроса по 30 секунд):
   1. Представьте себе, что ваши деньги вложены в акции. Вчера курс
ваших акций упал на два процента. Сегодня курс ваших акций поднялся на
два процента. Изменились ли ваши капиталы, и если да - в какую сторону?
   2. Ваши деньги вложены также и в другой пакет акций. Вчера его курс
поднялся на два процента. Сегодня он упал на два процента. Изменились ли
ваши капиталы, вложенные в этот пакет, и если да, то в какую сторону?

Ответ:
   1. Уменьшились.
   2. Тоже уменьшились.

Комментарий:
И правильно - не играйте с государством в азартные игры!

Вопрос 13:
В последнее время на рынке автомобилей от обилия моделей можно просто
потеряться. Многие названия знакомы, еще больше ничего не говорят ни
уму, ни сердцу. А как переводятся на русский язык такие названия, как
"Опель Вектра" и "Рено Меган"?

Ответ:
Никак не переводятся, поскольку изначально ничего не значили и на языках
стран-производителей. Просто красивые звукосочетания.

Вопрос 14:
В Японии существует шутка, согласно которой под видом таксистов там
тренируется некое военное подразделение. Что же это за подразделение?

Ответ:
Камикадзе.

Вопрос 15:
"Гляжу, подымается медленно в гору, лошадка, везущая хворосту воз..." -
писал Некрасов. Но лошадка, хоть и медленно, но все же продвигалась. А
что (или кто) обладает способностью подниматься в гору и спускаться в
долину, оставаясь при этом на месте?

Ответ:
Дорога.

Вопрос 16:
Название этого предмета в английском языке связано с названием
материала, из которого этот прибор изготовлен. В иврите - с одним из
основных свойств этого материала. Во французском - с формой этого
прибора, и в русском - с названием органа, для которого этот прибор
предназначен. Назовите этот прибор.

Ответ:
Очки.

Комментарий:
По-английски - glasses и т.д.

Вопрос 17:
Эмблемой войск ПВО в Израиле является летучая мышь. Идея в принципе
понятна, хотя ее автор вполне мог бы провалиться на курсе по биофизике.
В чем же неправильность этой эмблемы?

Ответ:
Летучая мышь использует для локации звуковые волны, тогда как системы
ПВО - радиоволны.

Вопрос 18:
Запишите список: акула, ястреб, утка, пингвин, олень, медведь, бык. Этих
животных можно было бы разделить на две группы по некоему принципу, и
именно по этому принципу одно из них будет принадлежать к обеим этим
группам. О каком животном идет речь?

Ответ:
Ястреб.

Комментарий:
Chicago Black Hawks и Atlanta Hawks.

Вопрос 19:
Однажды Генрих Гейне рассыпался в комплиментах актрисе, исполнившей
главную роль в его пьесе. Кокетливая актриса смущалась: "Ну что вы, я не
так уж хорошо сыграла, ведь для этой роли нужны молодость и красота...".
Гейне ответил: "Мадам, вы только что доказали...". Закончите фразу
Гейне.

Ответ:
"Вы доказали, что это вовсе не обязательно".

Вопрос 20:
Оракул объявил его мудрейшим из людей. Сам себя он называл повитухой
разума. Его лозунг был: "Познай себя!". К какому же выводу он пришел,
познав себя?

Ответ:
"Я знаю, что ничего не знаю".

Вопрос 21:
Согласно Платону, мир построен на абсолютных, математических началах. С
этим его учением связывают надпись над входом в Академию: "Да не войдет
сюда ни один человек, не знакомый с...". С чем или с кем?

Ответ:
Геометрией (допустимо - с математикой).

Тур:
Сентябрьский микротурнир. Команда "Десятый вал"

Дата:
20-Sep-1997

Вопрос 1:
Улицы Токио были перепутаны до невозможности. Японцы шутили, что
упустили два случая перестроить столицу: землетрясение 1923 года и
бомбардировки 1945 года. А из-за чего Токио все-таки перестроили?

Ответ:
Из-за Олимпиады-64.

Вопрос 2:
Во время работы над созданием телеграфной линии между Вашингтоном и
Балтимором, Сэмюэль Морзе собрал большое количество пустых бутылок.
Зачем?

Ответ:
Он использовал их в качестве изоляторов.

Вопрос 3:
Какие две важные функции выполняет в Иране кондуктор, сидя в середине
салона?

Ответ:
Он продает билеты, а также отделяет мужские места от женских.

Комментарий:
Одна из команд дала ответ "Проверяет женщин". На просьбу уточнить был
дан ответ: "Он проверяет каждого пассажира, не женщина ли он". Сам
процесс проверки описан, к сожалению, не был.

Вопрос 4:
Блиц (три вопроса по 20 секунд):
   1. Что делали с вином древние греки, дабы не уподобляться скифам?
   2. Когда в октябре 1812 года генерал Винценгероде послал своего
помощника Волконского с поручением к царю, то Александр I задал тому
последовательно три вопроса: "Как войско?", "Как народ?", "Как
дворянство?". Как вы думаете, на какой из этих вопросов Волконский
ответил "Я стыжусь, что принадлежу к нему!"
   3. Когда, согласно правилам, установленным правительством Канады,
пассажирам запрещено заходить в самолет?

Ответ:
   1. Разбавляли водкой. Водой, то есть.
   2. Будущий декабрист Волконский стыдился своей принадлежности к
дворянству.
   3. Во время полета.

Вопрос 5:
В 1986 году в Западной Европе резко возросло число абортов. Почему?

Ответ:
Из-за Чернобыльской катастрофы.

Вопрос 6:
Она бывает черная, белая, красная, янтарная, рядовая, сборная, сладкая,
и даже вялая. А какая, по мнению, народной мудрости, лучшая?

Ответ:
"Лучшая уха - из петуха".

Вопрос 7:
Этот герб, дарованный в 1596 году одному английскому сквайру по имени
Джон, содержал в себе только изображение копья. А как звали сына этого
Джона?

Ответ:
Вильям Шекспир.

Вопрос 8:
Что необычного было в часах капитана Немо?

Ответ:
24 часовых деления.

Комментарий:
Под водой невозможно отличить день от ночи.

Вопрос 9:
Когда однажды древним афинянам надлежало сделать выбор между двумя
инженерами, предлагавшими свои услуги для постройки крупного здания, то
один из них выступил с красивой и длинной речью о том, каким следует
быть этому зданию. Однако после этого второй лишь одной короткой и емкой
фразой склонил симпатии афинян на свою сторону. Что же сказал второй
инженер?

Ответ:
"Что он сказал - я сделаю". Правильным считался любой ответ, где
противопоставлялось слово и дело.

Вопрос 10:
Политическая история Японии богата курьезами. Однако в этом столетии
лишь однажды, и то уже довольно давно, правительству Японии был вынесен
вотум недоверия из-за заключения международного договора, к обсуждению и
подписанию которого Япония не имела никакого отношения. Что это был за
договор?

Ответ:
Пакт о ненападении Германии и СССР 1939 года.

Вопрос 11:
Английский герцог Бьюфортский очень любил русскую игру "леток". А теперь
скажите, как называлась резиденция герцога?

Ответ:
Бадминтон (холл).

Вопрос 12:
СССР и США долго находились в состоянии холодной войны. А кто первым из
президентов США посетил Советский Союз?

Ответ:
Ф.Д. Рузвельт, в 1945 году в Ялте.

Вопрос 13:
Блиц (три вопроса по 20 секунд):
   1. Каким своим изобретением Томас Алва Эдисон продолжил дело доктора
Гильотена?
   2. Кто был самым молодым в истории командующим вооруженными силами
Франции?
   3. Кому пожелал счастья в семейной жизни президент ФРГ Генрих Любке,
прежде чем попал в анекдот?

Ответ:
   1. Электрический стул.
   2. Жанна д'Арк.
   3. Папе Римскому.

Вопрос 14:
Эти записи содержат все четыре арифметических действия, причем знаков
деления не более тридцати, а знак умножения, если и есть, то только
один. Что это?

Ответ:
Запись шахматной партии.

Вопрос 15:
Как звали врача, который, после женитьбы летом 1889 года, снова занялся
врачебной практикой в районе Паддингтонского вокзала в Лондоне?

Ответ:
Ватсон.

Вопрос 16:
В 1880 году на улицах Великобритании появились доски с изображением
черепа и костей. Какую роль они выполняли?

Ответ:
Это были дорожные знаки, предупреждающие велосипедистов об опасных
местах.

Вопрос 17:
Эту болезнь, несмотря на ее название, педиатры не лечат. А один юрист
посвятил ей одну из своих работ. Как звали этого юриста?

Ответ:
Ульянов (Ленин).

Комментарий:
Речь идет о работе "Детская болезнь левизны в коммунизме".

Вопрос 18:
В середине века в газетах США был задан такой риторический вопрос:
"Можем ли мы выбросить хотя бы апельсин?" В связи с чем это
спрашивалось?

Ответ:
В связи с запуском Советским Союзом первого спутника.

Вопрос 19:
Что Талейран называл "более ужасным оружием, чем клевета"?

Ответ:
Истину.

Вопрос 20:
В первом переводе книги на русский язык, он именовался Пустомелевым,
помещиком Хвастуновской округи, села Вралихи, при реке Лживке. А как
представлялся людям его прототип?

Ответ:
"Тот самый Мюнхгаузен".

Вопрос 21:
Этому будущему королю исполнилось лишь 18 лет, когда восторженные
соотечественники после разгрома шведов воздвигли ему памятник. Как его
звали?

Ответ:
Пеле.

Тур:
Декабрьский микротурнир. Команда "Вист"

Дата:
20-Dec-1997

Вопрос 1:
Такая нить, свитая трубочкой, использовалась для золотошвейных работ,
например, на офицерских погонах. В старину ее делали вручную или с
помощью примитивных приспособлений. По выражению Даля "ее сперва тянут,
потом площат и навивают". А как же такая нить называется?

Ответ:
Канитель.

Вопрос 2:
Почти треть словарной статьи об этом занимает слово
"гидрокарбонатно-сульфатно-кальциево-магниево-натриевые". Но несмотря на
такое мудреное определение, это понятие широко известно. Назовите того,
кто своими высказываниями способствовал этой известности.

Ответ:
Монтер Мечников, человек "измученный нарзаном".

Источник:
   1. И.Ильф, Е.Петров "12 стульев".
   2. Энциклопедический словарь.

Вопрос 3:
Рассказывают, что как-то на одном из экзаменов по химии один
американский студент написал две самые обычные химические формулы - H2O
и CO2. Необычным, даже смешным, было то, что, по его мнению, обе эти
формулы - это формула воды. Какая же вода, по мнению того студента,
имеет формулу H2O и какая CO2?

Ответ:
Горячая (Hot) и холодная (Cold).

Вопрос 4:
В разговоре с англичанином или американцем изредка вы можете услышать
такое выражение: "увидеть... флаг". Вставьте пропущенное слово, если
известно, что это выражение употребляется, чтобы выразить разочарование,
разбитые надежды и даже зря потраченные годы.

Ответ:
Норвежский.

Комментарий:
Именно его увидел Скотт, когда пришел на южный полюс после Амундсена.

Вопрос 5:
Они бывают белые и синие. Некоторых из них называют единорогами. А по
какому признаку их делят на две основные группы?

Ответ:
По наличию или отсутствию зубов.

Комментарий:
Их делят на зубатых и усатых. Это китообразные.

Вопрос 6:
Первый из них родился более 50 лет назад в России. С тех пор более чем в
50 странах мира появилось на свет более 50 миллионов его "родных
братьев". Назовите его.

Ответ:
Автомат Калашникова.

Источник:
"Энциклопедия для подростков", Донецк, "Сталкер", 1997.

Вопрос 7:
Можно сказать, что этот показатель свидетельствует об интеллекте. По
этому показателю после волны эмиграции из бывшего СССР Израиль вышел на
второе место в мире (после Исландии), а город Беер-Шева даже на первое
место среди городов (на втором Рейкьявик). Что это за показатель?

Ответ:
Количество гроссмейстеров на душу населения (принимается также ответ -
шахматистов).

Вопрос 8:
Капитан Эль Кано прибыл в Испанию с ценным грузом - гвоздикой. Продажа
ее с лихвой покрыла все расходы на экспедицию, которая началась почти
тремя годами раньше. А кто возглавлял эту экспедицию?

Ответ:
Фернан Магеллан.

Вопрос 9:
В "Этюде в багровых тонах" Дойля, убитый мормон Енох Дреббер описывается
в очень неприятных выражениях, очевидно, чтобы вызвать у читателя
соответствующее чувство. В списке найденных у него вещей присутствует
книга, которая дополняла для викторианского читателя портрет этого
отрицательного и безнравственного персонажа. Какая это книга?

Ответ:
Декамерон.

Вопрос 10:
Это изобретение было сделано одним французом в середине XX века.
Изобретение этого предмета привело к значительному продвижению в
области, в которой работал его изобретатель. Этим предметом пользуются и
по сей день как профессионалы, так и любители. Этот человек не
профессиональный актер и не телеведущий, но он довольно частый гость на
наших телеэкранах. Назовите изобретение и его изобретателя.

Ответ:
Изобретатель - Жак-Ив Кусто, изобретение - акваланг.

Вопрос 11:
Она никогда не писала стихов и очень любила сладкое. Ее внешность и
приключения вряд ли могли вызвать у наблюдающего человека искусства
прилив вдохновения. Скорее наоборот, погасить его. Тем не менее в
русской поэзии нашлось достойное место и для нее, благодаря ее смелому
поступку. Какому именно?

Ответ:
Села муха на варенье, вот и все стихотворенье.

Вопрос 12:
Один из заговорщиков воскликнул: "Осторожно, не испачкайте лацерны
кровью!" А чьей кровью?

Ответ:
Кровью Юлия Цезаря.

Источник:
Киреева "История костюма", Москва, Просвещение, 1976, стр. 22.

Вопрос 13:
Этот снаряд можно встретить не только в спортивном зале, но и в цирке, и
в луна-парке, и в центре подготовки космонавтов. Его название
переводится с итальянского языка, как "удар". Что же это за снаряд?

Ответ:
Батут.

Вопрос 14:
Первым европейцем, увидевшим западное побережье Канады, был Дрейк в 1578
году. Первым высадившимся там на берег был Кук на два столетия позже. А
как звали капитана, который практически полностью исследовал это
побережье?

Ответ:
Ванкувер.

Источник:
Путеводитель "Мишелин" по Канаде.

Вопрос 15:
Встарь на Руси выборы производились следующим образом: в урну кидали
черные шары (против) или белые (за). А как говорили про кого-то, не
прошедшего баллотировку?

Ответ:
Прокатили на вороных.

Вопрос 16:
Немедленно после провозглашения независимости Литвы, в Вильнюсе началась
кампания переименования городских улиц, проспектов и т.д. Советские
названия заменялись национальными. Тем не менее одно из названий, по
данным газеты "Комсомольская правда", вызвало такой восторг компетентной
комиссии, что его решили сохранить в назидание потомкам. Что это было за
название?

Ответ:
Коммунистический тупик.

