Чемпионат:
6-й Чемпионат Хайфского клуба. Вторая лига

Дата:
00-Apr-2000

Тур:
4.1 тур

Вопрос 1:
Как известно, Альпы находятся в Европе. Но в Австралии есть
Австралийские Альпы, а в Новой Зеландии - Южные Альпы. И даже в этом
отдалённом и суровом месте есть свои Альпы... Как и свои Пиренеи... и
Карпаты, и Апеннины, и Алтай, и даже Кавказские горы. Назовите имя
человека, который первым достиг этого места.

Ответ:
Нил Армстронг.

Комментарий:
Эти лунные горы названы в честь земных.

Автор:
Дима Рутштейн


Вопрос 2:
Увидев его, вы наверняка подумали бы, что он не блещет особыми
способностями. Но это не так. На самом деле он весьма талантливый
артист, музыкант, певец и танцор, способный спортсмен во многих
спортивных категориях, а также непревзойдённый водитель. Но несмотря на
все эти способности, он решил полностью посвятить себя совсем другому
занятию. Какому?

Ответ:
Погоня за Зайцем.

Комментарий:
"Ну, погоди!"

Автор:
Аарон Ворновицкий


Вопрос 3:
Он считается если не изобретателем, то по крайней мере вдохновителем
идеи создания очень популярной марки автомобиля, и это при том что он
так никогда и не научился вождению. Однако всему миру он более известен
совсем иными деяниями, причём даже не под своей настоящей фамилией.
Назовите его.

Ответ:
Гитлер или Шикльгрубер.

Комментарий:
Марка Volkswagen-Beetle.

Автор:
Дима Рутштейн


Вопрос 4:
Если верить одному человеку, в 1869 году произошло сильное извержение
вулкана, целиком уничтожившее остров, на котором находился этот вулкан.
Если вы угадаете название этого острова, то вам не составит труда
назвать хотя бы 3 вида транспортных средств, на которых все обитатели
этого острова попали на него.

Ответ:
Бот, воздушный шар, подводная лодка.

Комментарий:
Ж. Верн "Таинственный остров".

Автор:
Дима Рутштейн


Вопрос 5:
Это слово пришло к нам из немецкого, но произошло оно от итальянского
слова, которое переводится как "нанимать" или "платить жалование", а
его корень также означает монету. Этим словом именуют тех, кого мы
глубоко уважаем и кого немало среди нас. Кто они?

Ответ:
Солдаты.

Автор:
Яна Баскин


Вопрос 6:
Один из героев этого произведения советского писателя, носил фамилию,
которая обязывала его к определённой профессии, но по извиняющим его
причинам не мог ею заниматься. Он был очень логичным и организованным, а
также очень любил некий древнерусский отопительный прибор. Кто он?

Ответ:
Кот Матроскин.

Автор:
Максим Гордовер


Вопрос 7:
Он называет себя "красивым, умным и в меру упитанным мужчиной в самом
расцвете сил" и считает себя "самым лучшим во всех отношениях",
например: самым смелым, самым быстрым и даже... самым послушным. Конечно
вы уже догадались, кто он такой. Однако он никогда не называл себя
"самым сильным", быть может потому, что этот титул уже по праву
принадлежит его "сестре" (в кавычках). А как её зовут?

Ответ:
Пеппи Длинныйчулок.

Комментарий:
Карлсон, Пеппи => А. Линдгрен.

Автор:
Дима Рутштейн


Вопрос 8:
Одно из его латинских имён - такое же, как название крупной реки в
Сибири. Второе - звучит как приказ купить другую российскую реку.
Назовите его третье, греческое, имя.

Ответ:
Эрос.

Комментарий:
Амур (лат.) = Купидон (лат.) = Эрос (греч.).

Автор:
Дима Рутштейн

Вопрос 9:
Джеймс Ритти - владелец бара в штате Огайо, страдал от постоянных мелких
краж собственных барменов. Однажды, путешествуя на борту лайнера, он
увидел приспособление для записи скорости оборотов корабельного винта.
Это натолкнуло его на мысль, продукт которой он и запатентовал в 1879
году. Что же это было?

Ответ:
Кассовый аппарат.

Автор:
Оксана Горелик


Вопрос 10:
Это изобретение было сделано в Англии, в начале 19-го века, и ничего
общего с текстильной промышленностью не имеет. Тем не менее, Эдвин
Баддинг сделал его именно на текстильной фабрике, наблюдая за машиной,
подстригающей плюшевую ткань. Что же он изобрёл?

Ответ:
Газонокосилка.

Автор:
Оксана Горелик

Вопрос 11:
Скажите по-фламандски: "ваше зеркало".

Ответ:
Уленшпигель.

Автор:
Максим Гордовер

Вопрос 12:
Это многолетнее травянистое растение семейства паслёновых женщины
древнего Рима очень ценили из-за содержащегося в нём атропина, который
расширяет зрачки, что, по тем временам, считалось признаком красоты.
Видимо благодаря такому использованию это растение и получило своё
название, хорошо известное всем нам. Назовите его.

Ответ:
Беладонна.

Источник:
Ботаническая Энциклопедия.

Автор:
Яна Баскин

Вопрос 13:
В 1781 году было сделано одно открытие, в 1789 - другое. Объект первого
открытия характеризует число 7, объект второго - 92. Оба объекта имели
одно общее качество: в то время, каждый из них был последним в ряду себе
подобных. Видимо благодаря этому сходству оба объекта были названы
одинаково. Назовите их.

Ответ:
Уран.

Комментарий:
Уран = 92-й элемент = 7-я планета.

Автор:
Дима Рутштейн

Вопрос 14:
Он бывает красным, белым, чёрным, зеленым, синим и даже бесцветным. Он
может состоять практически из чего угодно, хотя чаще всего включает в
себя только одно простое химическое соединение. Какое?

Ответ:
Вода.

Комментарий:
Дождь.

Автор:
Дима Рутштейн

Вопрос 15:
В 135 году н.э. римляне построили город "Алия Капитолина" на развалинах
другого. В город была привезена иностранная популяция, а местному
населению запретили даже входить в него. Только в 4-м веке, после
объявления христианства официальной религией Римской империи, городу
вернули его старое название, сохранившееся до сих пор. Какое же
название?

Ответ:
Иерусалим.

Источник:
"Britannica Encyclopedia"

Автор:
Аарон Ворновицкий

Вопрос 16:
Это слово можно перевести как "Каждозвучие" или "Всезвук", поэтому не
удивительно встретить его на магнитофоне или стереосистеме. Однако, его
можно встретить также и на... пылесосе. Что же это за слово?

Ответ:
Панасоник.

Автор:
Дима Рутштейн

Вопрос 17:
Алхимики ассоциировали её с ртутью и с древнеримским богом Меркурием.
Англичане до сих пор связывают её с верховным скандинавским богом -
Одином. А знатоку книги Бэрейшит она может напомнить о солнце, луне,
планетах и звёздах. Что же это такое?

Ответ:
Среда.

Комментарий:
Wednesday - day of Wedn (Odin) ("Guinness Encyclopedia"), Среда - день
создания небесных светил, по Торе.

Автор:
Дима Рутштейн

Вопрос 18:
В середине 20-го века, американский учёный Чарльз Таунс разработал метод
"усиления света посредством стимулированного излучения". Но мы привыкли
называть всё это одним словом. Каким?

Ответ:
Лазер.

Автор:
Оксана Горелик

Вопрос 19:
Эрнст Неизвестный как-то сказал: "Горизонталь - это жизнь, вертикаль -
это Бог. В точке пересечения - Шекспир, Леонардо и...". Закончите фразу.

Ответ:
Я.

Автор:
Ростислав Белоцерковский

Вопрос 20:
Некий господин, уезжая, дал одному своему рабу 5 серебряных монет, а
другому - 1 монету. Первый вложил свои монеты в дело, так что когда
хозяин вернулся, он смог отдать ему эти монеты с процентами. А другой
сделал со своей монетой нечто такое, что очень огорчило его хозяина и
послужило причиной появления весьма известной поговорки. Какой?

Ответ:
"Зарыть талант в землю".

Автор:
Ростислав Белоцерковский


Вопрос 21:
В английском алфавите их только 3: "A, I, O". В русском - 9: "А, В,
И, К, О, С, У, Э, Я". А сколько их в иврите?

Ответ:
0 (ноль).

Комментарий:
Буквы, образующие однобуквенные слова.

Источник:
Oxford Dictionary.

Автор:
Дима Рутштейн


Вопрос 22:
Тетраэдр, октаэдр, додекаэдр, икосаэдр. Назовите пятый?

Ответ:
Куб.

Комментарий:
5 правильных выпуклых. многогранников.

Автор:
Яна Баскин


Вопрос 23:
Таль-аль-Мукаяр, Харан, Дамаск, Шхем, Бейт-эль, Хеврон. Вспомнив Библию,
скажите, что общего между ними?

Ответ:
Путь Авраама.

Автор:
Максим Гордовер

Вопрос 24:
Этот зверь впервые был описан в 20-м веке. Специалисты до сих пор не
могут определить, к какой группе животных его отнести: то ли к зайцам,
то ли к тиграм, то ли к морским черепахам. Назовите этого зверя.

Ответ:
Чебурашка.

Источник:
Э.Успенский "Крокодил Гена и его друзья".

Автор:
Барух Садогурский

Вопрос 25:
Найдите наименьшее положительное число, которое при делении на 2 даёт в
остатке 1, при делении на 3 - 2, при делении на 4 - 3 и при делении на 5
- 4.

Ответ:
59.

Комментарий:
3*4*5 - 1.

Автор:
Ростислав Белоцерковский

Вопрос 26:
В 1653 году в Париже на стенах домов появились необычные деревянные
ящики. Как точно они выглядели - неясно, но достоверно известно, что
представители некой профессии из страха кидали в эти ящики мышей. Чего
же они боялись?

Ответ:
Потеря работы.

Комментарий:
Так курьеры боролись с почтовыми ящиками.

Автор:
Оксана Горелик

Вопрос 27:
По мнению Иоанна Богослова, перед самым концом света люди соберутся в
некоем месте на великую битву. Со временем стало принято называть эту
битву по названию этого места. Но неоднократный перевод несколько
исказил истинное звучание этого названия. Сегодня в этой местности
находится поселение с тем же названием, но уже без искажений. Как оно
называется?

Ответ:
киббуц Мегиддо.

Комментарий:
Армаггедон

Источник:
Библия, FBI report: Project Meggido -
www.religioustolerance.org/megiddo.htm

Автор:
Дима Рутштейн


Вопрос 28:
Это здание, построенное Эдисоном в 1893 году, называлось "Black Maria".
Оно было покрыто непромокаемой бумагой и могло поворачиваться таким
образом, чтобы становиться против света. Что это было за здание?

Ответ:
Студия.

Автор:
Оксана Горелик

Вопрос 29:
Багамские, Бермудские, Виргинские, Маршалловы и Соломоновы острова. Что
объединяет их всех, кроме того факта, что все они - острова?

Ответ:
Название валюты - Доллар.

Автор:
Яна Баскин

Тур:
5 тур. Игру провела команда "Вопросительный знак".

Дата:
20-May-2000

Вопрос 1:
С 1714 по 1776 год в Санкт-Петербурге действовал указ, согласно которому
все приезжающие в город на речных судах, лодках и возах должны были
привозить (и сдавать обер-комиссару Синявину) на судах - 30, на лодке -
10, а на телеге - 3. Чего?

Ответ:
Камней.

Источник:
"1000 вопросов и ответов о Ленинграде"

Вопрос 2:
Где можно увидеть транспортное средство, на котором изображен черкес,
обнимающий младую черкешенку на фоне соплеменных гор?

Ответ:
В музее НИИЧАВО.

Вопрос 3:
Новый в 1000 раз больше обыкновенного. А тот, в свою очередь, в 10 раз
превосходит свою предшественницу. Назовите его.

Ответ:
Новый израильский шекель.

Вопрос 4:
В религиозных беседах он поражал своей эрудицией католиков, протестантов
и так далее. Он автор нескольких литургий, под которыми подписывался
псевдонимом Порфирий Юродивый. Нарушение им как минимум одной из
библейских заповедей практически все мы видели. Под каким прозвищем его
знает весь мир?

Ответ:
Иван Грозный.

Вопрос 5:
Он был, по-видимому, одинок. Отличался отвагой и красотой. Стремился
изменить мир, будучи одержим идеей всеобщего счастья. А как он погиб?

Ответ:
Сгорел

Комментарий:
"Ведь был солдат бумажный...".

Вопрос 6:
Лиса, бегущая рысью. Жительница восточноевропейской страны. Город в США.
Что их объединяет?

Ответ:
Все это - танцы (фокстрот, полька, бостон).

Вопрос 7:
Она, согласно довольно распространенному мнению, является ограниченной
частью акватории пяти выделенных частей Мирового океана. Назовите ее.

Ответ:
Москва (порт пяти морей).

Вопрос 8:
21 июня 1967 года после более десяти лет трудов и размышлений над неким
устройством Дуг Энгельбарт запатентовал его как "Индикатор координат X-Y
для системы вывода изображений". А под каким названием это изобретение
хорошо известно нам?

Ответ:
Компьютерная мышь.

Источник:
Журнал "Computerworld" (http://www.osp.ru/cw/2000/02/028.htm)

Вопрос 9:
"Весна прошла. Он приносил ей уже не ландыши, а..." Что приносил своей
возлюбленной герой грустного афоризма Эмиля Кроткого?

Ответ:
Ландышевые капли.

Вопрос 10:
Трудно назвать их точное количество, но, по некоторым источникам, оно
превосходит 100. Назовем некоторые из них: Банда, Сулу, Бали, Флорес,
Саву... Есть также несколько цветных (например, желтого и красного
цветов). Назовите ближайшее к нам.

Ответ:
Средиземное (или Красное, или Мертвое).

Вопрос 11:
Когда-то они получили распространение в Испании и в некоторых её
колониях и в свое время были атакованы одной известной личностью. А
какая самая популярная из них получила постоянное жительство в одной из
соседних столиц?

Ответ:
Мулен Руж ("Красная мельница").

Вопрос 12:
В результате последовательной цепи хищений, совершенных с помощью одного
и того же технического средства, государству был нанесен материальный
ущерб на сумму, немногим большую одного рубля. Опишите это техническое
средство.

Ответ:
Неразменный пятак.

Вопрос 13:
Фрагмент из стихотворения Йехуды Атласа в переводе М. Генделева:
   Цветут в Метуле честные
   Подсолнухи метульские,
   А продают зачем-то их
   Как (пропущено два слова).
   Закончите стихотворение.

Ответ:
Семечки афульские.

Источник:
Шула Модан, "Кухня Шулы" из "Тетрадей моих рецептов", стр. 32., Изд.
Modan LTD, 1999.

Вопрос 14:
Этот человек входил в Британский кабинет министров с 1908 года, занимая
поочередно посты министра внутренних дел, морского министра, военного
министра и некоторые другие. А что, согласно утверждению одного очень
популярного источника, этот человек придумал в 1918 году?

Ответ:
Или Бермудский Треугольник, или просто "это все".

Комментарий:
"Это их худые черти, Бермутят воду во пруду, Это все придумал Черчилль,
В восемнадцатом году" - В.Высоцкий.

Источник:
"Советский Энциклопедический Словарь", 1989, статья "Черчилль, Уинстон".
В. Высоцкий "Стихи и песни".

Вопрос 15:
Их было 7, хотя могло быть даже 16. Первым стал в 1930 году один из
четырех. Кто пару лет назад стал последним?

Ответ:
Франция

Комментарий:
Победитель XVI чемпионата мира по футболу. Первым чемпионом стала
сборная Уругвая, в первом чемпионате участвовало 4 команды.

Вопрос 16:
Он родился в прошлом веке в Англии. Большинство из нас узнало о нем
только в этом столетии. Он занимался в жизни многим. Будучи неплохим
поэтом, в то же время немало путешествовал. Также внес свой вклад в
аэронавтику, будучи, по-видимому, одним из первых аэронавтов, пытавшихся
применить маскировку в исследовательских целях. Как звали его ближайшего
друга?

Ответ:
Кристофер Робин (или Пятачок).

Вопрос 17:
Закончите цитату из книги английского юмориста и фантаста Дугласа Адамса
"Путеводитель для путешествующего автостопом по галактике": "Их окружали
саркофаги, сделанные из материала, внешне очень похожего на полированный
мрамор - чем он, в действительности, и являлся...".

Ответ:
Материалом, лишь внешне похожим на полированный мрамор.

Вопрос 18:
Казахи называют его "джерамбай". А у нас оно известно как "трава 99-ти
болезней". Что это за растение?

Ответ:
Зверобой.

Источник:
Ивченко, "Занимательно о ботанике", Молодая Гвардия 1972.

Вопрос 19:
Говоря на разных языках, но понимая друг друга, они коротали время за
картами. Дружба дружбой, а табачок врозь. А какой табачок?

Ответ:
"Герцеговина Флор" и гаванские сигары.

Вопрос 20:
Жаботинский в одной из своих статей рассказывает о том, что сионистски
настроенная молодежь на заре сионизма в России ходила с трехцветными
повязками:
   Как снег в этом крае печали
   Как вы, о, манящие дали
   Как ты, наш позор.
   Определите (абсолютно точно), из каких цветов состояла повязка.

Ответ:
Белый, синий, желтый.

Комментарий:
Желтый, естественно, как цвет звезды Давида и других знаков, которые
евреи должны были носить в гетто.

Источник:
В. Жаботинский, "Избранное". Изд. "Библиотека Алия".

Вопрос 21:
Что может улучшить ваше турнирное положение, одновременно изменив
внешность?

Ответ:
Очки

Вопрос 22:
В этом списке - оружие, формула взрывчатого вещества, знак препинания,
сосуд, земноводное животное и многое другое. А какое недавнее событие он
описывает?

Ответ:
Чемпионат Израиля (или Кубок Хайфы) по ЧГК.

Комментарий:
   Это всё - названия команд: "М-16", "Формула Пороха", "Вопросительный
знак", "Чайник Вина", "Варан" и т.д.

Тур:
6 тур. Игру провела команда "Тетраэдр".

Дата:
17-Jun-2000

Вопрос 1:
Многие работники гигантских заводов в Оукридже считали, что их работа -
осуществление плана миссис Рузвельт по превращению негров в белых.
Другие полагали, что это очередное грандиозное биржевое надувательство.
Назовите любой из тех городов, жителям которого довелось доподлинно
узнать над чем работают в Оукридже.

Ответ:
Хиросима или Нагасаки.

Источник:
Лоуренс "Люди и атомы". Атомиздат 1966.

Вопрос 2:
В одном порту стояли иностранные корабли. Среди них были: французский
крейсер "Паскаль", итальянский "Эльба", английский "Тэлбот",
американская канонерская лодка "Виксбург" и еще два корабля. Ранним
утром эти два корабля под звуки государственного гимна покинули порт,
а меньше чем через два часа вернулись. Вспомните известную песню и
скажите как они назывались.

Ответ:
"Варяг" и "Кореец".

Вопрос 3:
Их случайная встреча имела самые трагические последствия. А вот на
страницах "12 стульев" и "Золотого Теленка" они присутствуют не
встречаясь. Тот, что упомянут в "12 стульях", является сатирой на
контрабанду в РСФСР тех времен. Тот же, что упомянут в "Золотом Теленке",
является сатирой на советский бытовой антисемитизм. Назовите обоих.

Ответ:
Титаник и Айсберг.

Вопрос 4:
Мы называем это явление Бабье лето, американцы - Indian summer. А как
его называли в Англии?

Ответ:
Никак.

Комментарий:
Сама английская идиома доказывает что до прибытия англосаксов в Америку
такого выражения не было (Туманный Альбион все таки).

Вопрос 5:
Они бывают французскими, немецкими, итальянскими, византийскими, а также
рассеченными или пересеченными. Один из них держат двое, о которых нам
известно, что они вели между собой смертный бой. Назовите максимально
точно, что они держат?

Ответ:
Щит на британском гербе

Комментарий:
Лев и Единорог держат щит на британском гербе. В начале вопроса
перечислены типы геральдических щитов, затем дан "якорь" на льва и
единорога через "Алису в зазеркалье".

Вопрос 6:
Принято считать, что она возникла в Италии. Однако, точнее будет
сказать, что она одновременно возникла в нескольких странах Европы. Так
в Германии ее называли "зингишпиль", в Испании "тонадилья" и "сарсуэла".
А как ее называем мы?

Ответ:
Опера.

Источник:
Краткий оперный словарь.

Вопрос 7:
В одной из программ российского телевидения речь зашла о Потсдамской
конференции. Вот вкратце сведения, сообщенные в передаче об этом
событии: конференция состоялась с 17 июля по 2 августа 1945 года, при
участии глав стран-победительниц: Сталина, Рузвельта и Черчилля. Были
приняты решения о демилитаризации и денацификации Германии, уничтожении
германских монополий, репарациях и т.д. К сожалению, сведения содержат
ошибку, которую вы и назовете через минуту.

Ответ:
Рузвельт умер 12 апреля 1945 г. На конференции был Трумэн. (Принимается
дуаль - в середине конференции Черчилля сменил Эттли).

Вопрос 8:
Блиц о Москве (3 вопроса по 20 секунд):
   а) Названия многих улиц и проспектов в СССР не оставляли сомнений в
чью честь они названы. Например: Ленинский проспект, улица Ленина,
Ильичевский проезд, и т.д. А в честь кого была названа Тулинская улица в
Москве?
   б) Поэт Р. Рождественский удостоился в свое время Гос. Премии за
поэму "Двести десять шагов". Наблюдать их могли многие из сидящих в этом
зале. Мы не спрашиваем вас, где они начинались, скажите где они
заканчивались?
   в) Впервые бой часов на Спасской башне Кремля был передан по радио 20
февраля 1926 г. После боя курантов была исполнена мелодия, исполнявшаяся
впоследствии до февраля 1936 г. Что это была за мелодия?

Ответ:
   а) Тоже в честь Ленина (Тулин один из его псевдонимов).
   б) у мавзолея.
   в) Интернационал

Источник:
"Москва в вопросах и ответах", Московский рабочий, 1987

Вопрос 9:
Когда осенью 1933 года известный французский физик Поль Ланжевен узнал
об этом, он воскликнул: "Это важное событие. Важное настолько, как если
бы Ватикан был перемещен в Новый Свет". О каком событии идет речь?

Ответ:
переезд Эйнштейна в США.

Источник:
"Ярче тысячи солнц". Юнг

Вопрос 10:
В ходе интервью, ретивый журналист задал Михаилу Талю оскорбительный
вопрос на который тот не задумываясь ответил: "Нет, я Чигоринец". Какой
вопрос был задан Талю?

Ответ:
"Вы морфинист?"

Вопрос 11:
Это название одной из рас в "Путешествиях Гулливера" прочно вошло в
английский язык в значении "мужлан, деревенщина". Большинству же из нас
оно знакомо с некоторой добавкой, которую вам и предстоит назвать.

Ответ:
.com (yahoo.com)

Вопрос 12:
В 1771 году он призывал москвичей к восстанию, известному под названием
Чумной бунт, за что, по приказу Екатерины II, был лишен языка. Назовите
его.

Ответ:
Набатный колокол Кремля (ключевое слово - колокол).

Источник:
"Москва в вопросах и ответах", Московский рабочий, 1987

Вопрос 13:
В середине 70-х был задуман грандиозный музыкальный проект по созданию
вокального трио под названием "Glasses, Teeth & Nose" ("Очки, Зубы и
Нос"). К сожалению, проект осуществлен не был. Назовите участников
несостоявшегося трио.

Ответ:
Элтон Джон, Фреди Меркюри, Род Стюарт.

Вопрос 14:
Эта женщина родилась 21 апреля 1758 г. Ее фамилия - Яковлева - известна
немногим. Зато нам всем известно стихотворное обращение к ней, которое
наверняка вызывало бурю негодования у цензоров в годы антиалкогольной
кампании. Назовите ее имя и отчество.

Ответ:
Арина Родионовна.

Вопрос 15:
Эта троица присутствует в жизни почти каждого из сидящих в зале. Два
из трех пришли к нам в дом давно, третий только несколько лет назад.
Вряд ли кто-то из нас остается верен одному из них надолго, ведь сменить
один на другой дело пустячное. Назовите любой из трех.

Ответ:
ОРТ, РТР, НТВ.

Вопрос 16:
Он был в Афганистане, но, по объективным обстоятельствам, не был и не
мог быть в Чечне. И хотя большинство его знакомых не знали о его
пребывании в Афганистане, один догадался об этом с первого взгляда. Как
звали догадливого знакомого?

Ответ:
Шерлок Холмс.

Вопрос 17:
Черчилль говорил, что ЭТО -- лучшее средство испортить прогулку. Однако
многие люди по всему миру с ним не согласны. Так, например, с ним не
согласится Грег Норман, заработавший на ЭТОМ более 12 миллионов
долларов. И он лишь второй в списке заработков ЭТИМ. Назовите ЭТО.

Ответ:
Гольф.

Источник:
http://golfweb.com

Вопрос 18:
Мусульманские источники сообщают, что однажды в своих странствиях
Мохаммед забрался очень далеко, буквально на край света. А что сейчас
находится на этом месте?

Ответ:
Мечеть Эль Акца (Омара)

Комментарий:
Эль Акца, по-арабски "край".

Источник:
http://jeru.huji.ac.il

Вопрос 19:
Согласно статье, напечатанной в "Wall Street Journal", Пентагон нашел
себе нового врага. Военный истеблишмент обвиняет его во всех смертных
грехах: в перегрузке армейских линий связи, в недостаточном
финансировании Конгрессом новых военных программ и даже в потере
наиболее перспективных молодых офицеров. Назовите врага двумя
английскими словами.

Ответ:
POWER POINT.

Вопрос 20:
Физиономисты - это люди, которые считают, что по лицу можно определить
характер человека. А один человек (хотя так его можно назвать лишь с
натяжкой) пошел дальше и предположил, что лицо определяет характер
человека. Назовите род его занятий.

Ответ:
Пугало (принимается Правитель Изумрудного Города).

Вопрос 21:
На день рождения генералиссимуса А. Суворова съемочная группа программы
"Сегоднячко" отправилась снимать репортаж к памятнику. Журналисты
останавливали прохожих и просили вспомнить какую-нибудь крылатую фразу
великого полководца. К их ужасу, почти все вспоминали одну и ту же фразу.
А какую?

Ответ:
До первой звезды нельзя. Ждем-с.

Источник:
http://todayko.ru

Тур:
7 тур. Команда "Прапорщики".

Дата:
21-Jul-2000

Вопрос 1:
Физик М. Гелл-Ман, совершив это открытие, предполагал только его роль в
некоторых физических процессах, но его сущность оставалась для Гелл-Мана
загадкой. Поэтому название для открытия он позаимствовал из романа
Джойса, в котором герою снится сон, где чайки кричат (по-немецки): "Три
куска творога для мастера Марка". Смысл фразы так и не выясняется до
конца романа, поэтому Гелл-Ман именно из этой немецкой фразы взял
название для своего загадочного открытия. Так как же Гелл-Ман назвал это
открытие?

Ответ:
кварк.

Источник:
энциклопедический словарь юного физика, статья "Кварк".

Вопрос 2:
Катетер Фортмана для зондирования сердца и сосудов был изобретён в 1929
году Фортманом при рискованном опыте. Г-н Фортман со своим другом
заперся в подвальной комнате института, а затем, после того, как его
друг помог ему вскрыть вену, Фортман вставил в неё катетер для мочевого
пузыря и продолжал всовывать трубку далее, пока (по его расчётам)
катетер не достиг правого предсердия. Тут Фортман понял, что он чего-то
не рассчитал. Ему пришлось подниматься на лифте с катетером в сердце на
шестой этаж института. Что же находилось на шестом этаже института?

Ответ:
рентгеновский кабинет

Комментарий:
Чтобы задокументировать опыт.

Источник:
Профессор Кронзон, лекция на тему "Способы Кардиологической Диагностики,
Введение Во Внутренние Болезни". Профессор М. Де Бейки "Новая жизнь
сердца".

Вопрос 3:
В 1935 году Иран обратился ко всем странам мира с просьбой, которую до
сих пор исполняет большинство государств мира, и даже большинство
населения Израиля, несмотря на не лучшие отношения между Израилем и
Ираном. Что это за просьба?

Ответ:
именовать государство Иран - Ираном, а не Персией.

Источник:
спросить у Саши, карта мира.

Вопрос 4:
Первого мы называем так, как древние римляне называли третьего. Для
первого у римлян было свое название. По поводу названий остальных -
русские, или старо-русские значения их названий соответствуют
древне-римским. О чем идет речь?

Ответ:
О пальцах руки.

Комментарий:
Названия пальцев на латыни: pollex, index (указательный), vulgaris
(крупный), innominatus (безымянный), minimus (малый).

Вопрос 5:
Этот отважный воздухоплаватель пытался совершить диверсионную вылазку в
лагерь противника, применяя простейшую маскировку. Его план был
разгадан, а сам он - атакован. И тогда, не имея парашюта и не боясь
падения с довольно большой высоты, он вызвал огонь группы поддержки на
себя, полагая, что это его единственный шанс спастись. Герой был сбит,
однако упал на нейтральной территории и благополучно вернулся домой.
Назовите стрелка из группы поддержки, сбившего означенного
воздухоплавателя.

Ответ:
Пятачок (в книге - Кристофер Робин).

Комментарий:
   Практически идентичный вопрос с абсолютно тем же ответом был на
предыдущей игре в июне 2000 г. (Дмитрий Рутштейн).

Вопрос 6:
Эта книга начинается словами: "Concequaeter decenta heresis est non
maleficorum sed maleficarum sit ita nominatio". (Концэквэтер децента
херезис эст нон малефикорум сэд малефикарум сит ита номинацио). Только
для вас мы перевели это на русский: "Поскольку нижеследующая ересь не
злодеев, а злодеек, так и названо". Сообщите нам название книги.

Ответ:
"Malleus Maleficarum" ("Молот Ведьм").

Источник:
"Malleus Maleficarum" ("Молот Ведьм").

Вопрос 7:
Эта история - анекдот, не имевшая реального прототипа. Студент сумел
решить задачу, над которой бился весь профессорат одного из советских
ВУЗов. Тем не менее его решение присвоили два профессора, выдали за
своё и опубликовали. Студент смолчал. Через некоторое время один из
профессоров нашёл на своём столе клочок бумаги, на котором рукой
студента был записан обрывок неизвестной доселе формулы: (Читается:
"Интеграл от Ю по А принадлежит к А-мерному множеству натуральных чисел.
Для любого А, принадлежащего группе С, не существует..." Профессор так и
не смог догадаться о смысле формулы. Сможете ли это сделать вы?

Ответ:
"Суда на вас нет".

Комментарий:
Нужно просто не обращать внимания на символ, а потом прочитать
получившееся как записанное русским языком, но латинскими буквами.

Вопрос 8:
Блиц (3 вопроса по 20 секунд):
   Скажите на латыни:
   а) запрещаю.
   б) просмотренная.
   в) вместо.

Ответ:
   а) вето (veto).
   б) виза (visa).
   в) вице (vice).

Источник:
словарь иностранных словей.

Вопрос 9:
В Англии они носят две короны. В Соединённых Штатах они тоже носят две
короны, но выглядящие иначе. В Советском Союзе они носили звёзды. В
Израиле в течение некоторого времени им не полагалось носить вообще
ничего на том месте, на котором в других странах у них находились бы
короны и звёзды. Скажите, что они носят на этом месте в Израиле сейчас.

Ответ:
ломаные линии (ответ "Звёзды Давида" не принимается потому, что он
находится на погонах только трёх из пяти видов прапорщиков, тогда как
ломаная линия есть у всех).

Источник:
таблица "Погоны и Звания".

Вопрос 10:
Шарль де Бурбон, коннетабль Франции, в начале 16-го века, отличился в
франко-испанских войнах в Северной Италии, взял Геную, победил в битвах
под Аньяделло, Мариньяно и Павией. В 1527 году осаждал Рим и за
несколько дней до взятия был убит пушечным выстрелом. Несмотря на все
его заслуги, ещё при его жизни его дворец в Париже был, по приказу
короля Франции был выкрашен охрой, что было известным в те времена
знаком позора. За что такая немилость?

Ответ:
за то, что с 1523 года он воевал против Франции, и именно в таком
качестве одержал победу под Павией (1525), где даже взял в плен
французского короля, и в том же качестве брал Рим.

Источник:
Британская Энциклопедия, статья "Bourbonne". Виктор Гюго, "Собор
Парижской Богоматери".

Вопрос 11:
В дореволюционном Китае (до 1911 г.) глава семьи, имевший несколько жен,
расселял их по разным павильонам своей усадьбы. Существовала традиция,
согласно которой, если он собирался очередную ночь провести с одной из
своих жен, он приказывал своим слугам увешать дорожку от павильона
очередной избранницы до дверей своего дома... Чем?

Ответ:
Красными фонарями.

Источник:
Фильм "Павильон красных фонарей", Тайвань.

Вопрос 12:
Эта дама, благодаря своим амбициям, совершила головокружительную
карьеру, поправила экономическое положение в области движимого и
недвижимого имущества, затем добилась благородного звания, и даже на
короткий период встала во главе монархии. Назовите ЭПИТЕТ предмета (а не
сам предмет), ставшего символом её не менее головокружительного падения.

Ответ:
разбитое.

Источник:
"Сказка о рыбаке и рыбке" А. Пушкин.

Вопрос 13:
По мнению американского физика Ричарда Фейнмана, во время испытания
атомной бомбы в 1945-м году существовал один человек, наблюдавший взрыв
невооружённым глазом и не пострадавший при этом. Более того, по мнению
того же физика, этот человек остался единственным очевидцем взрыва
атомной бомбы, не пострадавшим в результате взрыва, до 1980-го года.
Назовите имя и фамилию этого человека.

Ответ:
Ричард Фейнман.

Источник:
Ричард Фейнман, "Вы, конечно, шутите, мистер Фейнман". Год издания -
1980.

Вопрос 14:
В романе Франсуа Рабле "Гаргантюа и Пантагрюэль" есть эпизод, где
рассказывается о короле, свергнутом и изгнанном из своего королевства
Гаргантюа сотоварищи. Согласно повествованию, король обратился к
гадалке, и та объявила ему, что его возвращение на престол будет
предзнаменовано пришествием неких лиц на некоем средстве передвижения.
После этого король поселился, как частное лицо, в некоей деревушке, и до
сих пор интересуется у каждого встречного, не приехали ли ОНИ. А кто ОНИ
такие, и на чём они должны были приехать?

Ответ:
Турусы на колёсах.

Источник:
Ф. Рабле, "Гаргантюа и Пантагрюэль", любое издание.

Вопрос 15:
В Древней Индии их делили на 4 касты: Брахмины (чистые), Шатрии
(красные), Войшье (зелёные), Шудры (серые). Современное их название
происходит от греческого слова, переводящегося на русский как
"неодолимый", "несокрушимый". Наиболее известные из них: Гояс, Войя,
Хоуп. Скажите их современное название.

Ответ:
алмазы.

Вопрос 16:
Посмотрим, как хорошо вы знаете бородатые анекдоты. Анекдот времён
Первой Отечественной Войны (1812 год). Цитата: "Проигрышу боя было
осьмнадцать причин. Причина первая:...". Закончите фразу.

Ответ:
Не было пороху (принимались все ответы типа "не было боеприпасов").

Источник:
Анекдот времён Первой Отечественной Войны 1812 года.

Вопрос 17:
У большинства из нас автомобили фирмы "Пежо" ассоциируются со скоростью,
надёжностью, дешевизной и удобством. А вот у одного
инженера-программиста, знакомого автора вопроса, автомобили этой фирмы
ассоциировались с числом "пять", причём записанным в непривычной форме.
Через минуту вы должны будете ответить, что общего между числом "пять",
записанным непривычно, и автомобилями фирмы "Пежо".

Ответ:
трёхзначность, "ноль" посередине числа (в двоичном коде).

Комментарий:
С незапамятных времён модели автомобилей фирмы "Пежо" получают
трёхзначные номера, средней цифрой которых является ноль. Число "пять",
записанное в двоичном коде (101), тоже является трёхзначным, средняя
цифра которого - ноль.

Источник:
рекламные плакаты фирмы "Пежо", двоичная система исчисления.

Вопрос 18:
В 1621 году, в городе Салеме, штат Массачусетс, по делу Салемских ведьм
проходила некая Мэри, впоследствии сожжённая. Фамилия этой Мэри, ранее
неизвестная, но сейчас знаменитая, благодаря её потомку, который ныне
судится с Мэлом Гибсоном по поводу авторских прав на роман, в чьём
названии огонь присутствует, но не упоминается. Как фамилия Мэри?

Ответ:
Бредбери.

Источник:
Послесловие к собранию сочинений Рэя Бредбери "О скитаниях вечных и о
Земле". Спросите у Мэла Гибсона.

Вопрос 19:
Когда американца постигает неудача, он говорит: "Shit!". Испанцы в таких
случаях говорят: "Carramba!". Русские могут сказать "Чёрт!" или
что-нибудь менее цензурное. А один аргентинец так часто употреблял
аналогичный аргентинский локализм, что этот локализм стал его кличкой.
Впоследствии, став министром финансов, он именно так, к ужасу
аргентинцев, подписывал банкноты. Назовите его настоящую фамилию.

Ответ:
Гевара (локализм - это "Че").

Источник:
Спросите у Игоря.

Вопрос 20:
Эта история произошла во Франции, при короле Франциске I, и была
обнародована в 19-м веке, в Сардинском королевстве. Однако, ввиду
дружеских отношений королей Сардинии и Франции, действие этой истории
пришлось перенести в Италию, а Франциска I заменить на безымянного
итальянского герцога. А как был переименован один из главных действующих
лиц этой истории - некто Трибуле?

Ответ:
Риголетто.

Источник:
Спросите у Джузеппе Верди, с чего он писал ОПЕРу "Риголетто".

Вопрос 21:
У Арнольда Шварценеггера ЭТО длинное, у Ричарда Гира ОНО короткое, а у
библейской Мадонны ЭТОГО нет совсем. У папы Римского ЭТО есть, но он ИМ
не пользуется, а Билл Клинтон пользуется этим практически постоянно. У
нашего капитана, Игоря Володарского, ЭТО такой же длины, как у Арнольда
Шварценеггера (мы проверяли). Что ЭТО?

Ответ:
фамилия.

Источник:
посчитайте сами (на досуге).

Вопрос 22:
Назовите известных нам с детства представителей фауны, которым не
удалось сделать то, что блестяще удалось сделать Джону Леннону, Полу
Маккартни, Джорджу Харрисону и Ричарду Старки.

Ответ:
проказница мартышка, осел, козел и косолапый мишка.

Источник:
спросите у того Крылова, который не Сергей.

Тур:
8 тур. Команда "Гигантский заяц", Хайфа, Израиль.

Дата:
19-Aug-2000

Вопрос 1:
Мелодию "Красотки Кабаре", которую мы знаем по оперетте "Сильва",
Кальман использовал позже в ином качестве и в другом темпе. В каком
качестве он ее использовал?

Ответ:
Похоронный марш на смерть брата.

Вопрос 2:
Агату Кристи исключили из клуба детективных писателей за нарушение
канонов детективного жанра в романе "Убийство Роджера Экройда". Кто из
персонажей романа, в нарушение канонов жанра, является убийцей?

Ответ:
Убийцей был рассказчик.

Вопрос 3:
Дизайнер Джеральд Холтом так описывал созданный им символ: "Я изобразил
человека в отчаянии, с разведенными в стороны и опущенными руками,
подобно расстреливаемому крестьянину перед шеренгой солдат на картине
Гойи". Какой это символ?

Ответ:
Пацифик

Вопрос 4:
Всякое срочное письменное обязательство, заемное письмо с неустойкою;
закладная, заем по залогу; служилая, бывала вечная и срочная... Какое
слово описывает В. И. Даль?

Ответ:
Кабала

Вопрос 5:
Изначально они располагались просто по порядку. Но в 1868-ом году
Кристофер Шольс запатентовал, а в 1873-ем году продал одной из
крупнейших в то время американских оружейных фирм свое изобретение,
намеренно переставлявшее их довольно неудобным образом. Несмотря на то,
что технические проблемы, которыми это было обусловлено, теперь уже
никакого значения не имеют, мы продолжаем пользоваться этим неэффективным
изобретением и по сей день. Назовите первые 6 элементов нового порядка.

Ответ:
qwerty

Комментарий:
Это буквы на клавиатурах. Когда буквы стояли по порядку, секретарши
печатали столь быстро, что клавиши на старых машинках ломались.

Вопрос 6:
В Иерусалиме есть гробница, называемая "Яд Авшалом". Существовал обычай
забрасывать ее камнями в напоминание о проступке Авессалома. По легенде,
Наполеон, узнав об этом обычае, приказал отстрелить руку, венчавшую
купол. Что делает эту легенду совершенно неубедительной?

Ответ:
Наполеон не был в Иерусалиме.

Комментарий:
Вопрос был снят.

Вопрос 7:
В каком романе участвуют два героя, имя одного из которых очень
популярно у новых русских, а имя другого ненавистно любителям русской
поэзии?

Ответ:
Графе Монте-Кристо.

Комментарий:
Дантес и Мерседес.

Вопрос 8:
Отношения, с которыми мы сталкиваемся в жизни, бывают порой весьма
непростыми и далекими от рациональности. Каким отношениям посвящен
международный праздник, отмечаемый Эксплораториумом Сан-Франциско 14
марта?

Ответ:
Отношениям между длиной окружности и ее диаметром (числу Пи).

Комментарий:
Число Пи является трансцендентным, т.е. иррациональным. Дата 14 марта по
американской системе записи пишется как 3.14. Эксплораториум является
музеем науки.

Источник:
http://www.exploratorium.edu/pi

Автор:
Вениамин Дысин

Вопрос 9:
Обычно она разделяет, но иногда играет совершенно несвойственные ей
роли. Так, в одном произведении она выполняет анатомическую функцию, а в
другом решает вопрос жизни и смерти. Что это?

Ответ:
Запятая.

Комментарий:
"Точка, точка, запятая..." и "Казнить нельзя помиловать".

Вопрос 10:
Французский писатель Жорж Перек написал роман под названием "Ла
Диспарисьен", в котором одна из букв не встречается ни разу. Тем не
менее, в любом издании этой книги на языке оригинала вы найдете эту
букву не менее четырех раз. Какая это буква и где она встречается?

Ответ:
Буква "e" в заглавии.

Комментарий:
Имя Жорж, так же как и фамилия Перек, по-французски пишется с двумя
буквами "е", таким образом эта буква встречается в любом издании этой
книги не менее четырех раз - в заглавии.

Вопрос 11:
В Древней Руси их называли "вавилонами", но у нас они вызывают совсем
другие ассоциации. Одним они напомнят о мифах Древней Греции, другим о
путешествии несуразной четверки, а третьим о Борхесе. Что это?

Ответ:
Лабиринты.

Вопрос 12:
На санскрите он назывался "джива" - тетива лука, а мы пользуемся
латинским переводом арабского "джайб" - изгиб, пазуха, складка одежды.
Что это за понятие, которое нам знакомо еще со школы?

Ответ:
Синус.

Вопрос 13:
Римские ораторы, выходя выступать, перекидывали тогу через руку. Зачем
они это делали?

Ответ:
Чтобы не жестикулировать.

Вопрос 14:
Этот предмет был изготовлен в 1878 году. Стоимость входящих в него
материалов составляет приблизительно 20,000 долларов. Он невелик - его
высота около 39 мм, он не является музейным экспонатом. За последнее
столетие его извлекали из своего хранилища лишь несколько раз, чтобы
произвести с ним определенную операцию. Какой прибор использовался для
выполнения этой операции?

Ответ:
Весы.

Комментарий:
Это эталон килограмма

Вопрос 15:
Что выделяет из ряда литературных произведений романы Набокова "Бледный
огонь", Фолкнера "Шум и Ярость" и пьесу Стоппарда "Розенкранц и
Гильденстерн мертвы"?

Ответ:
Все они называются по цитатам из Шекспира.

Комментарий:
"Луна - это наглый вор, и свой бледный огонь она крадет у солнца";
"Жизнь - это рассказ, рассказанный кретином, полный шума и ярости, но
ничего не значащий"; "Розенкранц и Гильденстерн мертвы".

Вопрос 16:
Во дворе некоего всемирно известного учреждения стоит скульптура
изображающая Жана Батиста Жупиля в схватке с разъяренной собакой. У
многих эта скульптура ассоциируется с личным подвигом человека, который
спас самого Жупиля. Кто этот человек, именем которого названо упомянутое
учреждение?

Ответ:
Луи Пастер

Комментарий:
Луи Пастер изобрел прививку от бешенства в 1885-ом году.

Вопрос 17:
Сюжет Лолиты был впервые изложен Борисом Ивановичем Щеголевым еще в 30-х
годах. Тем не менее, Набокова нельзя обвинить в плагиате. Почему?

Ответ:
Щеголев - это персонаж романа "Дар", написанного самим Набоковым.

Тур:
10 тур. Команда "Микс".

Дата:
21-Oct-2000

Вопрос 1:
Это бывало самой разнообразной формы. Например, куполообразной,
конической, цилиндрической. Зачастую это составлялось из двух, четырех
или более сегментов, которые скреплялись между собой полосками металла.
В древности, да и в средневековье, люди пользовались этим на войне, а
наши современники используют это как термин в карточной игре. Назовите
это.

Ответ:
Шлем

Вопрос 2:
Этот Геркулес был усат, низкого роста, слегка полноват. А прославился он
совсем не своей силой. Родину ему пришлось покинуть из-за Первой Мировой
войны. Назовите его.

Ответ:
Эркюль Пуаро

Вопрос 3:
По воспоминаниям этого человека мы можем понять, что он происходил из
очень неблагополучной семьи. Его прадед умер молодым в припадке
сумасшествия, зарезав свою жену. Другой его прадед был дважды женат и с
первой женой разошелся, заподозрив ее в неверности, причем вынудил ее
постричься в монахини. Его дед по отцовской линии свою первую жену
заточил в домашнюю тюрьму, где она и скончалась. Его дед по материнской
линии предоставил фальшивое свидетельство о смерти первой жены, чтобы
жениться вторично. Несмотря на столь дурную наследственность, сам этот
человек был женат лишь один раз, хотя многие считают, что его брак
нельзя назвать благополучным. Кто он?

Ответ:
Пушкин

Вопрос 4:
Его английское название переводится со шведского как "тяжелый камень". В
переводе его русского названия с немецкого фигурируют сливки и один из
персонажей русских народных сказок. Одно из его свойств широко известно,
и именно оно сделало его незаменимым в электротехнике. Что это?

Ответ:
Вольфрам

Вопрос 5:
Она всегда хотела быть неповторимой и единственной. По слухам, именно
поэтому она отказалась стать герцогиней Вестминстерской. За изобретенным
ею составом из 80 ингредиентов стояли в очереди сначала немецкие, а
потом и американские офицеры. О ком идет речь?

Ответ:
Коко Шанель

Вопрос 6:
Прослушайте цитату:
   Как заклинанье из псалма
   Безумец по полю несясь
   Твердил он подпись из письма
   "Wobulimans" - "Вобюлиманс".
   Это стихотворение Вознесенского появилось после того, как Кондрашенко
высказал догадку, что нераскрытая подпись "вобюлиманс" одного письма к
Пушкину принадлежит Е. Воронцовой. А что она означает?

Ответ:
с нами любовь

Вопрос 7:
Это растение, по мнению впервые описавшего его в начале XVI столетия
испанца, является разновидностью земляных орехов и своим внешним видом
напоминает трюфеля. Первоначально настороженное отношение к нему
европейцев прослеживается в его немецком названии, которое на русский
переводится как чертова сила. Что это за растение?

Ответ:
Картофель

Вопрос 8:
Их немногим менее полусотни. Большинство из них - юристы, есть и
военные. Среди них есть родственники, в том числе близкие. Лишь один из
них холостяк. Четверо были убиты. Назовите последнего.

Ответ:
Билл Клинтон.

Вопрос 9:
Это переводится на французский как "allure". Этим славилась героиня
одного из романов Фейхтвангера. Что это?

Ответ:
Походка

Вопрос 10:
Сценарий, подаваемый в Голливуде на рассмотрение продюсеру, принято
делить на две части: справа пишется диалог, слева - технические
подробности построения мизансцены. Знаменитый немецкий режиссер Фриц
Ланг отличался как своим сквернословием, так и независимостью характера.
Еще на стадии утверждения сценариев он умел отсеять слишком дотошных
продюсеров, которые потом стали бы вмешиваться в его деятельность на
съемочной площадке. Как он это делал?

Ответ:
Вписывал оскорбления продюсеров в левую часть сценария

Комментарий:
Если продюсер обижался - значит он действительно прочитал сценарий.

Вопрос 11:
Этот город находится в низине. В нем картины представлены публике прямо
в служебных помещениях. Этот город стал столицей по той же причине, по
которой через 5 лет перестал ею быть. Назовите этот город.

Ответ:
Флоренция.

Вопрос 12:
Одно из значений слова "calculus" в английском языке - математический
анализ. Объясняя этимологию этого слова, Борхес писал, что "пифагорейцы
пользовались этим еще до изобретения цифр". Переходя к другому значению
этого слова в английском, можно добавить, что вряд ли найдется человек,
который обрадовался бы, узнав, что у него есть "calculus". Что означает
это слово на латыни?

Ответ:
Камешек

Вопрос 13:
Этот исторический персонаж, известный многим благодаря Дюма, однажды
сказал: "Это искусство заключается в том, чтобы, ощипывая гуся, получать
максимальное количество перьев при минимальном его шипении." Что это за
искусство?

Ответ:
Искусство собирать налоги

Вопрос 14:
Толстой говорил, что это прекрасное развлечение, за этим мы отдыхаем от
работы и забываем о невзгодах. Пушкин писал, что это требуется во всяком
благоустроенном семействе и благодарил жену за то, что она этому учится.
В космосе это впервые сделали в 1970 году. Запрет на это лишь недавно
был снят в Саудовской Аравии. Большинство из вас хотя бы раз делали это,
или, по крайней мере, наблюдали, как это делают другие. Что это?

Ответ:
Игра в шахматы

Вопрос 15:
Это направление в философии, рассматривающее волю в качестве высшего
принципа бытия, впервые оформилось у Шопенгауэра. У многих из нас это
понятие ассоциируется с известным политиком 20 века. Что это?

Ответ:
Волюнтаризм

Вопрос 16:
Бисмарк, который, как известно, не был большим демократом, говорил, что
есть три случая, когда люди врут сверх всякой меры: во время войны,
после охоты и... Продолжите мысль Бисмарка.

Ответ:
В предвыборную кампанию

Вопрос 17:
Добролюбов писал, что в этих произведениях есть одна прекрасная
особенность, которой недостает другим детским книжкам: реальные
представления чрезвычайно поэтически принимают в них фантастический
характер, не пугая, однако, детского воображения разными буками и
всякими темными силами. Они забавны или трогательны и могут хорошо
подействовать на ум и сердце детей. Некоторые персонажи этих
произведений стали нарицательными, а один - символом города. Назовите
автора.

Ответ:
Андерсен

Вопрос 18:
В православных странах широко распространены так называемые 5-купольные
церкви, в которых четыре маленьких купола располагаются вокруг главного,
большого, как бы разговаривая с ним. В чем, по мнению многих
искусствоведов, заключается символический смысл такого расположения
куполов?

Ответ:
Иисус разговаривает с евангелистами

Вопрос 19:
В переводе с языка оригинала это "прихоть, причуда". Их было около 80.
Они появились на свет в конце 18-го века и изображали спящий разум,
чудовищ, женщину, осла, живописца... Каково общее название этой серии?

Ответ:
Каприччос

Вопрос 20:
В словаре Даля этому слову дается несколько толкований, в частности:
"сапожное голенище", "раздутое в пузырь стекло" и "непотребная женщина".
Нам же это слово известно совсем в другом смысле. Назовите это слово.

Ответ:
Халява

Вопрос 21:
"Словарь растений" П. Алабина за 1879 год утверждает, что это растение
"имеет листья постоянно зеленые, а потому разводится в оранжереях для
букетов". Чичиков ходил во фраке цвета этого растения. Назовите это
растение.

Ответ:
Брусника

Вопрос 22:
Этот персонаж появился на свет в 1932 году, но в то время он был
известен очень немногим. Только спустя 50 лет он стал всемирно
знаменитым, на какое-то время превратившись в символ силы, бесстрашия и
авантюризма. Назовите имя другого человека, благодаря которому он
прославился - это имя хорошо всем известно.

Ответ:
Арнольд Шварценеггер

Вопрос 23:
Это государство по территории немного больше Франции. Живут в нем около
30 млн. человек, причем из них около 6,5 млн. - китайцы, 5 млн. -
индусы, и около 6 млн. - негры. Первое место по принадлежности жителей к
религиям держит ислам, потом идут христианство, буддизм и индуизм. О
каком государстве идет речь?

Ответ:
О среднестатистическом

