Чемпионат:
Хайфские тренировки. 1995 год

Дата:
00-000-1995

Тур:
Тренировочные вопросы команды "Хайфа-1"

Дата:
01-Mar-1995

Вопрос 1:
В Вавилоне их было семь, в Греции - десять, В Риме - девять. А сколько
их у нас?

Ответ:
Семь (дней в неделе).

Вопрос 2:
В древности он был предметом всеобщей любви. Он был символом Таректа,
Мессины, Гадеса и других городов. В искусстве и литературе он был
олицетворением бескорыстной любви к человеку и символом дружбы. Его
изображение можно было увидеть на монетах. Назовите его.

Ответ:
Дельфин.

Вопрос 3:
Это слово мы, сами не зная того, произносим по-монгольски, что означает
"река". А какая группа населения чаще всего произносит это слово в
крайнем возбуждении?

Ответ:
Болельщики (гол).

Вопрос 4:
Он бывает сухой, дополнительный, бортовой и автономный. Что это?

Ответ:
Паек.

Вопрос 5:
В Пруссии это изготовляли в Потсдаме, в Германии - в Аугсбурге, в
Австрии - в Ферлахе и Вене, в Италии - в Милане и Флоренции, а в России?

Ответ:
В Туле (оружие).

Вопрос 6:
Во всем мире это делают по-разному: по-ирландски, по-венски,
по-итальянски, по-бразильски. А как это делает большинство жителей
Израиля и окружающих его стран?

Ответ:
По-арабски или по-турецки (кофе).

Вопрос 7:
Среди них есть: таиландский, золотой, полинезийский и даже
супружеско-любовный. Назовите самый знаменитый из них.

Ответ:
Бермудский (треугольник).

Вопрос 8:
Мы все их с удовольствием употребляем в пищу, но только не ждем, пока
они дозреют, и чем они дозревают меньше, тем лучше. В Греции их называли
незрелыми, а как их называем мы?

Ответ:
Огурцы.

Комментарий:
Агурос (греч.) - незрелый.

Вопрос 9:
В начале 20 века он был и рыцарем, и мельником, и Борисом, и Иваном, и
даже дьяволом! А как его настоящее имя?

Ответ:
Федор Шаляпин.

Вопрос 10:
Родился он в Индии, затем много путешествовал, был вместе с англичанами,
французами, армянами и евреями. Его называли "Лазарев", "Амстердам", но
нам хорошо известно его последнее имя, которое вошло в историю благодаря
Екатерине Второй. Назовите его.

Ответ:
Алмаз "Орлов".

Вопрос 11:
Американский писатель 19 века по имени Оливер Уэнделл (это не фамилия)
был любимым писателем одного англичанина, тоже писателя. Этот англичанин
впоследствии использовал фамилию Уэнделла для своего всемирно известного
персонажа. Так какова же фамилия американца?

Ответ:
Холмс (Оливер Уэнделл Холмс).

Тур:
Тренировочные вопросы команды "Друзья", г. Хайфа

Дата:
01-Jun-1995

Вопрос 1:
При дворе одного из египетских царей династии Птолемеев служили семь
поэтов-трагиков, считавшихся выдающимися светилами своего времени. А как
называли их современники?

Ответ:
Плеяды.

Вопрос 2:
Согласно индийской мифологии, сущность этого бога двуедина, что отражено
в его именах. Как бога смерти, его называют Мара. Назовите его как бога
вожделения.

Ответ:
Кама.

Комментарий:
"Кама-Сутра" - "нить вожделения".

Вопрос 3:
Представьте себя древним греком, живущим в 8 веке до н.э. Вам необходимо
описать события, случившиеся с 752 по 748 годы. Охарактеризуйте этот
период одним словом (не сложносоставным).

Ответ:
Олимпиада.

Вопрос 4:
Как римляне называли деревенскую усадьбу?

Ответ:
Вилла.

Вопрос 5:
Есть старинная славянская поговорка, которая заканчивается словами: "...
страшнее, чем медведи". А как она начинается?

Ответ:
"Аз, буки, веди..."

Комментарий:
Не любили, видно, учиться!

Вопрос 6:
Это древнее племя, обитавшее на части территории нынешней Испании,
считается прямым предшественником современного народа басков. Название
этого племени, помимо испанцев, должно быть хорошо известно посещающим
Испанию туристам, особенно заокеанским. Назовите государство,
расположенное вдали от Пиренейского полуострова, но имеющее, возможно, к
названию этого племени прямое отношение.

Ответ:
Грузия (Иберия).

Вопрос 7:
Церковь Святой Марии из Нацерета основала в Венеции больницу, лечившую
прокаженных. Как называли эту больницу венецианцы?

Ответ:
Лазарет.

Вопрос 8:
Древнее государство, расположенное на части территории нынешнего
Израиля. Столица молодого государства, находящегося в Южной Азии.
Назовите другую столицу, чье древнее название можно поставить в один ряд
с этими двумя.

Ответ:
Осло.

Комментарий:
Бывшая Христиания. Остальные две - Иудея и Исламабад.

Вопрос 9:
Блиц (3 вопроса по 20 секунд):
   а) Какой жест, по мнению французов, должен свидетельствовать о
глубоком уважении?
   б) В Италии это область, в Швейцарии - кантон, в США - сами
понимаете, штат. А в Германии?
   в) Кстати, о Германии. Какому физическому упражнению учили своих
русских воспитанниц немецкие гувернантки?

Ответ:
   а) Реверанс.
   б) Земля.
   в) Книксен.

Вопрос 10:
Допив кофе, облаченный в рясу монах поманил к себе обезьянку. Найдите
пароль этой фразы.

Ответ:
Капуцин.

Комментарий:
И монах, и обезьяна, и кофе - все с рясой!

Вопрос 11:
Прозвище, данное современниками этой женщине, дочери Генриха VIII и
Екатерины Арагонской, знают многие. Даже те, кто ничего не знает об
английской истории. Назовите его.

Ответ:
"Кровавая Мэри".

Вопрос 12:
Бывший шах Ирана, бывший же иранский религиозный диктатор, единственная
женщина - премьер-министр Израиля, министр обороны в ее правительстве,
китайский "великий кормчий". Добавьте к этой веселой компании
современного нам Папу Римского и бывшую первую леди США - Жаклин Кеннеди
- и попытайтесь определить точное местонахождение некоего Руслана.

Ответ:
Камера в Нарофоминске.

Комментарий:
Руслан Халилов - мой сосед по камере...

Вопрос 13:
Каждый из них в отдельности может лгать или говорить правду. Но
собравшись вместе, они просто обязаны произнести "истинное слово".
Произнесите его и вы.

Ответ:
Вердикт.

Вопрос 14:
Более трех часов муниципальные уборщики из г. Коттбус (Германия),
усиленные нарядом полиции, очищали одну из мостовых от пяти тонн груза,
выпавшего из трейлера. Взрослые, далеко не сентиментальные, люди
плакали, выполняя эту работу. Что было в трейлере?

Ответ:
Лук.

Вопрос 15:
Блиц (2 вопроса по 30 секунд):
   а) Польский священник оказался в одном купе с раввином. Когда сели
завтракать, священник предложил: "Ребе, попробуйте свининку". "С
удовольствием", - ответил ребе и добавил еще три слова. Какие?
   б) После смерти Мухаммеда арабский мир поделили между собой его
наследники. Как звучит слово "наследник" по-арабски?

Ответ:
   а) "На вашей свадьбе!"
   б) Халиф.

Вопрос 16:
"...Сия обширная и богатая губерния была обитаема множеством полудиких
народов, признавших еще недавно владычество российских государей...".
Эти строки писались в середине 30-х годов 19 века. Почти через 100 лет
главный город этой губернии стал временной столицей одной из
республик-сателлитов, созданных в начале 20-х годов. На берегу какой
реки был основан этот город в 1735 году императрицей Анной Иоанновной?

Ответ:
Орь (Оренбург - крепость на Ори).

Вопрос 17:
По названию какой европейской страны можно судить о ее географическом
положении?

Ответ:
Австрия ("восточная" на нескольких языках).

Вопрос 18:
Всего их 18. В их числе бриллиант и диамант, гротеск и терция, балтика и
корпус. Назовите самый маленький из них.

Ответ:
Шрифт "петит".

Вопрос 19:
Короткий рассказ в жанре абсурда. Первый: убил часового, завладел
автоматом, вошел в тир, выстрелил из пушки. Второй: покинул самолет,
опустил письмо, посмотрел в колодец, увидел звезду. Третий: потерял
ракетку, сел в шпагат, метнул стрелу. Четвертый: попробовал вилкой,
попытался серпом, но забыл про артиллерию. Потом они встретились и
сыграли. Зная, что я ничего не упустил, скажите, во что они сыграли?

Ответ:
Городки.

Вопрос 20:
Голод - не тетка! Голодающий может съесть что угодно: собак, кошек,
лошадей и даже кожу. Но и вполне сытые, благополучные люди время от
времени едят маленьких червей. Как это объяснить?

Ответ:
Вермишель: vermis - червь.

Вопрос 21:
По американской традиции, бейсбольные команды получают логичные
названия, так или иначе отражающие их территориальную принадлежность.
Зная это, определите название команды из Финикса.

Ответ:
Firebirds (Жар-Птицы).

Вопрос 22:
Эти подземные помещения использовались для секретных встреч, собраний
заговорщиков, работы над шифрами и т.п. деятельности. Греки называли их
"спрятанные". Скажите это слово по-гречески.

Ответ:
Крипта.

Вопрос 23:
А как те же греки называли странствующих певцов?

Ответ:
Рапсод.

Вопрос 24:
Подобно многим другим знаменитым людям, Наполеон Бонапарт и Карл XII
Шведский любили шахматы и охотно в них играли. Известно, что оба почти
никогда не делали рокировку, причем, по совершенно одинаковой причине.
Назовите эту причину.

Ответ:
Королю позорно прятаться!

Вопрос 25:
Целий, Эсквилин, Виминал, Авентин. Из оставшихся трех назовите один,
более известный, чем другие.

Ответ:
Капитолий (можно Квиринал или Палатин, но не Ватикан! Имеются в виду
семь холмов, на которых был основан Рим).

Вопрос 26:
Между Венерой и Марсом их трое, а между Марсом и Венерой - только двое,
причем один из них - верховного. Назовите второй.

Ответ:
Среда (mercredy - день Меркурия).

Вопрос 27:
О Цезаре говорили: "Пришел, увидел, победил". А о ком в 1858 году
писали: "Пришел и победил не видя"?

Ответ:
Пол Морфи.

Вопрос 28:
Изобретения, связанные с именем этого человека, призваны были служить
закону. Многие пытались освоить одно из этих изобретений. Те, кто делал
это неудачно, как правило, знакомились со вторым. Назовите эти
изобретения.

Ответ:
Защитный узор на деньгах (изобретено Гильотеном) и гильотина (ошибочно
приписывается Гильотену).

Вопрос 29:
Художник и зодчий 16 века, рожденный в семье горшечника, этот человек
высоко котировался в художественных кругах Италии своего времени. Его
работы и сегодня украшают музеи мира, но лучшую и самую известную из них
нельзя найти ни в музее, ни на улицах итальянских городов. Что это за
работа?

Ответ:
"Жизнеописания" Вазари.

Вопрос 30:
Блиц (3 вопроса по 20 секунд):
   а) Французы называют эту кислоту: "сильная вода". Для чего
применяется эта "вода"?
   б) Мы все знаем, что зонтик изначально был призван защищать нас от
солнца, а не от дождя. А что должно защищать нас от падения?
   в) Назовите одно из имен, составляющих полный титул английского
дворянина, организовавшего в 1780 году соревнования лошадей-трехлеток,
позже ставшие традиционными.

Ответ:
   а) Для создания офортов.
   б) Парашют.
   в) Дерби.

