Чемпионат:
Отбор в Харьковскую высшую лигу. 1996

Дата:
03-Apr-1996

Тур:
1 тур. Запасные вопросы

Вопрос 1:
Подражая одной иностранной фразе, американцы говорят: "желто-синий
автобус". Какой фразе они подражают?

Ответ:
"Я люблю Вас" (yellow-blue bus).

Вопрос 2:
Хотя на дворе только 1996 год, газета "Вашингтон Пост" подвела итоги
тысячелетия: изобретением тысячелетия признан печатный станок, шедевром
тысячелетия - опера Моцарта "Женитьба Фигаро". Звание "Человек
тысячелетия" получили семеро: Жанна д'Арк, Леонардо да Винчи, Уильям
Шекспир, Мартин Лютер, королева Виктория, Альберт Эйнштейн. Назовите
седьмого.

Ответ:
Чингисхан.

Тур:
1 тур

Вопрос 1:
В 1829 году Александр Сергеевич Пушкин вписал в альбом Олениной
несколько бессмертных строк. А в 1833 году рядом с ними сделал короткую
приписку: "плюсквепарфайт", то есть "давно прошедшее". Воспроизведите
начало первой записи.

Ответ:
"Я вас любил. Любовь еще, быть может..."

Вопрос 2:
Какое имя объединяет Суворова, Кутузова, Врангеля, Деникина, Жукова и
Рокоссовского?

Ответ:
Георгий (орден Георгия Победоносца).

Вопрос 3:
Согласно книге В.Сахарова "О кудесничестве, играх и гадании разного
рода", в 16 - начале 17 века на Руси было принято гадать при помощи
зеркала - под Новый год, при помощи свечи - в ночь под Рождество. А в
какое время гадали на кофейной гуще?

Ответ:
Ни в какое. Кофе на Руси еще не было.

Вопрос 4:
Астроним - это вид псевдонима. Астронимами подписывали некоторые свои
произведения и Державин, и Пушкин, и Гоголь, и даже Тургенев. Приведите
пример любого астронима.

Ответ:
***.

Вопрос 5:
Зачем Николай I в 1829 году с торжественной свитой при большом стечении
народа прибыл в Варшаву?

Ответ:
Для коронации.

Вопрос 6:
Эту роль исполняли Лоуренс Оливье, Ричард Бартон, Максимилиан Шелл и
даже Аста Нильсен и Сара Бернар. Назовите двух советских актеров театра
и кино, прославившихся исполнением этой же роли.

Ответ:
Иннокентий Смоктуновский и Владимир Высоцкий (роль - Гамлет).

Вопрос 7:
В этом небольшом заведении в горах Северной Каролины перед выполнением
заказа у посетителей интересуются, какую они предпочитают: с открытыми
глазами, прищуренную или сонную. Так что же при этом заказывается?

Ответ:
Яичницу-глазунью.

Вопрос 8:
Вероятно, у каждого человека есть свое понятие о красоте. Тем не менее,
сразу четыре автора высказали единую точку зрения по данному вопросу.
Так что же, по их мнению, должен сделать человек, который хочет быть
красивым?

Ответ:
Поступить в гусары (афоризм Козьмы Пруткова).

Вопрос 9:
Без какого предмета, так же, как и без учебников, не представляют себе
учителя ни одного ученика в норвежских школах? Естественно, речь идет не
о канцтоварах.

Ответ:
Без лыж.

Вопрос 10:
Какое африканское слабительное, которым лечили детей еще в Древнем
Египте, преспокойно перебралось из наивных старинных лечебников в
новейшие фармакопеи?

Ответ:
Касторка.

Вопрос 11:
На военном кладбище близ Парижа сооружен памятник мулу. Надпись на
надгробной плите гласит: "Здесь покоится прах незабвенного Мегги. За
свою долгую жизнь он лягнул копытом двух генералов, восемь полковников,
семнадцать капитанов, 31 лейтенанта, 544 рядовых и лишь одну..."
Закончите эпитафию.

Ответ:
Мину.

Вопрос 12:
Это блюдо может быть и завтраком, и обедом, и ужином, закуской и
десертом, холодным и горячим, уместно в турпоходе и на дипломатическом
рауте, и при этом никогда не надоедает. Назовите его.

Ответ:
Бутерброд.

Вопрос 13:
Это произведение, состоящее из Индекса, Пропедии, Микропедии и
Макропедии, своим появлением в 1771 году обязано усилиями трех членов
Общества джентльменов Шотландии. Назовите его.

Ответ:
Энциклопедия "Британника".

Вопрос 14:
Таксисты в Кот-д'Ивуаре, оберегая свои машины от сглаза, вешают поближе
к колесам какой-нибудь предмет, от "встречи" с которым страхуется
водитель. Например: детские башмачки, коровьи рога, изоляторы линии
электропередач. Единственное исключение - грузовики дальнего следования.
Обычно перед радиатором фуры крепится целая связка бананов. С какой
целью?

Ответ:
Для охлаждения перед едой.

Вопрос 15:
Племена Шеллуки, Верхний Нил, умертвляли своих вождей по достижении ими
определенного возраста, боясь, что из-за одряхления вождя хуже будет
урожай, приплод скота, да и люди будут чаще болеть и умирать. А кто
обычно первым сообщал племени, что вождя нужно умертвить?

Ответ:
Жена вождя.

Тур:
2 тур. Запасные вопросы

Вопрос 1:
Австралийские аборигены называют эту хорошо известную у нас птицу
"буджериджер", что в переводе означает "хорошая птица". Что же это за
птица?

Ответ:
Волнистый попугай.

Источник:
Австралия и Океания. - С. 32.

Автор:
Константин Колесник

Вопрос 2:
Переведите на испанский язык слово "горы", зная, что мы обычно связываем
это слово с вполне конкретными горами, к тому же не имеющими к Испании
никакого отношения.

Ответ:
"Кордильерос" (Кордильеры).

Источник:
"Огонек", 1996, N 9.

Автор:
Дмитрий Башук

Тур:
2 тур

Вопрос 1:
Она бывает чашевидной, бокаловидной, бутылевидной, листовидной,
эллипсовидной, а самая известная - круглая. Она на столетие младше своей
старшей сестры - ее первое применение приходится на начало 20 века. С ее
помощью можно развить скорость до 220 км/ч. Назовите ее.

Ответ:
Ракетка для настольного тенниса.

Источник:
А. Пашинин, Д. Романов. Настольный теннис. - М., 1984.

Автор:
Вадим Волков

Вопрос 2:
Оговорки, как известно, случаются и у маститых дикторов. Вам предстоит
воспроизвести оговорку Юрия Левитана, который однажды, объявляя
выступление дуэта баянистов Марьина и Эрастова, произнес следующую
фразу: "Выступают баянисты Марьин и..."

Ответ:
"... Рощин".

Источник:
"Огонек", 1996, N 9.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 3:
Кого французы называют "людьми оружия"?

Ответ:
Жандармов (по-французски gendarme - человек оружия).

Источник:
Современный словарь иностранных слов. - СПб.: Дуэт, 1994. - С. 218.

Автор:
Константин Колесник

Вопрос 4:
Говорят, что это случилось очень давно. Сын Гелиоса Фаэтон, управляя
отцовской колесницей, слишком приблизил ее к земле и навлек на планету
пожары. Разгневанный Зевс сбросил юношу с колесницы. Пожары
прекратились, а мать и сестра Фаэтона принялись горько оплакивать его
гибель. Рыдая, они превратились в деревья. А во что превратились их
слезы?

Ответ:
В янтарь.

Источник:
"СПИД-Инфо", 1995, N 7.

Автор:
Алексей Баженов

Вопрос 5:
Прибытие немецких оккупантов в Киев в 1918 году весьма шокировало
местных жителей. Первым делом незваные гости отобрали сорок женщин и
только через десять часов после прибытия вошли в здание вокзала.
Скажите, а для чего им понадобилось столько женщин?

Ответ:
Чтобы вымыть грязный Киевский вокзал мылом и горячей водой.

Источник:
"Киевские ведомости", 23.03.96 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 6:
Одним из главных персонажей этого известного произведения американского
писателя является животное. Однако, когда этот роман был впервые издан в
1851 году, из тиража в 50 экземпляров не было продано ни одной книги.
Как же называется этот роман?

Ответ:
"Моби Дик" Германа Мелвилла.

Источник:
Энциклопедия для подростков. - М., 1995.

Автор:
Константин Колесник

Вопрос 7:
Этот форум был подготовлен всего за 159 дней и начал свою работу 29
ноября 1924 года. С этим форумом тесно связаны имена музыкантов "Битлз",
солистов балета Большого театра СССР и даже румынской гимнастки Нади
Коменеч. Назовите специализацию главных действующих лиц этого форума.

Ответ:
Хоккей (клуб "Монреаль Канадиенс" выступает на льду спортивной арены
"Форум" в Монреале).

Источник:
"Команда", 14.03.96 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 8:
Когда в 1527 году войска Карла V вторглись в Рим, стража Ватикана
погибла до последнего солдата, прикрывая бегство папы Климента VII.
Память об этом событии мы храним и сегодня. А где мы можем увидеть
нерукотворные монументы славы ватиканской стражи?

Ответ:
У входа в гостиницу или ресторан стоят швейцары - а ватиканская стража,
как известно, состояла из швейцарцев.

Источник:
Г. Горбовский, Ю. Семенов. Закрытые страницы истории. - Харьков, 1994. -
С. 230.

Автор:
Алексей Баженов

Вопрос 9:
В составе этой волейбольной команды было шесть человек: Саид Гиреев,
Николай Зятьев, Владислав Коп, Сергей Мухин, Максим Шароль. Назовите
фамилию шестого, того, который играл на распасе.

Ответ:
Юрий Визбор (названы герои песни Юрия Визбора "Волейбол на Сретенке").

Источник:
Ю. Визбор. Верю в семиструнную гитару. - М.: Аргус, 1994. - С. 332-334.

Автор:
Константин Колесник

Вопрос 10:
Ее длина составляет 81 или 121 метр, ширина - 3,8 миллиметра, скорость
движения - 5 см/с. О чем идет речь?

Ответ:
О магнитофонной ленте для компакт-кассет.

Источник:
Энциклопедия "Радость познания". Том 4.

Автор:
Константин Колесник

Вопрос 11:
Кому, согласно названию, предназначается то, что находится внутри того,
во что в 1978 году превратилась одна из идей знаменитого Карла Фаберже?
Ответ поясните.

Ответ:
Детям (в 1978 году создатели шоколадных яиц "Kinder-Surprise"
использовали идею золотых пасхальных яиц с кораблями и башнями внутри).

Источник:
"Огонек", 1995, N 41.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 12:
Это бывает пожарным и транспортным, может иметь отношение к крови, а в
переводе с французского обозначает "склад", "укрытие". Назовите это.

Ответ:
Депо.

Источник:
Современный словарь иностранных слов. - СПб.: Дуэт, 1994. - С. 188.

Автор:
Константин Колесник

Вопрос 13:
Темучин, будучи избран на курултае верховным ханом, получил имя
Чингисхан, что означало "океан-хан" или "хан, великий как океан". А
какой именно "океан" дал свое имя Чингисхану?

Ответ:
Озеро Байкал - самое большое водное пространство, известное в то время
монголам.

Источник:
Г. Горбовский, Ю. Семенов. Закрытые страницы истории. - Харьков, 1994. -
С. 172.

Автор:
Алексей Баженов

Вопрос 14:
Тренер футбольной команды и преподаватель английского языка и литературы
из Ньюкасла Гордон Самнер, сменив поприще, стал известен всему миру под
псевдонимом, возникшим благодаря колким, ироничным текстам его
произведений и его черно-желтой полосатой майке. Назовите этот псевдоним
по-английски.

Ответ:
Стинг.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 21.03.96 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 15:
Длина этого предмета - 81 см, вес - 1,5 кг, а его стоимость - 275
долларов. В качестве горючего в нем используется пропан. Впервые
подобные предметы появились в 1936 году. Что это за предмет?

Ответ:
Факел для олимпийского огня.

Источник:
"Спорт-экспресс", 2.04.96 г.

Автор:
Константин Колесник

