Чемпионат:
Интернет-чемпионат по бескрылкам ИЧБ-5

Вид:
Л

Дата:
00-000-2004

Тур:
1 тур, "Древляне"

Дата:
15-Nov-2004

Вопрос 1:
ВОСПИТАНИЕ ЧУВСТВ
   Сходила Хава за советом к ребе,
   И ночью Додик - на десятом небе!
   "Откуда, - он вскричал, - пришла ты, Хава,
   Такая [...?" - "...]!"

Ответ:
   сладострастная?" - "От рава

Источник:
Д.Сухарев, "Брич-Мулла".

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 2:
   Нынче стали у рыбы очень плохи дела,
   Не осталось у рыбы ни двора, ни кола,
   И пример эта рыба всем дурной подала...
   В чем причина несчастий? Просто [...]!

Ответ:
   рыба пила

Источник:
http://www.floranimal.ru/pages/animal/r/2512.html

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 3:
РАДИСТ-ПРОПОЙЦА
   Аппаратуру и кабель из меди
   Пропил наш Федька (бесспорна вина).
   Вот же ментальность [...
   ...] меньше бутылки ценна!

Ответ:
   российская! Феде
   Рация

Источник:
Конституция Российской Федерации. Раздел первый, глава 1, статья 1.

Автор:
Сергей Николенко (в ред. "Древлян")

Вопрос 4:
   - Зачем ты, Кронос, съел своих детей?
   - Так ничего на кухне не осталось!
   Я горевал; я не хотел смертей;
   [...]!

Ответ:
   Но божество моё проголодалось

Источник:
А.С.Пушкин, "Моцарт и Сальери".

Автор:
Юрий Васильев (в ред. Сергея Шоргина)

Вопрос 5:
   Дамы все по мэтру сохнут,
   Подсудимые довольны,
   [...]
   Прокуроры (так им больно...)

Ответ:
   От работы Кони дохнут

Источник:
   1. поговорка.
   2. http://spain.kp.ru/daily/trabajo/doc12087/

Автор:
Михаил Локшин (в ред. Сергея Шоргина)

Вопрос 6:
СИАМСКИЕ БЛИЗНЁЦЫ
   Срастаются рёбра, и бёдра, и плечи,
   Случается - почки, случается - печень.
   Да, всяко бывает... К примеру, у них
   [...].

Ответ:
   Огромное нёбо одно на двоих

Источник:
песня "Огромное небо" (муз. О.Фельцмана, слова Р.Рождественского).

Автор:
Дмитрий Молчанов

Вопрос 7:
ГЛАВВРАЧ ЛУННОГО НАРКОЛОГИЧЕСКОГО ДИСПАНСЕРА:
   - Нам больных доставляют с планет капитаны;
   Применяем в леченьи чудеса электроники!
   К нам с Меркурия присланы токсикоманы;
   Наркоманы - с Венеры; [...].

Ответ:
   марсианские хроники

Источник:
название книги Р.Брэдбери.

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 8:
   Рад-радешенек паук,
   Получив наследство:
   "Папка отписал сундук,
   [...]!"

Ответ:
   Полный мухоедства

Источник:
Ф.М.Достоевский, "Бесы".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 9:
БЛИЦ (экспериментальный - "крылья" не рифмуются с "телом"; одно очко за
оба ответа).
   ***
   а) ДИРЕКТОР ФОТОСТУДИИ - О ПЬЯНКЕ НА РАБОЧЕМ МЕСТЕ:
   - Я задам вам один вопрос:
   [...]елье принес?
   ***
   б)
   У Светлых - форменный скандал:
   Гесер от них вчера сбежал.
   Он Завулону клятву даст,
   [...]мы он не предаст.

Ответ:
   Кто вино в ат;
   Что дела Ть

Источник:
   1. первый проклятый русский вопрос, или название романа А.И.Герцена.
   2. второй проклятый русский вопрос, или название романа
Н.Г.Чернышевского.

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 10:
   Из Храма всех торговцев Он исторг
   И восклицал им пламенно вдогон:
   "Вы позабыли, подлые, что [...
   ...]; все подите вон!"

Ответ:
   торг
   Здесь неуместен

Источник:
И.Ильф, Е.Петров, "Двенадцать стульев".

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 11:
ТЁМНАЯ НОЧЬ В ДИКАНЬКЕ (abab)
   Звёзды пропали. Каждый уныло
   В небо глядел с тоскою.
   [...
   ...].

Ответ:
   Месяца тоже не было. Было
   Черт знает что такое

Источник:
Н.В.Гоголь, "Записки сумасшедшего"

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 12:
1815 год.
   "Подлый узурпатор! Как печально это -
   Истребил он много, множество людей;
   Но теперь он сослан в часть иную света -
   [...]!"

Ответ:
   В Африке разбойник, в Африке злодей

Комментарий:
Остров Святой Елены относится к Африке -
http://www.wgeo.ru/table.shtml?id=13&loc=africa

Источник:
К.И.Чуковский, "Бармалей".

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 13:
   "[...]?" -
   Спросил его какой-то урка.
   Шарапов глянул глазом рыбы:
   "Брателло, для тебя - лишь "Мурка"".

Ответ:
   А вы ноктюрн сыграть могли бы

Источник:
В.В.Маяковский, "А вы могли бы?"

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 14:
   Что ей надеть? Какой избрать прикид?
   Ведь голой течь по жизни не пристало...
   Не рассуждая, быстренько [...
   ...] - и побежала.

Ответ:
   в гранит
   Оделася Нева

Источник:
А.С.Пушкин, "Медный всадник".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 15:
ОБ ОДНОЙ ЭЛЛИНИСТИЧЕСКОЙ ДИНАСТИИ (abbabb)
   Первый жил с большим комфортом,
   Слыл Второй незаурядным,
   А Великий - беспощадным...
   Что сказать вам о Четвёртом? -
   [...
   ...]!

Ответ:
   Епифан казался жадным,
   Хитрым, умным, плотоядным

Комментарий:
среди царей династии Селевкидов были Антиох I, Антиох II, Антиох III
Великий, Антиох IV Епифан (или Эпифан) - см. Ф.А.Брокгауз, И.А.Ефрон,
Энциклопедический словарь,
http://infolio.asf.ru/Sprav/Brokgaus/4/4270.htm

Источник:
В.Высоцкий, "Пародия на плохой детектив" ("Опасаясь контрразведки...").

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 16:
ПОСВЯЩАЕТСЯ И. ГУБЕРМАНУ
   Удвоить ВВП? Без спора!
   Вот тут я с властью заодно:
   Она сулит златые горы,
   [...].

Ответ:
   Я вижу полное гумно

Источник:
М.Ю.Лермонтов, "Родина".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 17:
   Идёт интервью в Вашингтоне.
   "А как вам Левинская, [...?"
   "...] не надо! Разврат!" -
   Ответил в сердцах демократ.

Ответ:
   Джонни?"
   "Мне Моник

Источник:
название фильма режиссера Роберта Лонго по сценарию Уильяма Гибсона.

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 18:
ПРЕДВЫБОРНОЕ (abcabc)
   Не тратьте попусту усилий
   На кандидатов, власть стяжающих:
   Вы вряд ли сыщете у многих
   Из них - хотя бы ум рептилий,
   [...
   ...].

Ответ:
   Хотя бы честь млекопитающих,
   Хотя бы совесть ластоногих

Источник:
О.Э.Мандельштам, "А небо будущим беременно...".

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 19:
   Я в гуру пойду. Не, ну чем я не гуру?
   В натуре, непыльная это работа!
   Принес лох "капусты" - и лепишь халтуру:
   "[...]..."

Ответ:
   Люби то-то, то-то, не делай того-то

Источник:
А.С.Пушкин, "В альбом Павлу Вяземскому".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 20:
ВОЖАТЫЙ НА ДОПРОСЕ
   - Вы тут давайте мне без ерундистики!
   Где трое Коль, Паш четыре, два Гены?
   - Так всё сказал я вам, всё [...
   ...] утонули за смену.

Ответ:
   по статистике:
   Девять ребят

Источник:
К.Рыжов, "Стоят девчонки".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 21:
   Наш старлей - гвардеец бравый. Работяга, каких мало.
   Но карьеру погубил ему стакан.
   Если б трезвым появился он вчера пред генералом,
   [...].

Ответ:
   Был бы гвардии он завтра ж капитан

Источник:
   1. Я.Б.Княжнин, "Хвастун"
   2. фрагмент эпиграфа к гл. I романа А.С.Пушкина "Капитанская дочка".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 22:
МОЛОДОЖЕНЫ ПОШЛИ ПО ГРИБЫ
   В припадке любовной тоски
   Лежат у пенька сапоги,
   А рядом - ветровки, носки,
   Л[...]...

Ответ:
   укошки, четыре ноги

Источник:
песня из кинофильма "Республика ШКИД".

Автор:
Юрий Васильев

Вопрос 23:
   Молвил тот, кто в стране возведён
   На важнейший, ответственный пост:
   "Скоро будет науке разгон
   [...]!"

Ответ:
   За её малый рост, малый рост

Источник:
песня из кинофильма "Республика ШКИД".

Автор:
Сергей Шоргин

Вопрос 24:
   - Фредди, противный, секрет нам открой,
   Правда ли это, что ты голубой?
   - Это неправда! - он отвечает. -
   Мне [...].

Ответ:
   Заратустра не позволяет

Комментарий:
речь идет о Фредди Меркьюри, который родился в семье зороастрийцев и был
подозреваем в нетрадиционной ориентации.

Источник:
И.Ильф, Е.Петров, "Двенадцать стульев".

Автор:
Виталий Федоров

Вопрос 25:
   "Нельзя так [...!" -
   ...] Крылов ругает.
   Та продолжает рыть
   И слов не понимает.

Ответ:
   подло жить!" -
   Свинью

Комментарий:
аллюзия на басню "Свинья под дубом".

Источник:
устойчивое выражение со значением "устроить неприятность".

Автор:
Михаил Локшин

Вопрос 26:
СЫН ДИРЕКТОРА ЗООПАРКА
   Напугаю до икоты
   Девок с нижних этажей!
   Папа принесет с работы
   [...]й!

Ответ:
   Восемнадцать мне уже

Комментарий:
(от автора) прошу прощения за источник, но это песня группы "Руки
вверх!":)

Автор:
Антон Чернин

Вопрос 27:
   Состоится без Вани Ледовая сеча -
   Князь не принял беднягу сегодня в дружину;
   Огорчённый, поникший, плетётся он [...
   ...] аж качает от горя детину.

Ответ:
   с веча,
   На ветру

Источник:
Название многочисленных произведений, самое (по мнению автора) известное
из которых принадлежит Элтону Джону.

Автор:
Сергей Николенко (в ред. Сергея Шоргина)

Вопрос 28:
   "Я спою Вам снова, как просили.
   Пением я многих удивлял!"
   Но увы! Голодный кот [...
   ...] отождествлял.

Ответ:
   Василий
   Соловьев с едой

Источник:
имя и фамилия выдающегося советского композитора В.Соловьева-Седого.

Автор:
Михаил Локшин

Вопрос 29:
   "Попробуй, ведь [...
   ...]бят, - сказал Еве змей. -
   Одно лишь ты скушай сейчас,
   И сразу же станешь умней!"

Ответ:
   яблоки нас
   Не гу

Источник:
песня "Яблоки на снегу" из репертуара Михаила Муромова, автор слов
А.Дементьев. http://www.karaoke.ru/song/662.htm

Автор:
Михаил Локшин

Вопрос 30:
СОВРЕМЕННАЯ ПОСТАНОВКА ШЕКСПИРА
   Жуть! На сцене - пустота
   К действию второму!
   Юлю губит наркота,
   [...].

Ответ:
   И бутылка - Рому

Источник:
песня пиратов из романа Р.Л.Стивенсона "Остров сокровищ"

Автор:
Михаил Локшин, Сергей Шоргин

Тур:
2 тур, "Дракоша"

Дата:
06-Dec-2004

Вопрос 1:
   Безопасность, известно, повсюду в цене.
   В Индонезии новость: [...
   ...] так мирно садятся борта:
   Нет заложников, взрывов и жертв. Красота!

Ответ:
   полёты во сне.
   И на Яву

Источник:
х. ф. режиссёра Р. Балаяна по сценарию В. Мережко

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 2:
   Сторонники Кнута нервируют всех,
   Крича на листах: "[...
   ...] Билл Гейтс и Возняк -
   У тех с типографикой просто никак!"

Ответ:
   Мы в ответе за ТеХ!
   Кого приручили

Источник:
А. де Сент-Экзюпери, "Маленький принц"

Автор:
Дмитрий Жарков

Вопрос 3:
V век
   - Гунн, идя на Рим - не стриги власа:
   [...]!

Ответ:
   Варвара краса - длинная коса

Источник:
х. ф. режиссёра А. Роу по сценарию М. Чуприна и А. Роу

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 4:
ДИПТИХ (одно очко за оба крыла)
   ***
   а) 1604
   "Я царевич, Марина! Я буду всех выше!
   Сила, власть, о каких не мечтал и Баторий!"
   Самозванцу внимает сомлевшая Мнишек
   И восторженно стонет: "[...]!"
   ***
   б) 1885
   Он растворил окно. Пахнула ночь сиренью,
   Пел томно соловей среди чужих долин...
   Великий князь, создав про грусть стихотворенье,
   Похваливал себя: "[...]!"

Ответ:
   Нормально, Григорий;
   Отлично, Константин

Комментарий:
самозванца, по распространённой версии, звали Григорий; великий князь
Константин Константинович написал стихотворение "Растворил я окно, стало
грустно невмочь..." и подписал его псевдонимом "КР", как и другие свои
стихи.

Источник:
М. Жванецкий, одноимённая миниатюра

Автор:
Борис Ханукаев

Вопрос 5:
XVIII век
   Державина в сердцах послал Потёмкин,
   Пренебрегая политесом.
   Покладист был поэт: собрав котомку,
   [...].

Ответ:
   Гаврила шёл кудрявым лесом

Комментарий:
Светлейший сказал Гавриле Романычу не то, что некоторые подумали, а
просто: "Иди ты лесом!"...

Источник:
И. Ильф, Е. Петров, "Двенадцать стульев"

Автор:
Борис Ханукаев

Вопрос 6:
1814
   "К Бурбонам князь Московский, - Бонапарт кричал, краснея, -
   Сбежал! Ты дал коня, к измене подстрекал!"
   "О нет, - рыдал Мюрат, - клянусь, не подстрекал [...
   ...]! На личной ускакал!"

Ответ:
   я Нея!
   И лошадь не моя

Комментарий:
маршал Ней, князь Московский, после отречения Наполеона в 1814 перешёл
на сторону Бурбонов. Лирический герой бескрылки, хотя и отрекся уже,
принял поступок своего маршала близко к сердцу...
   z-checkdb: Маршал Ней имел титул "Князь Москворецкий", а не "Князь
Московский", см. http://ru.wikipedia.org/wiki/Ней,_Мишель (Александр
Геминтерн).

Источник:
русская поговорка

Автор:
Борис Ханукаев

Вопрос 7:
XX век. NO PASARAN!
   - Янки в чужедальней стороне,
   Ты опять готовишься к вой[...
   ...] бывать твоим!
   Мы Панаму нашу защитим!

Ответ:
   не!
   Знай, каналу не

Комментарий:
неоднократным вооружённым вторжениям янки панамцы, как ни грозились,
ничего не могли противопоставить...

Источник:
Н. Н. Носов, название романа-сказки

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 8:
XX век. НОСТАЛЬГИЯ (двукрылка abbab)
   Ночами длинными с тоской во взоре,
   Увидев свою родину во сне,
   Бродил Сосо в кремлёвской тишине
   И бормотал негромко: "[...
   ...], [...]?"

Ответ:
   Гори, Гори, // Моя звезда;
   иль ты приснилась мне

Источник:
   1. народный романс, музыка П. Булахова;
   2. С. А. Есенин, "Не жалею, не зову, не плачу..."

Автор:
Александр Копылёв при участии Ирины Шиховой

Вопрос 9:
Конец XX века
   Зюганов Каббалу отныне ценит,
   И всенародно заявляет он:
   "КПРФ, надеюсь я, заменит
   [...]"

Ответ:
   ГКЧП как тетраграмматон

Источник:
В. Пелевин, название рассказа

Автор:
Павел Сироткин

Вопрос 10:
(aabba)
   Промелькнула в полночь как наваждение...
   Уронила что-то? Да, звук падения.
   Вот оброненные миражом
   Ложка с вилочкою и ножом -
   Я нашёл [...]!

Ответ:
   прибор ночного видения

Источник:
наименование оптического прибора

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 11:
4 ЧАСА УТРА
   Алкаш орёт жене: "Убью!"
   Мат, рёв детей - что те медведи!
   "[...]" -
   Зевают сонные соседи.

Ответ:
   Эх, рано он завёл семью

Источник:
Н. Доризо, "Огней так много золотых"

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 12:
ВРЕДНЫЙ СОВЕТ (экспериментальная, рифмовка XXXX)
   [...] к декану [...]
   С пачкой баксов [...
   ...] обычно [...] -
   Эту [...]сть знают все.

Ответ:
   Кто / ходит в гости / по утрам, Тот / поступает / мудро

Источник:
Б. Заходер, кричалка из м. ф. "Винни Пух идёт в гости"

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 13:
   Эй ты, старуха, совесть имей!
   Кончай губить здоровых людей!
   Ну, отравился я колбасой,
   А ты, [...]!

Ответ:
   чуть что, так сразу косой

Комментарий:
старуха - костлявая с косой

Источник:
х. ф. "Джентльмены удачи", сценарий В. Токаревой, Г. Данелия

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 14:
НАСЛЕДСТВО
   "Обделил! Меня-то, брата?!"
   "[..." "...]
   Долго я держать не буду,
   Я убью тебя, иуду!"

Ответ:
   Всё моё, сказал!" "О, зла-то

Источник:
А. С. Пушкин, "Золото и булат" (перевод анонимной французской эпиграммы)

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 15:
   - В командировке я без меры
   Скучал, не видя, свет, очей
   [...]
   Сапог торчит из-под портьеры?!

Ответ:
   Твоих задумчивых. Но чей

Источник:
А. С. Пушкин, "Медный всадник"

Автор:
Борис Ханукаев

Вопрос 16:
   Так ждал гастролей любимой группы,
   И вдруг - "фанера"! Позор, халява!
   Иду домой весь в расстройстве: "Глупо!
   Ах, [...]..."

Ответ:
   "Браво", "Браво", ну что вы, право

Источник:
В. Смехов, "Али-баба и сорок разбойников"

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 17:
ПСИХОИРОНИЧЕСКАЯ
   [...
   ...]сому гребёнка - это как?"
   Был ответ: "Раздвоен ты, чудак,
   Вот и достаёт тебя фигня."

Ответ:
   Я спросил сегодня у меня:
   "Лы

Источник:
С. А. Есенин, "Я спросил сегодня у менялы..."

Автор:
Борис Ханукаев

Вопрос 18:
   Дарвиновской премии удостоен был
   Наш лесник, что в марте, пьяный шибко,
   Раскопал берлогу и громко завопил:
   "[...]?".

Ответ:
   Мишка, мишка, где твоя улыбка

Источник:
популярная песня 60-х годов, слова Г. Титова

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 19:
(aaabcccb)
   [...
   ...
   ...
   ...]!
   Все мы любим Поташёва,
   Он играет очень клёво!
   Остальные телешоу
   Просто дети против вас!

Ответ:
   Дорогая передача!
   Во субботу, чуть не плача,
   Вся Канатчикова дача
   К телевизиру рвалась

Комментарий:
этой бескрылке композиционно и сюжетно предшествует бескрылка 1 из 6-го
тура ИЧБ-1, март 2001 http://db.chgk.info/files/ichb01.6-a.html

Источник:
В. Высоцкий, "Письмо в редакцию..."

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 20:
   - Доротея, будешь Галатеей!
   Главную сыграешь в пьесе роль.
   Знаешь суть легенды? Поскорее
   Объясните [...]!

Ответ:
   Доре мифа соль

Источник:
ряд русских буквенных обозначений музыкальных звуков.

Автор:
Павел Сироткин

Вопрос 21:
НЕСБЫВШЕЕСЯ ПРЕДСКАЗАНИЕ
   - Я знаю, кит, кислей лимона
   Пророк строптивый. Но придётся
   И впредь глотать его. [...
   ...].

Ответ:
   Иона
   К тебе не раз ещё вернётся

Комментарий:
по мотивам славянских переводов библии

Источник:
М. Пляцковский, "Улыбка"

Автор:
Борис Ханукаев

Вопрос 22:
   Труден путь из лабиринта к свету, к воле -
   Круто [...]...
   Но легко Тесею, наш герой доволен:
   Минотавра смог свирепого убить.

Ответ:
   вверх и в темноту уходит нить

Комментарий:
нить Ариадны помогла Тесею выбраться из подземного лабиринта.

Источник:
"Машина Времени", "Марионетки"

Автор:
Борис Шойхет

Вопрос 23:
   - [...],
   Что ты на Главку глядишь!
   Ты изменил мне? Молчишь...
   Позор мой будет отмщён!

Ответ:
   Как часто вижу, Ясон

Комментарий:
по мотивам мифа об аргонавтах

Источник:
А. Розенбаум, "Вальс-бостон"

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 24:
(abaab)
   - Послушай, Мимир, ты, по воле рока,
   Хранитель мудрости. Плесни-ка мне, браток!
   Да ты не жмись, смотри, её как много!
   - [...]
   Одно гони, и я налью тебе глоток.

Ответ:
   И все же мне досадно, Один! Око

Комментарий:
по мотивам скандинавского мифа

Источник:
В. Высоцкий, "Посещение музы, или песенка плагиатора"

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 25:
ЧИЧИКОВ
   - В ревизии, наверное, изъян -
   Давно была... Ах, если бы могли Вы
   Подушно Ваших перечесть крестьян,
   [...]...

Ответ:
   Кто умерли или доселе живы

Источник:
Б. Ахмадулина, "По улице моей..."

Автор:
Олег Молчанов

Вопрос 26:
   В младые лета, в дни былых забав,
   Был Позднышев и с Трухачевским дружен,
   Но раз, с женою гостя увидав,
   Вмиг убедился: здесь [...].

Ответ:
   скрипач не нужен

Комментарий:
по мотивам "Крейцеровой сонаты" Л. Н. Толстого

Источник:
х. ф. "Кин-дза-дза!", сценарий Р. Габриадзе, Г. Данелия

Автор:
Валерий Беров

Вопрос 27:
   Фёдор Востриков (видно, вчера был он навеселе)
   Без страховки забрался наверх по отвесной скале.
   Там проспал до полудня, дрожит, не поймёт ни хрена,
   И [...].

Ответ:
   стоит одиноко на голой вершине со сна

Источник:
М. Ю. Лермонтов, "На севере диком..."

Автор:
Владислав Дронов

Вопрос 28:
   ...Вот Арагорн ведёт когорты.
   Армада мёртвых сеет страх.
   Багровый свет на латах стёртых,
   На [...].

Ответ:
   броненосных черепах

Источник:
Р. Киплинг, "На далёкой Амазонке" (перевод С. Маршака)

Автор:
Александр Копылёв

Вопрос 29:
   Бесился Кельвин, как в угаре,
   Подругу обложил он в прах...
   С тех пор любимой нет в гостях:
   Не переносит [...].

Ответ:
   мата Хари

Комментарий:
по мотивам романа С. Лема "Солярис"

Источник:
   1. псевдоним известной шпионки
   2. также название х. ф. 1932 года с Гретой Гарбо в главной роли.

Автор:
Борис Шойхет, Борис Ханукаев

Вопрос 30:
   - Шум лазерных мечей! Там бьётся Люк!
   Спеши помочь, не стой, врага кляня!
   Легко отыщешь место схватки, друг,
   [...].

Ответ:
   По острым иглам яркого огня

Источник:
Э. Димитров, "Арлекино", русский текст - Б. Баркас
http://www.archaos.ru/pugachova/1_1.htm

Автор:
Борис Ханукаев

Тур:
3 тур, "Дети Коломны и компания"

Дата:
24-Jan-2005

Вопрос 1:
   Когда концерт даю,
   Учить не нужно строки,
   Ведь принцип караоке -
   "[...]".

Ответ:
   Что вижу, то пою

Источник:
крылатая фраза:)

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 2:
РЕЖИССЁР
   А теперь тебя зарежет "Коза ностра".
   Вот кинжал, его воткнут в тебя на треть.
   [...],
   Постарайся натурально умереть.

Ответ:
   Ты представь, что это остро, очень остро

Источник:
Юрий Кукин. "За туманом". http://www.bards.ru/archives/part.asp?ID=7542

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 3:
   Красят пять [*****
   *] в сторонке сидит. Хитёр!

Ответ:
   человек забор. // Том

Комментарий:
по мотивам Марка Твена.

Источник:
устойчивое выражение.

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 4:
ВЕНОК БЕСКРЫЛОК
   ***
   ТРЕНЕР
   Мы штрафы всё хватаем и хватаем,
   И шайбу вслед за шайбой пропускаем...
   [...]
   Так счёт дойдёт. Ребята! Поднажми!
   ***
   ДАЧНИКИ
   Беда у огородников - вновь в трубах нет воды,
   И от пруда они канал копают.
   Но тут вдруг председатель: "Всё зарыть, убрать следы!",
   [...].
   ***
   ФАУСТ
   Сидеть за пивом с этими людьми -
   Тоска, какой не видывал я в жизни!
   [...]
   Мне в оперу билет, да попрестижней.
   ***
   МОИ ДРУЗЬЯ
   "Скорей! На водку денег не хватает!
   Сдавай бутылки! Вот тебе пакет!"
   Но в нашем пункте снова тары нет -
   [...].

Ответ:
   Опять дают "задержку". До восьми;
   И граждане покорно засыпают;
   Мне это надоело. Чёрт, возьми;
   И я лечу туда, где принимают;

Источник:
Владимир Высоцкий. "Москва - Одесса".
http://www.kulichki.com/vv/pesni/v-kotoryj-raz-lechu.html 

Автор:
1,3,4 - Мишель Матвеев; 2 - Максим Сидоров

Вопрос 5:
ДОКЛАД ВОЕННОГО ИНЖЕНЕРА
   Система, сэр, на испытаниях
   Себя блестяще показала.
   Ракеты - что! В иных заданиях
   [...]!

Ответ:
   И ядрам ПРО летать мешала

Источник:
Михаил Лермонтов. "Бородино".
http://www.litera.ru/stixiya/authors/lermontov/skazhi-ka-dyadya.html

Автор:
Максим Сидоров, Мишель Матвеев

Вопрос 6:
   Настоявшись в блинной
   В очереди длинной,
   Обращаюсь к тёте:
   "[...]?!"

Ответ:
   Ну, вы блин даёте

Источник:
х/ф "Особенности национальной охоты".

Автор:
Дмитрий Котляр

Вопрос 7:
(рифмовка "аабб")
   "Ерунда! [****
   *******]!
   Но подкова якобы
   Осчастливит всякого".

Ответ:
   Не верю я
   В эти суеверия

Комментарий:
По мотивам байки про Нильса Бора, который над дверью своего дома прибил
подкову, а на вопросы "Неужели Вы, великий учёный, верите, что подкова
приносит счастье?" отвечал: "Нет, конечно, но говорят, подкова приносит
счастье даже тем, кто в неё не верит".

Источник:
Юрий Энтин - Максим Дунаевский. "Частушки Бабок Ёжек".
http://www.songkino.ru/songs2m/let_korabl.html#5

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 8:
   [...],
   А удача всё нейдёт!

Ответ:
   Мы тарелки бьём весь год

Источник:
Владимир Высоцкий. "Письмо в редакцию телепередачи "Очевидное -
невероятное" из Канатчиковой дачи".
http://www.kulichki.com/vv/pesni/dorogaya-peredacha-v-tu.html 

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 9:
(Экспериментальная: из крыла выброшена буква, но остался соответствующий
звук).
   Коль нарушать режим не перестанешь,
   Ракеткой первой никогда не станешь!
   Ты пьёшь "Тройной" бутылками, как слон,
   [...]!

Ответ:
   А Лендл - он не пьёт одеколон

Источник:
Илья Кормильцев - Вячеслав Бутусов. "Взгляд с экрана".
http://www.nautilus.ru/SONGS/S320.shtml 

Автор:
Дмитрий Котляр (в редакции Мишеля Матвеева)

Вопрос 10:
   С Семёном у нас на двоих курсовая.
   Сказал я: "Делиться давай, лоботр[...
   ...], задачу решаю,
   А ты - про закон сохранения масс".

Ответ:
   яс! // Про силу я, Сеня

Источник:
Владимир Киршон - Микаэл Таривердиев. "Я спросил у ясеня".
http://www.songkino.ru/songs/iron_sudb.html#7

Автор:
Дмитрий Котляр

Вопрос 11:
   Нет способностей у Васи к языкам.
   Учит, трудится, а воз и ныне там.
   На простой вопрос не может дать ответ -
   [...].

Ответ:
   Он не помнит слова "да" и слова "нет"

Источник:
Виктор Цой. "Звезда по имени Солнце". http://www.karaoke.ru/song/462.htm

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 12:
   Строго сына взял отец за ухо:
   "Что ты тут, опять смотрел порнуху?" -
   "Это ж Ворд!" - "Да? Вот его свернём -
   Что за [...]?"

Ответ:
   три девицы под окном

Источник:
Александр Пушкин. "Сказка о царе Салтане".
http://www.feb-web.ru/feb/pushkin/texts/push10/v04/d04-313.htm

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 13:
   Вижу дневник в Интернете:
   Трёп знатоков в три листа!
   Записи знаю я эти -
   [...]!

Ответ:
   Это ж ЖЖ "Неспроста"

Зачет:
Это ЖЖ "Неспроста"

Источник:
м/ф "Винни-Пух и его друзья".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 14:
   Кто "Коломна!" говорит, кто-то - "Гроб таинственный!",
   [...]!

Ответ:
   А ответ ужасно прост, и ответ единственный

Источник:
Владимир Высоцкий. "Не состоялось".
http://www.kulichki.com/vv/pesni/mishka-shifman-bashkovit-u.html 

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 15:
   [...],
   Дружно евреи все кончают горбатиться.

Ответ:
   Каждую пятницу, лишь солнце закатится

Источник:
Александр Городницкий. "У девушки с острова Пасхи".
http://www.karaoke.ru/song/2392.htm 

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 16:
(рифмовка abab)
   "На пахавшую лошадь наткнувшись в полях,
   Получил я вчера по заслугам".
   "Что, кобыла ногою заехала в [...
   ...]".

Ответ:
   пах?"
   "Нет, крестьянин, идущий за плугом

Источник:
Джанни Родари. "Чем пахнут ремёсла?".
http://www.lukoshko.net/poetry/poetjr1.shtml 

Автор:
Дмитрий Котляр

Вопрос 17:
НАПИТОК ИЗ ГОРОДА СЛЁЗ
   Из странствий далёких вернулся Синдбад,
   Гостинцем базарок попотчевать рад.
   Тот чуден на вкус, и кувшин так красив...
   Но плачут пять [...].

Ответ:
   баб, эль мандебский пролив

Комментарий:
Мандебский - из города Мандеб, вымышленного автором бескрылки. Довольно
известно, что Баб-Эль-Мандеб - это по-арабски "ворота слёз". Почему бы
городу слёз не называться Мандеб? ;)

Источник:
географическое название.

Автор:
Роман Семизаров

Вопрос 18:
   Неясны причины спасения их:
   Стоп-кран ли помог им, спас буфер ли -
   В купе пассажиры остались в живых.
   В плацкартном и [...].

Ответ:
   в общем - все умерли

Источник:
к/ф "Формула любви".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 19:
   Лавочкин сказал: "Болтают бабы:
   Самолет об землю где-то - хрясь!
   [...]
   В небе та авария стряслась!"

Ответ:
   Ох, не с "Ла" бы, братцы, ох, не с "Ла" бы

Источник:
Александр Городницкий. "Жена французского посла".
http://www.bards.ru/archives/part.asp?ID=4595 

Автор:
Дмитрий Котляр

Вопрос 20:
   Четверо друзей врага зажали
   У ограды каменной под тисом.
   "Выбирай противника, каналья!" -
   "Что же, [...]".

Ответ:
   я согласен с Арамисом

Источник:
Александр Дюма. "Три мушкетёра". http://lib.ru/INOOLD/DUMA/tri.txt 

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 21:
   Я жажду ярких впечатлений,
   А на балах мне жизни нет.
   Мне надоел, мой друг Евгений,
   [...].

Ответ:
   Бессмысленный и тусклый свет

Источник:
Александр Блок. "Ночь, улица, фонарь, аптека...".
http://www.litera.ru/stixiya/authors/blok/noch-ulica-fonar.html 

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 22:
   Черномора все не очень любили.
   А когда он ящик водки украл,
   То его, чтоб всякий вор задрожал,
   [...].

Ответ:
   Тридцать три богатыря порешили

Источник:
Владимир Высоцкий. "Лукоморья больше нет...".
http://www.kulichki.com/vv/pesni/lukomorya-bolshe-net-ot.html 

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 23:
   Возвращения к старым порядкам требовал он,
   [...].

Ответ:
   И за это его называли Тутанхамон

Комментарий:
фараон Тутанхамон первоначально звался Тутанхатон в честь нового бога
Атона, культ которого насаждал предыдущий фараон Аменхотеп IV, но
поменял своё имя в знак того, что он привержен старому богу - Амону.

Источник:
Илья Кормильцев - Вячеслав Бутусов. "Тутанхамон".
http://www.nautilus.ru/SONGS/S750.shtml

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 24:
   Генрих, что он там ни говорит,
   Гугенотом остаётся в корне.
   Сколько уже лет [...
   ...] ещё не было притворней.

Ответ:
   Париж стоит, // Мессы

Источник:
фраза, сказанная, по легенде, Генрихом IV.
http://slova.ndo.ru/?file=arhiv&liter=15&id=all&page=3

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 25:
ДРЕВНЕРУССКАЯ
   - Чем не угодил, брат, тебе край твой туманный?
   - [...],
   Но заришься ты так на богатство его,
   Что, право, боюсь, брат, я меча твоего...

Ответ:
   Ах, я бы не клял этот удел, Окаянный

Комментарий:
диалог Святополка Окаянного и одного из его братьев. Святополк перебил
трёх своих братьев, чтобы отнять у них их уделы.

Источник:
Михаил Щербаков. "Трубач".
http://www.blackalpinist.com/scherbakov/texts/1986/trubach.txt 

Автор:
Мишель Матвеев (идея Евгения Рубашкина)

Вопрос 26:
   Алый рассвет Трансвааль озарил.
   "Дай мне поесть перед смертью, холуй!"
   "Вот, осуждённый, еда, как просил.
   [...]!"

Ответ:
   День твой последний приходит, бур! Жуй

Комментарий:
по мотивам романа "Капитан Сорви-Голова".

Источник:
Владимир Маяковский. "Ешь ананасы...".
http://pushkinizm.narod.ru/litra/burgua.htm 

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 27:
   - Вход лишь по карте бизнес-стандарта.
   - Я Вильям Гейтс, здесь все меня знают!
   Тщетно. Охрана вновь повторяет:
   - [...]!

Ответ:
   Где карта, Билли? Нам нужна карта

Источник:
м/ф "Остров сокровищ".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 28:
   Вчера записаться один бегемот на танцы решился,
   Но в клуб не дошёл - захотев сильно жрать, домой возвратился.
   И вот бегемотиха с дочкой белки с желтками взбивают -
   На ужин в кастрюле [...].

Ответ:
   плохому танцору яйца мешают

Источник:
русская пословица.

Автор:
Дмитрий Котляр

Вопрос 29:
   Катался в транспорте Путин, и вот,
   В Кремле коллег на совет собирает:
   "Сейчас услышите вы, что народ
   О [...]!"

Ответ:
   нас в набитых трамваях болтает

Источник:
Евгений Евтушенко - Андрей Петров. "Нас в набитых трамваях болтает".
http://www.songkino.ru/songs/sl_roman.html#2 

Автор:
Дмитрий Котляр

Вопрос 30:
(рифмовка "абаб", в слове "Децла" - два слога)
   "Блиц" про Децла - в пакет!
   А не то пропадёт:
   [...
   ...].

Ответ:
   Ведь еще пара лет -
   И никто не возьмёт

Комментарий:
лирический герой полагает, что про Децла через пару лет забудут.

Источник:
Андрей Макаревич. "Варьете". http://www.karaoke.ru/song/1396.htm

Автор:
Евгений Рубашкин (в редакции Дмитрия Котляра)

Тур:
4 тур, "Малый Шлем" и "Восточный экспресс"

Дата:
21-Feb-2005

Вопрос 1:
НАДПИСЬ НА МАНТИИ ИНКВИЗИТОРА
   Коль ты, устав от бед и невезения,
   Решил покончить с жизни волокитой,
   [...]
   И почему разбили нас гуситы.

Ответ:
   Спроси меня, зачем казнили гения

Источник:
М. Щербаков "Интермедия 4"

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 2:
В письме дядю Федора папа расспрашивал
   О всячине всякой:
   "Как сам? Как погода сейчас в Простоквашино?
   [...]?"

Ответ:
   Как кошка с собакой

Источник:
общеизвестное выражение

Автор:
Гай Кузнецов

Вопрос 3:
   Улов быть лучшим мог едва ли,
   И замедляют бег моей
   [...]
   И тушки сочные сельдей.

Ответ:
   Шаланды полные кефали

Источник:
В. Агатов "Я вам не скажу за всю Одессу"
http://www.pseudology.org/songs/Shalandy.htm

Автор:
Гай Кузнецов

Вопрос 4:
ЖАЛОБА ЭНЕРДЖАЙЗЕРА
   Устал я - нет сил. Звери, враги,
   Повысьте оплату хотя бы на рубль!
   А мне говорят: "Так, еще один дубль.
   Давай-ка, [...]!"

Ответ:
   беги, кролик, беги

Источник:
заглавие романа Дж. Апдайка

Автор:
Гай Кузнецов

Вопрос 5:
(Двукрылка. Рифмовка abab)
   Нет, капитана не найти нам,
   Напрасно мы его искали и
   [...]
   И [...].

Ответ:
   Под знойным небом Аргентины;
   в этой солнечной Австралии

Источник:
   1. И. Ильф, Е. Петров "Золотой теленок"
   2. В. Высоцкий "Одна научная загадка, или почему аборигены съели
Кука"

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 6:
   Молодой испанский рыцарь
   Замечтался у иконы,
   И ему икона, мнится,
   Отвечает взором томным.
   И пускай епископ Рамон
   Разразился речью длинной;
   Для него остались в храме
   [...].

Ответ:
   Только дон и Магдалина

Источник:
Р. Киплинг (пер. С. Маршака) "На далекой Амазонке"

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 7:
(Двукрылка. Рифмовка abcabc)
   Профессор Трелони твердит,
   Мол, [...],
   И шепот "Гарри, берегись!" пугающ и весом.
   Но вдруг не враг за ним следит,
   Напрасны мрачные прогнозы,
   [...]?

Ответ:
   небеса полны угрозы;
   А этот милый человек был раньше добрым псом

Источник:
   1. Ю. Ряшенцев, песня Арамиса из к/ф "Д'Артаньян и три мушкетера".
   2. В. Высоцкий "Песня о переселении душ".

Автор:
Евгения Якимова

Вопрос 8:
ЭРОТИЧЕСКАЯ
   Наталья Павловна соседке говорила,
   В расстройстве чувств после отъезда графа Нулина:
   "Такой мужчина, шарм такой, такая сила
   И [...].

Ответ:
   вот такая, понимаешь, загогулина

Комментарий:
фраза прозвучала в 1999-м году по поводу хищения денег, направленных на
восстановление Чечни. Тогда из всей переведенной суммы на местах
получили менее половины.

Источник:
Фраза, приписываемая Б.Н. Ельцину.

Автор:
Александр Либер

Вопрос 9:
   В небеса над тучами седыми
   Дирижаблей стая ввысь поднялась.
   Это - "Швабен", "Саксен", а над ними -
   Это [...]!

Ответ:
   Deutschland. Deutschland uber alles

Комментарий:
LZ-10 "Deutschland", как и остальные упомянутые в тексте - модели
дирижаблей конструкции Цеппелина

Источник:
Гоффман фон Фаллерслебен, "Германская песнь"

Автор:
Александр Либер

Вопрос 10:
   В Коломну, опьянен любовью,
   Явился в юбке, сам не свой:
   - [...
   ...].

Ответ:
   Не осуждай меня, Прасковья,
   Что я пришел к тебе такой

Комментарий:
Бескрылка обыгрывает события "Домика в Коломне" Пушкина.

Источник:
М. Исаковский, "Враги сожгли родную хату"

Автор:
Александр Либер

Вопрос 11:
РЕДАКТОР В ГНЕВЕ
   - Мерзавец, ответишь за это!
   Уволен! Вот бог, вот порог!
   Лишь ты виноват, что газета
   [...].

Ответ:
   Не вышла в назначенный срок

Источник:
Е. Долматовский "Сормовская лирическая"

Автор:
Лина Павлова

Вопрос 12:
СОЛДАТЫ ГРУППЫ "ЮГ"
   Бредут бойцы в грязи по колено:
   Дороги нет, а приказ - "вперед"!
   Но вот вернулась разведка с пленным:
   - [...].

Ответ:
   "Язык" до Киева доведет

Источник:
пословица

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 13:
ГОРНЫЙ ГРИНПИС (Двукрылка. Рифмовка aabb)
   Фургон из конторы "[...]"
   Встречаю я взором особо сердитым.
   Машина - в кювет, в буераке водитель,
   А все потому, что [...].

Ответ:
   Рога и копыта;
   я - як-истребитель

Источник:
   1. И. Ильф, Е. Петров "Золотой теленок"
   2. В. Высоцкий "Я - "Як"-истребитель"

Автор:
Павел Прудковский

Вопрос 14:
МОНОЛОГ НЕЗАДАЧЛИВЫХ АРТИСТОВ
   Нас в приличный театр не берут, да и тут
   [...].

Ответ:
   Мы на роли предателей, трусов, Иуд

Источник:
Владимир Высоцкий "Баллада о борьбе"

Автор:
Дмитрий Белявский

Вопрос 15:
НАПУТСТВИЕ НОВОМУ РАБОТНИКУ ФОТОАТЕЛЬЕ
   Здесь китайцы частенько бывают у нас,
   Так извольте почувствовать разницу:
   [...],
   Ненароком подумают - дразнится.

Ответ:
   Не смотрите вы так сквозь прищуренный глаз

Источник:
"Институтка"
http://music.rekom.ru/index.php?text.php%3Fcd_id%3D24%26track%3D6

Автор:
Лина Павлова

Вопрос 16:
   Что ожидать нам в будущем, авгур?
   Поведай все, с начала до конца!
   Но он бубнил, копаясь в тушках кур:
   "[...]!"

Ответ:
   Ужасный век, ужасные сердца

Источник:
А. С. Пушкин "Скупой рыцарь"

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 17:
   Шнур оборвал я у звонка...
   Портье просил не горячиться:
   [...]
   Придется как-то обходиться.

Ответ:
   Бой будет завтра, а пока

Источник:
В. Высоцкий "Альпийские стрелки" (из к/ф "Вертикаль")

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 18:
   - Без суда нас зарежут, как кроликов!
   Защити нас от злобных католиков!
   Но король отвечал непреклонно:
   - [...].

Ответ:
   Эта ночь для меня вне закона

Источник:
В. Высоцкий "07"

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 19:
   Почти полгорода у нас на реставрации,
   Но к первомаю горсовет все причесал.
   И ублажали взгляд гостей на демонстрации
   [...].

Ответ:
   В багрец и золото одетые леса

Источник:
А. С. Пушкин "Осень"

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 20:
ДАЛЬНОВИДНЫЙ (Рифмовка abcabc)
   Клешнятых в соседнем пруду
   Много еще - нагнуться
   И чЕрпать, пока не лень.
   Пойдешь? Ну а я не [...:
   ...],
   Если ловить каждый день.

Ответ:
   иду:
   Раки переведутся

Источник:
Андрей Макаревич "Битва с дураками"

Автор:
Лина Павлова

Вопрос 21:
КРИК ДУШИ ПРЕПОДАВАТЕЛЯ:
   - Толпу кретинов взяли в институт,
   Не могущих механики освоить.
   - Постой... Другой расклад возможен тут:
   [...].

Ответ:
   Ты просто не умеешь их готовить

Источник:
анекдот.

Автор:
Николай Шаплов

Вопрос 22:
   Великолепен замысел отцовский,
   Но папу Карло возмущенье душит:
   Нашел вчера у сына под подушкой
   "Как сделать нос [...].

Ответ:
   короче". Склифосовский

Источник:
к/ф "Кавказская пленница"

Автор:
Ирина Батрак

Вопрос 23:
(Рифмовка aabbaa)
   Протестанты утверждали: иудейство - суета,
   Лишь Евангелие свято, ну, а Тора - не святА.
   Даже муж благословенный - сам Давидов сын Иосиф
   При внесенье ими в святцы вызвал множество вопросов:
   [...
   ...].

Ответ:
   Он-де богу не молился, он не ведал-де поста,
   Не путем-де волочился он за матушкой Христа

Источник:
А. С. Пушкин "Жил на свете рыцарь бедный..."

Автор:
Андрей Ленский

Вопрос 24:
АДАМ И ЕВА
   Моя любовь, мы станем, словно боги,
   Узнав однажды вкус добра и зла...
   Но смерть таилась рядом и ждала.
   [...].

Ответ:
   Он не солгал нам, дух печально-строгий

Источник:
Н. Гумилев "Потомки Каина"

Автор:
Мария Хамзина

Тур:
5 тур, "Умма"

Дата:
21-Mar-2005

Редактор:
Егор Тимошенко

Вопрос 1:
   Киркоров Филипп обработал в два счёта
   Заморскую песенку "Smoke on the water".
   Слова переделки не хуже звучат:
   "[...]..."

Ответ:
   Далёко-далёко на озере - чад

Комментарий:
как известно, песня "Smoke on the water" была написана под впечатлением
от пожара на Женевском озере.

Источник:
Н.Гумилёв, "Жираф"

Автор:
Егор Тимошенко, идея - Станислав Мереминский

Вопрос 2:
УПОЕНИЕ ЧЕМПИОНСТВОМ
   Апель, что написан кем-то из невзявших,
   Чистую победу нам принёс.
   [...]
   Этот судьбоноснейший вопрос!

Ответ:
   Выпьем за писавших, выпьем за снимавших

Источник:
К.Симонов, "Корреспондентская застольная"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 3:
ПОСВЯЩЕНИЕ Б.
   Я в поле пошёл за ограду
   И срезал с тебя три прутка.
   [...
   ...]?

Ответ:
   Кудрявая, что ж ты не рада
   Весёлому пенью гудка

Комментарий:
аллюзия на русскую народную песню "Во поле берёза стояла" (во поле
кудрявая стояла; срежу три пруточка, сделаю три гудочка).

Источник:
Б.Корнилов, "Песня о встречном"

Автор:
Андрей Богомолов

Вопрос 4:
НЕ НА ПРАВАХ РЕКЛАМЫ
   Разок затянусь слегка я -
   И сразу же никаких
   [...],
   Что мигом забудешь их!

Ответ:
   Забот: анаша такая

Комментарий:
просьба не воспринимать как рекомендацию:)

Источник:
Л.Ошанин, "Песня о тревожной молодости"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 5:
   Кадавром перепачканный, товарищ Проницательный
   В сердцах из института убежал и дверью хлопнул.
   Он гневный репортаж решил сложить безотлагательно,
   Названье уж придумано: "Жир[...]".

Ответ:
   трест, который лопнул

Комментарий:
по мотивам повести-сказки "Понедельник начинается в субботу" братьев
Стругацких.

Источник:
О.Генри, "Трест, который лопнул"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 6:
В ПРИЁМНОЙ
   "К поэту я..." - "Пшёл вон, бездельник!
   Ты, верно, дервиш, не слыхал,
   [...]
   Тебе в минувший понедельник?!"

Ответ:
   Как Сади "некогда" сказал

Источник:
А.Пушкин, "Евгений Онегин"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 7:
ЭКСКУРСИЯ НА ЛИКЁРОВОДОЧНОМ ЗАВОДЕ
   Здесь хранится "Удар казака",
   Там - настойка "Есенин на мху".
   А вот в этом просторном цеху
   [...].

Ответ:
   Разливается "Песнь ямщика"

Источник:
И.Макаров, "Однозвучно гремит колокольчик..."

Автор:
Алексей Боленок

Вопрос 8:
   "Очень испорчен московский народ", -
   Воланд Фаготу сказал. И добавил:
   "Лишь Берлиоз - исключенье из правил,
   [...]".

Ответ:
   Мёртвых квартирный вопрос не берёт

Источник:
В.Высоцкий, "Весёлая покойницкая"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 9:
НАСТАВЛЕНИЕ ЙОДЫ ЛЮКУ
   Хочу тебя предостеречь:
   О вражеском коварстве
   Не забывай! Твой славный меч -
   [...]!

Ответ:
   Луч света в тёмном царстве

Комментарий:
по мотивам "Звёздных войн". Меч - световой, "тёмное царство" - Империя.

Источник:
название статьи Н.Добролюбова

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 10:
   В английских газетах пророчества
   Повсюду: "[...]!" -
   Вернётся, мол, граждане, зодчество
   Вот-вот в девятнадцатый век.

Ответ:
   Empire strikes back

Комментарий:
Empire - это ещё и ампир. "The Empire strikes back", естественно,
принимается.

Источник:
название 5-го эпизода "Звёздных войн" ("Империя наносит ответный удар")

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 11:
   Плачет Брут: "Уж нету мочи
   Проводить [...]!"

Ответ:
   с покойной ночи

Комментарий:
Хома Брут.

Источник:
стандартное пожелание

Автор:
Андрей Богомолов

Вопрос 12:
СВЕТЛОЕ БУДУЩЕЕ
   Две тысячи сотый. Не мир, а мечта -
   Чиновники граждан встречают радушно,
   Менты стали вежливы и добродушны:
   [...].

Ответ:
   С почтеньем берут, например, паспорта

Источник:
В.Маяковский, "Стихи о советском паспорте"

Автор:
Алексей Боленок, Егор Тимошенко

Вопрос 13:
   Кошка излишне блудливая
   Вечно с котами живёт.
   Особь же [...
   ...] для этого ждёт.

Ответ:
   благочестивая
   Марта

Источник:
название комедии Тирсо де Молины и одноимённого кинофильма

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 14:
   - Поможешь с маникюром мне, окей?
   Тебе, дочурка, буду я признательна.
   - Уже [...]
   Твоих я позабочусь обязательно!

Ответ:
   иду, мать! О красе ногтей

Источник:
А.Пушкин, "Евгений Онегин"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 15:
ФУТБОЛЬНАЯ ЗАРИСОВКА
   Запасному не очень охота
   Целый матч на скамейке скучать -
   [...
   ...].

Ответ:
   То пойдёт на поля за ворота,
   То обратно вернётся опять

Источник:
М.Исаковский, "Одинокая гармонь"

Автор:
Андрей Марьянский

Вопрос 16:
ИНТЕРВЬЮ
   "Вы гений, мистер Крамник, вы шахматный Сенека,
   Так что ж вы уступили?" - "Казалось мне тогда -
   Избрал я продолженье [...]
   Нашёл опроверженье без всякого труда".

Ответ:
   прекрасное, да Леко

Комментарий:
по мотивам сравнительно недавнего матча Крамник-Леко, где Крамник
проиграл две партии.

Источник:
Ю.Энтин, "Прекрасное далёко"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 17:
   - В старину за доской шахматисты могли
   Думать долго. Так было веками.
   Но и в нашу игру бюрократы пришли,
   [...].

Ответ:
   Оградив нам свободу флажками

Комментарий:
флажками шахматных часов.

Источник:
В.Высоцкий, "Охота на волков"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 18:
O TEMPORA, O MORES
   "Вы бы, юноши, мне, старику, уступили
   Место возле окна..."
   А в ответ [...
   ...]...

Ответ:
   обложили меня, обложили:
   Гонят весело на

Источник:
В.Высоцкий, "Охота на волков"

Автор:
Егор Тимошенко, идея - Дмитрий д'Арахчьян

Вопрос 19:
   Компьютеру настала крышка:
   Из монитора слышен писк,
   Подох модем, сломалась мышка,
   [...].

Ответ:
   Бессмысленно кривится диск

Источник:
А.Блок, "Незнакомка"

Автор:
Александр Либер

Вопрос 20:
   Видать, в моём Жакобушке
   [...]:
   Уехал от зазнобушки,
   Ему я немила...

Ответ:
   Амор я не зажгла

Комментарий:
по мотивам к/ф "Формула любви" (написано от лица Фимки).

Источник:
И.Крылов, "Синица"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 21:
   Математик повредился
   Вдруг в уме на склоне лет,
   С множеством разговорился:
   "[...]..."

Ответ:
   Ты конечно, спору нет

Источник:
А.Пушкин, "Сказка о мёртвой царевне и о семи богатырях"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 22:
В ПОИСКАХ УТРАЧЕННОГО ВРЕМЕНИ
   Где годы мои молодые, ау!
   Талантлив я был, но по меркам матмеха -
   Ленив. И [...]
   Окончить не смог: лень учёбе помеха.

Ответ:
   поэтому я ЛГУ

Комментарий:
матмех - тонкая наводка на Питер. В большинстве городов аналогичный
факультет называется всё-таки мехматом.

Источник:
И.Крылов, "Волк и ягнёнок"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 23:
ОТЧЁТ АСТРОНАВТА
   Сириус. Рядом планета.
   Жизни там нет и в помине:
   Кратеры серого цвета,
   [...].

Ответ:
   Белое солнце, пустыни

Комментарий:
хотя цвет Сириуса голубовато-белый, по классификации он относится к
белым гигантам (спектральный класс A).

Источник:
к/ф "Белое солнце пустыни" (реж. В.Мотыль)

Автор:
Андрей Богомолов

Вопрос 24:
"Я знаю имя сотое Аллаха!" - "Это чудо!
   Но как же ты узнал его, [...]!"

Ответ:
   откуда?" - "От верблюда

Комментарий:
надменность верблюда нередко объясняют тем, что он, в отличие от людей,
знает 100-е имя Аллаха.

Источник:
К.Чуковский, "Телефон"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 25:
БАРМАЛЕЙ-66
   [...]
   Людоед на Новый год пришёл однажды к власти.

Ответ:
   В жёлтой жаркой Африке, в центральной её части

Комментарий:
Бокасса (а речь о нём) пришёл к власти в Центральноафриканской
республике 1 января 1966 г.

Источник:
В.Высоцкий, "Песенка ни про что, или Что случилось в Африке"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 26:
ВОЕННАЯ КАФЕДРА
   Штурмовая бригада с учений
   Нам прислала итог марш-броска.
   Чтобы график построить, применим
   К результатам [...].

Ответ:
   ШБ МНК

Комментарий:
ШБ - штурмовая бригада (http://www.sokr.ru + здравый смысл), МНК - метод
наименьших квадратов.

Источник:
первые две строки стандартной таблицы для проверки зрения

Автор:
Алексей Боленок

Вопрос 27:
В ЦИРЮЛЬНЕ
   Эй, ты, [...]
   Меня излишков волос!
   Берись за дело, лентяй:
   Не видишь - барин оброс!

Ответ:
   стригущий, лишай

Источник:
название болезни

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 28:
(Двукрылка, очко за ОБА крыла; каждая звёздочка - один слог; abab)
   Когда б Леклер с помощником хоть капельку предвидели,
   К каким ведёт последствиям намеченная [**
   ***] [...],
   От острова злосчастного держался б он далече.

Ответ:
   встреча, - // На Эльбе;
   только этого Дантеса бы и видели

Комментарий:
по мотивам "Графа Монте-Кристо" А.Дюма-старшего. Леклер был начальником
Дантеса.

Источник:
   1. к/ф "Встреча на Эльбе" (реж. Г.Александров)
   2. В.Маяковский, "Юбилейное"

Автор:
Егор Тимошенко

Вопрос 29:
НОЙ
   Чтоб всех тварей суметь разместить
   Мне в ковчеге в условьях вольготных,
   Надо главный вопрос прояснить:
   Сколько именно [...]?

Ответ:
   в мире животных

Источник:
название телепередачи

Автор:
Станислав Мереминский, Егор Тимошенко

Тур:
6 тур, "АН-2"

Вопрос 1:
   ...А Раху всё пышет,
   На богов обижен -
   В склепе без оконца,
   В сферах внеземных:
   - [...
   ...
   ...
   ...]!

Ответ:
   И нельзя мне выше,
   И нельзя мне ниже,
   И нельзя мне солнца,
   И нельзя луны

Комментарий:
в древнеиндийской мифологии Раху - демон, считавшийся также планетой,
вызывающей солнечные и лунные затмения. Когда боги пили напиток
бессмертия амриту, Р. удалось обманным путём отхлебнуть несколько
глотков. Но едва амрита дошла до его горла, Солнце и Луна заметили Р. в
толпе богов и донесли о нём Вишну. Вишну срезал голову Р. своим диском,
но так как голова демона от амриты стала бессмертной, она не погибла, а
вознеслась на небо. С тех пор, желая отомстить Луне и Солнцу, голова Р.
время от времени заглатывает их ("Махабхарата" I, 17, 4-9).

Источник:
В.Высоцкий "За меня невеста отрыдает честно..."

Автор:
Олег Пелипейченко

Вопрос 2:
|   Хворь согнула попа.
|           Попадья: "Ох, беда...
|   Может, чих твой напал
|           От елея? Ну да!"
|   Тут же слышит ответ
|           Удивленный: "Чего?!
|   Что ты, матушка! Нет,
|           [...]".

Ответ:
|           Не от мира сего

Комментарий:
попадья просто спутала елей и миро, использовавшиеся в разное время для
помазания.

Источник:
расхожее выражение

Автор:
Олег Пелипейченко

Вопрос 3:
|   Вот тропка извивается,
|              а вот и эта ель,
|   Вот братья улыбаются,
|              а впереди - Апрель!
|   Берет колечко малое
|              из месяцевых рук:
|   "Ах, как по нем скучала я...
|              [...]!"

Ответ:
|              Аш назг дурбатулук

Комментарий:
именно так звучала надпись на толкиновском Кольце Всевластья. Ответ
принимался в любом написании.

Источник:
Дж.Р.Р.Толкин "Властелин Колец"

Автор:
Олег Пелипейченко

Вопрос 4:
РУКОВОДИТЕЛЬ ГРУППЫ ПОДБАДРИВАЕТ СТАРИКА
   - В ваши-то годы так просто
   С нами пойти в поход...
   Этому вот - девяносто,
   [...]!

Ответ:
   Сто лет тому... Вперед

Источник:
К.Булычев "Сто лет тому вперед"

Автор:
Екатерина Свешникова

Вопрос 5:
   Я улыбнулась преподу привычно
   И, взяв свою зачетку со стола,
   Уви[...] -
   Не зря подряд три ночи не спала.

Ответ:
дела "отлично", как обычно

Комментарий:
ответы принимались с любой подходящей пунктуацией

Источник:
Рубин Д. "Привет"

Автор:
Екатерина Свешникова

Вопрос 6:
   Как же титанидам, в самом деле,
   Поддержать в беседе светский тон?
   "Милочка, вы так похорошели,
   [...]"?

Ответ:
   Сбросив пару лишних мегатонн

Комментарий:
принималось любое количество сброшенных мегатонн (ввиду множества
вариантов источника), лишь бы подходило по ритму и размеру.

Источник:
известная милитаристическая переделка песенки крокодила Гены

Автор:
Евгений Бурков

Вопрос 7:
   Четыре тома Даль оставил,
   Терзает их вопросник всяк.
   А ты по ним вопрос составил,
   [...]?

Ответ:
   Пока источник не иссяк

Источник:
А.Иващенко, Г.Васильев "Под шорох шин"

Автор:
Наталья Голованова

Вопрос 8:
   - Эй, продюсер, надоели фабриканты и попса,
   Где же "Пламя", "Ариэль" и "Синей птицы" голоса?
   - Поправимо дело это! Нос попсе еще утрём -
   [...]!

Ответ:
   Сколько хочешь "Самоцветов" мы с тобою соберем

Источник:
М.Пляцковский "Увезу тебя я в тундру"

Автор:
Наталья Голованова

Вопрос 9:
ЭКСПЕРИМЯНТАЛЬНАЯ
   Вновь вопросы? Что за наказание...
   Я ж приехал не из-за Урала!
   Много ближе, братцы! Сам [...
   ...] знаю мало!

Ответ:
   с Казани я,
   О земле сибирской

Источник:
фильм И.Пырьева "Сказание о земле сибирской"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 10:
   "Современник" - высший класс
   (Хоть сидел вдали я)...
   "Бис" и "Браво" целый час -
   [...].

Ответ:
   Виновата Лия

Комментарий:
Лия Ахеджакова - актриса театра "Современник"

Источник:
народная песня "Виновата ли я"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 11:
   Знаю не хуже тебя я поэтов!
   Пусть и потрачу достаточно дней,
   Сам отыщу я все [...]
   Мне никогда не давай, корифей!

Ответ:
   крылья, советов

Комментарий:
ответы принимались с любой подходящей пунктуацией

Источник:
название команды "Крылья Советов"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 12:
   Мусор в пакет кидайте
   (Принято это в мире).
   Сором не забивайт[...
   ...].

Ответ:
   е
   Сливы в своей квартире

Источник:
В.Высоцкий "Утренняя гимнастика"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 13:
ОСАДА ИЗУМРУДНОГО ГОРОДА
|   Бормочет Лан Пирот:
|           - Вот это воевода!
|   Сформировал народ
|           За миг в четыре взвода.
|   А Урфин - лопушок!
|           Не то, что этот малый:
|   [...
|           ...]!

Ответ:
|   И золотой мешок,
|           И метит в генералы

Комментарий:
по мнению автора, мешок-оболочка Страшилы (как правителя города) явно
был изукрашен чем-нибудь ярким и блестящим.

Источник:
А.Грибоедов "Горе от ума"

Автор:
Олег Пелипейченко

Вопрос 14:
   Лизетта и Мюзетта,
   Жанетта и Жоржетта,
   Утешившись, смахнули слезы с глаз.
   [...
   ...],
   Хотя женюсь я именно на вас?

Ответ:
   Вы плачете, Иветта,
   Что наша песня спета

Комментарий:
аллюзия на известную песню из фильма "Соломенная шляпка"

Источник:
А.Вертинский "Танго 'Магнолия'"

Автор:
Евгений Бурков

Вопрос 15:
   Восьмерка наша в бой готова!
   Поправив тонкие очёчки,
   Пытаться будет Киселева
   [...].

Ответ:
   Нащупать брешь у нас в цепочке

Комментарий:
речь идет о передаче "Слабое звено".

Источник:
Б.Окуджава "Союз друзей"

Автор:
Наталья Голованова

Вопрос 16:
У ПРИРОДЫ НЕТ ПЛОХОЙ ПОГОДЫ...
   День по-февральски морозный и ветреный,
   Не наблюдалось такого давно.
   Тихо касается иней [...
   ...] и ресниц. И висков заодно.

Ответ:
   серебряный
   Век

Источник:
название периода расцвета духовной культуры

Автор:
Наталья Голованова

Вопрос 17:
ИЗДАТЕЛЬ - ПОЭТУ
   "Кропоткин", "Гейне"... Слог и слово!
   А нынче тексты не узнать...
   Здесь всё? [...
   ...], мы их не сможем взять!

Ответ:
   И ничего другого?
   Наум

Комментарий:
"Кропоткин" и "Гейне" - стихи поэта Наума Коржавина

Источник:
А.Розенбаум "Ау"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 18:
   К съемкам Александров готовится.
   Пробы. Кто-то шепчет ехидно:
   "Жаль, [...
   ...] утвержденный. Обидно!"

Ответ:
   у нас героем становится
   Любой

Комментарий:
имеется в виду Любовь Орлова, жена кинорежиссера Александрова.

Источник:
В.Лебедев-Кумач "Марш веселых ребят"

Автор:
Наталья Голованова

Вопрос 19:
ПРИПИСЫВАЕТСЯ АРИСТОТЕЛЮ
   "По характеру воззрений -
   Диалектик первый он,
   А отнюдь не только [...
   ...] Платон".

Ответ:
   гений
   Парадоксов, друг

Комментарий:
имеется в виду Зенон, автор многих известных парадоксов; обращение к
Платону - аллюзия на известное изречение "Платон мне друг, но истина
дороже". Ответ принимался только в авторской пунктуации.

Источник:
А.Пушкин "О сколько нам открытий чудных..."

Автор:
Евгений Бурков

Вопрос 20:
   - Холден, для чего обосновался
   Ты у этой гибельной межи?
   - Потому что слышал: [...
   ...]!

Ответ:
   целовался
   С кем-то кто-то вечером во ржи

Комментарий:
аллюзия на объяснение Холдена Колфилда, главного героя известной повести
"Над пропастью во ржи".

Источник:
Р.Бернс "Пробираясь до калитки" (пер. С.Маршака)

Автор:
Олег Пелипейченко

Вопрос 21:
   Полкоманды болеет тут...
   Пусть пророчит нам крах молва,
   Логик с гриппом - всё так же крут!
   [...]!

Ответ:
   Капитан с ОРВИ - голова

Источник:
роман Л.Буссенара "Капитан Сорви-голова"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 22:
(схема рифмовки AABCCB).
   "Сорвать Олимпиаду
   Самоубийцам-гадам
   Не позволим!"
   И Смиты, Джонсы, Веббы
   [...]
   Под контролем.

Ответ:
   Атланты держат небо

Комментарий:
имеется в виду олимпиада в Атланте

Источник:
А.Городницкий "Атланты"

Автор:
Борис Гуревич

Вопрос 23:
ЭКСПЕРИМЕНТАЛЬНАЯ (крыло находится внутри строчки)
   Рассказывал парням о древних кладах,
   Вдруг слышу: "[...], а 'Му'!"...
   Ох, не люблю я умников патлатых!
   Придется гнить на камбузе ему!

Ответ:
   Капитан, не 'Мо'

Комментарий:
"знаток"-капитан рассказывал о сокровищах жителей затонувшего материка
Мо... 8-)

Источник:
персонаж Ж.Верна

Автор:
Олег Пелипейченко

Вопрос 24:
СОЛДАТЫ В ТРАНСИЛЬВАНСКОМ ЗАМКЕ
   - Помнишь графа? Да... Из наших семь он
   Высосал, но справился с ним взвод.
   - Стоит, говорят, [...
   ...]ка, коль до борьбы дойдет...

Ответ:
   графиня-демон
   Соро

Комментарий:
идет охота на жену Дракулы

Источник:
А.Дюма-отец "Графиня де Монсоро"

Автор:
Олег Пелипейченко

Тур:
7 тур, "Тормоза"

Вопрос 1:
   Тонет ковчег. Заливается в нос вода.
   Ной объясняет: "Вам выть недостойно,
   Будем просить я и [...].
   Он нас услышит и станет спокойно."

Ответ:
   вы, звери, Господа

Источник:
Фильм "Раба любви"

Автор:
Анна Семёнова, Илья Миронов

Вопрос 2:
   - В Аиде я, несчастный царь Сипила,
   Пленил её не титулом своим.
   [...
   ...].

Ответ:
   Она меня за муки полюбила,
   А я её - за состраданье к ним

Комментарий:
Царь Сипила - Тантал.

Источник:
Вильям Шекспир. "Отелло, венецианский мавр" (перевод П. Вейнберга)

Автор:
Павел Лейдерман

Вопрос 3:
   Едва герой какой приляжет тут,
   Как пропадает без вести спросонок.
   [...],
   Чтоб род продолжить славный амазонок.

Ответ:
   Его, наверно, женщины крадут

Источник:
Булат Окуджава "Песенка о солдатских сапогах"

Автор:
Сергей Фомель

Вопрос 4:
   Илюша ворчит: "Надоело искать!
   [...]!"

Ответ:
   Ты свистни, тебя не заставлю я ждать

Комментарий:
Илья-Муромец и Соловей-разбойник.

Источник:
Роберт Бернс "Песня" (перевод С. Маршака)

Автор:
Донара Морозова

Вопрос 5:
   - Где Балда? - Да пошел себе лесом.
   Говорят, что отправился к [...
   ...]? С ним ничо не случится:
   С ними он без труда сговорится.

Ответ:
   бесам.
   Ему чо

Источник:
название латиноамериканской песни

Автор:
Анна Семёнова

Вопрос 6:
   - Терпенья нет! Сносить доколе
   Булгариных несносный нрав?!
   [...],
   Уймите их, любезный граф!

Ответ:
   Те перья, знаю, в Вашей воле

Комментарий:
Из воображаемого разговора Пушкина с Бенкендорфом.

Источник:
Александр Пушкин "Евгений Онегин"

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 7:
   Лорд Байрон, гордости поэт,
   Ему внимал бы благосклонно.
   В "Колоколах" звучал ответ
   [...].

Ответ:
   По гордой лире Альбиона

Комментарий:
Речь идет о "Колоколах" Эдгара По.

Источник:
Александр Пушкин "Евгений Онегин"

Автор:
Виталий Колмановский

Вопрос 8:
   Нет под глазами мешков, морщин,
   Можно пить и гулять, не старея,
   Все надоело... [...
   ...] мистера Грея.

Ответ:
   Такая, блин,
   Вечная молодость

Источник:
Чиж и Ко. "Вечная молодость"

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 9:
   Работники нашего конзавода
   Готовят буденновской лошади смену.
   И мы [...]
   Растим как достойный ответ Чемберлену.

Ответ:
   пятилетку в четыре года

Источник:
советский лозунг

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 10:
   Помочь мы ей не можем. Как обидно!
   И нам в карманах нечего искать.
   Да, ни к чему мо[...],
   Ей нужен мячик. Как его достать?

Ответ:
   нетки Тане, видно

Источник:
Юлий Ким "Рыба-кит"

Автор:
Виталий Колмановский

Вопрос 11:
   Один - чужак, другой - мошенник,
   Из ничего наделал денег.
   Но с ними был еще один,
   [...].

Ответ:
   Так тот вообще хлебал бензин

Комментарий:
Описаны Воланд, Фагот и Бегемот.

Источник:
Владимир Высоцкий "Диалог у телевизора"

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 12:
   Слепота Фемиды - это враки,
   Суд её нисколько не случаен.
   Так, по делу бешеной собаки
   [...].

Ответ:
   Человек проходит как хозяин

Источник:
В. Лебедев-Кумач "Широка страна моя родная"

Автор:
Игорь Рабин

Вопрос 13:
   Крошки, кровь на колесе, жалко всем девчушку.
   Зря [...].

Ответ:
   шла Саша по шоссе и сосала сушку

Источник:
скороговорка

Автор:
Анна Семёнова

Вопрос 14:
   Люблю работу я непыльную свою -
   На бракосочетаньях тамада,
   Бокал привычно поднимаю [...
   ...] сверкают паспорта.

Ответ:
   за семью,
   Печатями

Источник:
устойчивое выражение

Автор:
Павел Лейдерман, Сергей Фомель

Вопрос 15:
   Сказал президент с угрожающим видом:
   "Хочу заявить вам ответственно я,
   Что остров соседний марксистам не выдам.
   [...]!"

Ответ:
   Гренада, Гренада, Гренада - моя

Комментарий:
В 1983 Рейган ввел войска на Гренаду.

Источник:
Михаил Светлов "Гренада"

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 16:
   [...
   ...] -
   Колобки-десантники
   Всегда полны отваги.

Ответ:
   Лысые романтики,
   Воздушные бродяги

Источник:
Александр Городницкий "Песня полярных лётчиков"

Автор:
Игорь Рабин

Вопрос 17:
   Нет в мире кролика шустрей,
   И громче нету барабана,
   [...]
   В продажу движутся с экрана.

Ответ:
   И сотни тысяч батарей

Комментарий:
Кролик - энерджайзер.

Источник:
народный вариант песни Виктора Гусева "Марш артиллеристов"

Автор:
Илья Миронов, Сергей Фомель

Вопрос 18:
   Жизнь едва начав, вперед иду
   Я своей тропинкой черно-белою...
   [...]!
   И теперь, что захочу, то сделаю!

Ответ:
   Я в восьмом ряду, в восьмом ряду

Комментарий:
Слова пешки, прошедшей в ферзи.

Источник:
Илья Резник "Маэстро"

Автор:
Сергей Фомель

Вопрос 19:
   Нашел я старый "Крокодил"
   И был ужасно горд,
   Что понял шутку и добил
   В нем найденный кроссворд.
   Вопрос последний взял с трудом,
   Хоть задан нехитро:
   "[...]?"
   Ответ - пять букв: "метро".

Ответ:
   Куда идем мы с пятачком

Источник:
песня из мультфильма

Автор:
Павел Лейдерман, Анна Семёнова, Виталий Колмановский

Вопрос 20:
ДВА ГЕРОЯ О ПРЕДЫДУЩЕЙ БЕСКРЫЛКЕ
   - Видел ту бескрылку? Вот потеха!
   Помянули вновь тебя в стихах!
   - Да, [...]
   Сразу появились слёзы смеха!

Ответ:
   мой Пух, на розовых щеках

Источник:
Александр Иващенко и Георгий Васильев "Мой милый"

Автор:
Павел Лейдерман

Вопрос 21:
   Дел у меня немало на беду,
   Сегодня их не меньше, чем вчера.
   Но на почтамт, конечно, [...
   ...] отправлять пора.

Ответ:
   попаду
   В конце: посылки

Источник:
Эдмон Ростан "Сирано де Бержерак" (перевод Т. Щепкиной-Куперник)

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 22:
   В ДК концерты - не в "Англетере",
   Особой роскоши нет.
   [...]
   В тесный мужской туалет.

Ответ:
   Стояли "Звери" около двери

Комментарий:
"Звери" - российская поп-группа.

Источник:
Аркадий и Борис Стругацкие "Жук в муравейнике"

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 23:
   Чтоб крыло найти,
   Рыться мне не лень:
   [...
   ...]азил целый день.

Ответ:
   Вновь я по сети
   Л

Источник:
Александр Пушкин "...Вновь я посетил"

Автор:
Павел Лейдерман

Вопрос 24:
   Вошел я в сеть - кошмар творится, братцы!
   Рунет лежит: Мошков повис, [**
   ****], не виден anekdot.
   Неужто надо за работу браться?

Ответ:
   narod
   Безмолвствует

Источник:
Александр Пушкин "Борис Годунов"

Автор:
Илья Миронов, Виталий Колмановский

Вопрос 25:
   Быть трансам солдатами тяжко...
   Сержант пристает, шепчет страстно:
   "[...],
   Но пол поменял ты напрасно".

Ответ:
   Хороший ты парень, Наташка

Комментарий:
транс - транссексуал

Источник:
Константин Ибряев "Хороший ты парень, Наташка"

Автор:
команда "Тормоза"

Тур:
8 тур, Александр Ланин, "Зоопарк" и "МГТУ"

Вопрос 1:
(ABAAB)
   Бушеми улыбнулся, довольный, как слон:
   "Ты же знаешь, бармен, мы погрязли во зле.
   К вам зайдет паренек - музыкален, влюблен.
   Не боишься? А зря. Понимаешь ли, [...
   ...]".

Ответ:
   он
   Носит странные вещи в гитарном чехле

Комментарий:
Сцена из фильма "Отчаянный (Desperado)"

Источник:
   1. М.Науменко, "Когда я знал тебя совсем другой",
   2. http://www.mikenaumenko.ru/album_belaya.htm

Автор:
Алена Шенгелия (Дюссельдорф), Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 2:
"Это ж надо догадаться так использовать бутылки! -
   Молвил шкипер, пристыженно опуская очи вниз:
   Каждый знает: я расстроен, [...
   ...], а наша тупость отобрала этот приз!"

Ответ:
   если я чешу в затылке.
   Не "Беда"

Комментарий:
Речь о регате из "Приключений капитана Врунгеля".

Источник:
   1. Б.Заходер, Песенка Винни-Пуха из мультфильма,
   2. http://www.sky.od.ua/~serg2003/97.html

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 3:
   "Я не Жюль Верн! - говорил порой
   Бабель друзьям с лимана -
   Нема - моих рассказов [...
   ...].

Ответ:
   герой.
   Немо - его романа

Источник:
   1. А.Грибоедов, "Горе от ума"
   2. http://www.e-kniga.ru/Griboedov/gore3.html

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 4:
Сдал с трудом ботанику вчера,
   Сдал и геометрию на пять я.
   И всю ночь мне снились до утра
   [...].

Ответ:
   Только елки в треугольных платьях

Источник:
   1. Л.Дербенев, "Три белых коня"
   2. http://www.ostrovok.de/old/songs/movie/mov-022.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 5:
Протестов тьма. Не оттого ли,
   Что каждый поданный протест
   Не жажда правды, а всего лишь
   [...]?

Ответ:
   Охота к перемене мест

Источник:
   1. А.Пушкин, "Евгений Онегин",
   2. http://www.magister.msk.ru/library/pushkin/poetry/onegin.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 6:
   Январь. Иду веселый, походкою небрежной.
   Фонарь в глазах двоится и все вокруг плывет...
   [...].
   И снова вытрезвитель мне двери распахнет.

Ответ:
   Качнется купол неба, большой и звездно-снежный

Источник:
   1. О.Митяев, "Как здорово"
   2. http://www.karaoke.ru/song/4572.htm

Автор:
Диар Туганбаев (Москва)

Вопрос 7:
БОЯРСКИЙ - ПОКЛОННИЦЕ.
   - Дурью не майся!
   Что значит, "мы к папе"?
   Мало ли с кем я встречался зимой.
   [...
   ...] и в шляпе?
   Если не так, то, похоже, не мой.

Ответ:
   Честно признайся:
   Усатый

Комментарий:
песня из "Голубого щенка"

Источник:
   1. Ю.Энтин, "Дуэт черного кота и пирата"
   2. http://www.karaoke.ru/song/3193.htm

Автор:
Алена Шенгелия (Дюссельдорф), Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 8:
О РЕКОНКИСТЕ
   Король повелел ополченье созвать:
   "Испанию надо вернуть христианам!
   Нам нужно вернуть замки предков дворянам,
   [...]".

Ответ:
   Чтоб землю в Гренаде крестьянам отдать

Источник:
   1. М.Светлов, "Гренада"
   2. http://www.karaoke.ru/song/4219.htm

Автор:
Евгений Машеров (Москва)

Вопрос 9:
ВОРЧАНИЕ ПИЛЮЛЬКИНА ПО ПОВОДУ МЕТОДОВ МЕДУНИЦЫ
   Таким врачам я задавал бы порку.
   Она, мол, лечит! Так [...
   ...] лишь касторку,
   Вернуться поскорее я хочу.

Ответ:
   и я лечу!
   Туда, где принимают

Источник:
   1. В.Высоцкий, "Москва-Одесса"
   2. http://www.airforce.ru/songs/song_31.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 10:
ЕВРОВИДЕНИЕ
   - Все остальные, в общем, серы,
   И зал ты славно завела, но
   Еще есть греки, турки, сербы.
   [...]!

Ответ:
   То - три соперника, Руслана

Комментарий:
Украинская певица Руслана Лыжичко выиграла "Евровидение-2004". Греция,
Турция и Сербия/Черногория также претендовали на победу и вошли в
четверку лучших.

Источник:
   1. А.Пушкин, "Руслан и Людмила"
   2. http://www.ostrovok.de/old/classics/pushkin/ruslan1.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 11:
   "Почему не блестят? Что за серый металл?
   Собери все и выкинь. Еще не дорос
   До меня!" - Так кузнец подмастерье ругал
   [...].

Ответ:
   За неверный оттенок разбросанных кос

Источник:
   1. Н.Гумилев, "Баллада"
   2. http://lib.ru/GUMILEW/stihi.txt

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 12:
НА ИГРЕ "УГАДАЙ МЕЛОДИЮ"
   Я угадал уже восьмую кряду,
   С девятой туго. Моцарт? Бах? "Кармен"?
   Я чувствую ответ... Я где-то рядом...
   [...]!

Ответ:
   Все ближе, ближе... "Marche funebre", Шопен

Источник:
   1. А.Ахматова, "Поэма без героя",
   2. http://www.akhmatova.org/poems/poema4.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 13:
   Гул на майдане. Назрело, видать...
   На Украине сменяется власть.
   Нет, я не против! Ведь надобно дать
   [...].

Ответ:
   Каждому вору возможность украсть

Комментарий:
Ничего личного. Все они хороши...

Источник:
   1. В.Цой, "Белый день"
   2. http://www.kulichki.com/rusclub/Songs/Kino/bely-den.koi8

Автор:
Михаил Нониашвили (Ковдор), Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 14:
ПУТИН В 2008 ГОДУ
   - Ну как же я сейчас могу уйти?
   Бардак в стране и непорядки в мире!
   Что делать. Конституция, прости!
   [...].

Ответ:
   Мне год добавят, может быть, четыре

Источник:
   1. В.Высоцкий, "Свой первый срок я выдержать не смог..."
   2. http://kulichki.com/masha/vysotsky/pesni/svoj-pervyj-srok-ya.html

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 15:
Марк Красс возвращался, любуясь в итоге
   В компании слуг и гонцов
   На мирно развешанных возле дороги
   [...].

Ответ:
   Спартаковцев, смелых бойцов

Источник:
   1. М.Светлов, "Маленький барабанщик (Мы шли под грохот канонады...)"
   2. http://lib.ru/POEZIQ/SWETLOW/stihi.txt

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 16:
ЛЕНИН ТРОЦКОМУ
   Что вы, батенька, уже
   Ни малейших шансов нету.
   На московском мятеже
   Не построишь Власть Советов.
   Власть пока не захватить.
   Но не стоит волноваться.
   [...
   ...].

Ответ:
   Надо нам повременить.
   Ну хотя бы лет двенадцать

Комментарий:
Дело происходит в 1905 году

Источник:
   1. В.Егоров, "Монолог дочки"
   2. http://lib.ru/KSP/egorow.txt

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 17:
Constantine
   - Джон, послушай, сколько можно? Не показывай мне палец!
   Ты же жизнь свою транжиришь, как дешевую подачку.
   Посмотри - ведь так загнулись Вечный Жид и Горный Старец,
   [...].

Ответ:
   И погиб Отец Народов, в день выкуривавший пачку

Комментарий:
Джон Константин, герой фильма "Константин" злоупотреблял курением,
отчего и должен быть помереть.

Источник:
   1. И.Бродский, "Представление"
   2. http://www.mitin.com/mj30/brodski.shtml

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 18:
НА РАСПРОДАЖЕ БУКИНИСТИЧЕСКОЙ ЛАВКИ
   Дэн Брауном с Коэльо торговать мы не хотим,
   И люди ходят к нам простые,
   Но Пушкина и Чехова мы точно продадим,
   [...].

Ответ:
   А первыми уйдут Толстые

Источник:
   1. Л.Сергеев, "Толстые (А первыми уйдут толстые...)"
   2. http://lib.ru/KSP/sergeew.txt

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 19:
Стрелять, играя в DOOM, не в кайф мне и поныне.
   С обычною пилой всегда велась игра.
   Не снайпера прищур ввергал врагов в унынье,
   [...].

Ответ:
   А хищный глазомер простого столяра

Источник:
   1. О.Мандельштам, "Адмиралтейство"
   2. http://www.kostyor.ru/poetry/poem28.html

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 20:
   - Я маньяк, как и ты, но поверь мне, я злей.
   Мне иное маньячество дадено,
   Не дошкольниц искал я средь темных аллей,
   [...].

Ответ:
   Но тебя, кровожадную гадину

Источник:
   1. К.Чуковский, "Крокодил"
   2. http://www.litera.ru/stixiya/authors/chukovskij/zhil-da-byl.html

Автор:
Алена Шенгелия (Дюссельдорф), Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 21:
   Сам Магомет сказал (не без причины),
   Что женщины - как горы на пути,
   И, если ты действительно мужчина,
   Гора должна сама к тебе идти.
   Но добавлял, к бутыли приникая:
   "Порой ты сам потеешь до утра,
   [...
   ...]".

Ответ:
   Когда перед тобою возникает // Красивая и трудная гора

Источник:
   1. Ю.Визбор, "Третий полюс"
   2. http://geo.web.ru/bards/Vizbor/part70.htm

Автор:
Леонид Кандыба (Бохум), Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 22:
   Розенбаум говорил: "В честь весны
   Напишу я, братцы, новый [...
   ...] мне нужны.
   Пусть для славы, для души будет он."

Ответ:
   шансон.
   Не получка, не аванс

Комментарий:
песня из мультфильма "Остров сокровищ"

Источник:
   1. Н.Олев, А.Балагин, "Шанс"
   2. http://www.kulichki.com/kinosong/songs/ostrowso.htm

Автор:
Александр Барба (Дортмунд), Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 23:
ЖАЛОБА ЮНОГО ФИЗИКА
   Открыв такой закон, милые,
   Бутылками вино
   Я б лакал,
   Да жаль, по голове с силою
   [...
   ...].

Ответ:
   Не каждому дано
   Яблоком

Комментарий:
Речь о Ньютоне и Законе Всемирного Тяготения

Источник:
   1. С.Есенин, "Исповедь хулигана",
   2. http://www.biblioteka.agava.ru/ispoved_huligan.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 24:
В ЛАВКЕ АНТИКВАРА
   Товар смотрите, сударь, всласть:
   Вот здесь старинной к[...
   ...]сть тут Сампсон, что льву рвет пасть.
   Се - гроб, куда сошел Державин.

Ответ:
   исти Наввин. // Е

Комментарий:
"Сампсон" и "Наввин" суть устаревшие варианты написания имен "Самсон" и
"Навин".
   Смотри, например:
http://www.rvb.ru/18vek/lomonosov/01text/01text/01ody_t/006.htm

Источник:
   1. известный фразеологизм
   2. http://www.gramma.ru/RUS/?id=7.16

Автор:
Диар Туганбаев (Москва)

Вопрос 25:
   Купил "материнку" к лаптопу жены,
   Последней модели, но из чугуна.
   Таскает с трудом, но, с другой стороны,
   [...].

Ответ:
   Тяжелая плата - смешная цена

Комментарий:
Песня из кинофильма "Человек с бульвара Капуцинов"

Источник:
   1. Ю.Ким, "Далека дорога твоя"
   2. http://kulichki.com/kinosong/songs/kaputsin.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 26:
ГИПОТЕТИЧЕСКАЯ РЕЧЬ АНГЛИЙСКОГО ПОЛКОВНИКА ПЕРЕД ИНДИЙСКИМИ ВОЙСКАМИ В
АФРИКЕ
   В кампании этой я буду ваш гуру.
   Молитвами, словом и делом
   Мы счистим всю грязь с наших [...
   ...]валимся дружно и смело.

Ответ:
   карм и на бура
   На

Источник:
   1. Кантата Карла Орфа "Кармина Бурана"
   2. http://biogr.studentu.ru/referats/68704/

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 27:
   - Что, таксист, ты выпучил глаза?
   - Что вы, слабый пол, в машинах рубите!
   Тем мои накрылись тормо[...
   ...].

Ответ:
   за,
   Чем вы, девочки, красивых любите

Комментарий:
Не удержался. Искренне прошу прощения у всех, кого не улыбнуло.

Источник:
   1. И.Шаферан, "Ромашки спрятались..."
   2. http://garm.by.ru/tablesong.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 28:
ЖАЛОБА ПРОДАВЦА ШАШЛЫКОВ
   - Почему все покупают из того ларька?
   Он там выглядит, признаться, не особо.
   - Просто дело не во внешнем виде шашлыка,
   Дело [...]!

Ответ:
   очень аппетитная особа

Комментарий:
Как известно из решения АЖ VII-го Кубка Городов, данная словесная
конструкция полностью идентична словесной конструкции "в его вкусе", а
следовательно подходит не только по форме, но и по смыслу.

Источник:
один из очень вольных переводов фразы "are you ever his taste" из фильма
"Молчание ягнят", http://kubgor.chgk.info/appeal.htm

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Вопрос 29:
   Взгляните, на планете
   Все ищут знатоки,
   Кто в книгах, кто в инете,
   Вот эти две строки.
   Сидят они, гадают,
   Кто про себя, кто вслух.
   [...
   ...].

Ответ:
   Смотрите, как сияет
   Во всех усердья дух

Комментарий:
Из неопубликованного Баратынского. А вы чего ожидали?

Источник:
   1. Е.Баратынский, "Хор, петый в день именин дяденьки
Б.Андр.Боратынского его маленькими племянницами Панчулидзевыми"
   2. http://www.imwerden.de/boratynsky.html

Автор:
Шурик Ланин (Кельн)

Тур:
9 тур, Илья Ратнер и "Фиеста"

Вопрос 1:
ИЗ НЕВОШЕДШЕГО В МИЛИЦЕЙСКИЙ ПРОТОКОЛ
   Серега, помнится, добавил,
   И, изнывая от тоски,
   [...],
   Разбив товарищу очки.

Ответ:
   Он уважать себя заставил

Комментарий:
"Ты меня уважаешь?"; реалии: В. Высоцкий, "Милицейский протокол"

Источник:
А.С. Пушкин, ЕО

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 2:
ПЕНСИОНЕРЫ В ЗООПАРКЕ
   Гоняет зебру Миттеран,
   Бьет Гавел кабана,
   Бежит от Тэтчер бактриан,
   [...].

Ответ:
   Коль лает на слона

Комментарий:
Гельмут Коль, естественно.

Источник:
И. Крылов, "Слон и Моська"

Автор:
Николай Легенький

Вопрос 3:
ЗАСЕДАНИЕ ОБЩЕСТВА "ПАМЯТЬ" В ГОРОДЕ N (рифмовка АБАБ)
   - [...
   ...],
   Что в кранах кончилась вода,
   Пора евреев бить!

Ответ:
   Я пригласил вас, господа,
   С тем, чтобы сообщить

Источник:
Н.В. Гоголь, "Ревизор"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 4:
   В преферансе я - король, без разговоров!
   Но недавно преподали мне урок:
   Получил вчера четыре тыщи в гору
   [...].

Ответ:
   На распасе скромный автор этих строк

Источник:
   Ю. Визбор, "Волейбол на Сретенке"

Автор:
   Илья Ратнер

Вопрос 5:
КОНФЛИКТ ПОКОЛЕНИЙ (рифмовка АБАБ)
   "Наступил Руси конец
   Из-за этой братии!"
   - Ох, не любит мой [...
   ...]!

Ответ:
   отец
   Русской демократии

Источник:
И. Ильф, Е. Петров, "12 стульев"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 6:
   Майдан раскинулся широко,
   И Тимошенко в заморочках:
   - Телеграфируйте в Марокко:
   "[...]!"

Ответ:
   Грузите апельсины бочках

Комментарий:
Помаранчевая революция

Источник:
И. Ильф, Е. Петров, "Золотой теленок"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 7:
АЛЬТЕРНАТИВНАЯ "ИРОНИЯ СУДЬБЫ" (рифмовка АББА)
   - Слышь, Ипполит, чтоб с Надей не расстаться,
   Прощенья попроси наедине.
   - Ах, Женечка, [...
   ...].

Ответ:
   довольно стыдно мне
   Пред гордою полячкой унижаться

Комментарий:
Барбара Брыльска, сыгравшая роль Нади, как известно, полька

Источник:
А.С. Пушкин, "Борис Годунов"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 8:
   У дочки Менделеева нет сил
   На мужа, бабника и демиурга:
   Не ей стихи он снова посвятил,
   А той, [...].

Ответ:
   инкогнито, из Петербурга

Комментарий:
Автор "Незнакомки", А. Блок, был женат на дочери Менделеева

Источник:
Название х/ф по комедии Гоголя "Ревизор"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 9:
ПОЧЕМУ ГАЛА УШЛА К ДАЛИ
   Сегодня художник простой получает
   по[...
   ...] брульянтов жене накупает
   На эти вот самые гро'ши.

Ответ:
   больше поэтов хороших,
   и разных

Комментарий:
Первым мужем Галы был хороший поэт Поль Элюар

Источник:
В. Маяковский, "Послание к пролетарским поэтам"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 10:
ИНСТРУКЦИЯ РАБОТНИКУ ФИРМЫ IBM (Двукрылка с двумя одинаковыми крыльями)
   Как компьютер мыслить теперь изволь -
   [...], [...].

Ответ:
   Единица-ноль, единица-ноль

Комментарий:
В качестве подсказки бескрылка дана под 10-м номером, но вряд ли кто это
заметил...

Источник:
В. Маяковский, "В.И.Ленин"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 11:
   В "Массолите" раз случилась поруха:
   Врезал Бедный прямо Горькому в морду,
   Ну, а тот, два зуба выплюнув гордо,
   Откусил кусок [...].

Ответ:
   демьянова уха

Комментарий:
Вот такие Тайсон с Холифилдом

Источник:
И. Крылов, "Демьянова уха"

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 12:
ЭПОХА ВСЕОБЩЕГО ДЕФИЦИТА
   Всех растолкав, она влезла первой:
   "Мне, мол, на свадьбу дочери-де!"
   Взя'ла себе и дочери, стерва,
   [...].

Ответ:
   Два наряда вне очереди

Источник:
Очень популярная в среде командиров Российской и советской армии фраза.

Автор:
Илья Ратнер, по наводке Ларисы Ковалевской

Вопрос 13:
РЕДАКТОР - АВТОРУ
   Скажу тебе я, братец, честно -
   Весь труд пошел твой псу под хвост:
   [...],
   Но для турнира - слишком прост.

Ответ:
   Вопрос, конечно, интересный

Источник:
миниатюра в исполнении Ильи Олейникова и Романа Козакова

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 14:
СПЛЕТНИ
   Ванька Маньке обещал жениться,
   И интересуется народ:
   "Будет целомудренной девица,
   Или с ним [...]?"

Ответ:
   до свадьбы заживет

Источник:
Поговорка

Автор:
Илья Ратнер

Вопрос 15:
X ВЕК
   Родная Исландия скрылась во мгле,
   Но Эрик с надеждой глядит в океан.
   Несется ладья, разрывая туман,
   [...].

Ответ:
   По синему морю к зеленой земле

Комментарий:
Гренландия, однако.

Источник:
песенка мамонтенка из м/ф http://skazochki.narod.ru/Music/11-text.html

Автор:
Лариса Ковалевская

Вопрос 16:
СПЛЕТНИ-2
   - Вон Катькин-то хахаль, хоть с виду худой -
   Ворочает фирмой, деньжищами сыпет.
   Да что там - [...],
   А ездит, зараза, за хлебом на джипе!

Ответ:
   и Ленин - такой молодой

Источник:
песня "И вновь продолжается бой"

Автор:
Лариса Ковалевская

Вопрос 17:
ИЗ ВОСПОМИНАНИЙ БОЛЬШЕВИКА
   Ах, молодость в житомирской глуши -
   года, когда мы были комиссары!
   Ах, как гуляли мы! [...
   ...], Цили, Сарры!

Ответ:
   Как хороши,
   как свежи были Розы

Источник:
Иван Мятлев, "Как хороши, как свежи были розы"

Автор:
Мария Мартысевич

Вопрос 18:
   Файл полон рифм. Уже светло совсем.
   И, щурясь от мерцания экрана,
   приписываю время - 5:07
   к [...].

Ответ:
   моим стихам, написанным так рано

Источник:
Марина Цветаева, "Моим стихам, написанным так рано"

Автор:
Мария Мартысевич

Вопрос 19:
СЛЁТ ФЕМИНИСТОК (рифмовка АБАБ)
   Вяжем чулки
   В узлы!
   [...
   ...]!

Ответ:
   Все мужики -
   козлы

Источник:
расхожая истина:)

Автор:
Мария Мартысевич

Вопрос 20:
   Греки вовсе не ценили
   Эпатаж и эскападу,
   И маевтику бранили:
   "Ну-ка, [...]!"

Ответ:
   аффтар, выпей йаду

Комментарий:
Маевтика - одна из составляющих диалектического метода познания Сократа.

Источник:
фраза из лексикона ПАДОНКАФФ Живого Журнала

Автор:
Николай Легенький

Вопрос 21:
СОЛТ-ЛЭЙК-СИТИ 2002
   Мы с тобою лед почти пробуравили,
   Чудеса явили эквилибристики,
   А они вторыми вдруг нас поставили,
   [...]!

Ответ:
   Но очухались - и вот, дали приз таки

Комментарий:
Канадскому дуэту посвящается

Источник:
В. Высоцкий, "Письмо с выставки"

Автор:
Алексей Дуболазов

Вопрос 22:
   Я подушку положила
   На окне в лукошке,
   И рогожкою прикрыла
   [...].

Ответ:
   Колыбель для кошки

Источник:
К. Воннегут, "Колыбель для кошки"

Автор:
Алексей Дуболазов

Вопрос 23:
   Портрет уже готов? Зевнула Мона сладко,
   Но Леонардо снова что-то исправлял.
   - [...], -
   Под нос себе он тихо-тихо бормотал...

Ответ:
   Должна быть в женщине какая-то загадка

Источник:
песня из к/ф "Чародеи"

Автор:
Роман Денисюк

Вопрос 24:
ТАЙНА КАЩЕЯ НАШЕГО ВРЕМЕНИ
   "Дипломат-микросейф. В крепдешине
   там зашитый лежит микрочип.
   [...] -
   Я купил бронирОванный джип".

Ответ:
   Моя смерть ездит в чёрной машине

Источник:
БГ, "Моя смерть ездит в черной машине"

Автор:
Мария Мартысевич

Вопрос 25:
1963 В ПЕРЕВОДЕ ГОБЛИНА (рифмовка АБАБ, не самые точные рифмы)
   Америка в смятеньи:
   - Помощи!
   - [...!
   ...]!

Ответ:
   Они убили Кенни!
   Сволочи

Источник:
мультфильм "Южный Парк", почти любая серия.

Автор:
Мария Мартысевич

Вопрос 26:
МОНОЛОГ ПУТАНЫ
   Я давно уже не знаю,
   Что такое честь,
   Сколько раз за ночь [...
   ...]!

Ответ:
   кончаю -
   Страшно перечесть

Источник:
А.С. Пушкин, ЕО, "Письмо Татьяны к Онегину"

Автор:
Илья Ратнер
