Чемпионат:
"Третий Кубок гимназий" среди школьных команд г. Харькова (7-9 классы)

Вид:
Д

Дата:
00-000-2001

Тур:
ЧГК. Первый тур

Дата:
22-Feb-2001

Вопрос 1:
На девятый день девятого месяца по китайскому календарю в Китае
отмечается всенародный "Праздник Высокого Полета". Назовите основной
атрибут этого праздника.

Ответ:
Воздушный змей.

Источник:
А. Ликута. Все обо всем. - М., 1995.

Автор:
Юрий Соколовский

Вопрос 2:
Американские ученые разработали оригинальный проект: города севера США
планируется на ночь укрывать "одеялом" из перистых облаков. Утром их
будут разгонять с помощью авиации. А для чего все это нужно?

Ответ:
Сохранить тепло в ночное время.

Источник:
"НЛО", 2000, N 7.

Автор:
Михаил Рогачев

Вопрос 3:
В советские времена только в ленинградском университете ежегодно около
пятнадцати тысяч ИХ приносили в жертву науке. Когда в 1866 г. против
Н.М. Сеченова, как автора книги "Рефлексы головного мозга", было
возбуждено уголовное дело, он хотел взять в суд одну из НИХ. Кто же они?

Ответ:
Лягушки.

Источник:
С. Старикович. Самые обычные животные. - М.: Наука, 1988. - С. 79-80.

Автор:
Антон Довгаль

Вопрос 4:
Однажды во дворе автор вопроса увидел на асфальте изображение
стилизованного контура сердца, в котором были нарисованы три лягушки.
Подпись под рисунком, однако, содержала в себе название совсем другой
цифры. Назовите эту цифру.

Ответ:
Семь.

Комментарий:
Под рисунком было написано "семья".

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 5:
Эта строка впервые встречается у писателя-декабриста
Бестужева-Марлинского. Но подавляющее большинство читателей связывают
эту строку с именем Лермонтова, который заимствовал ее у
Бестужева-Марлинского и в 1832 г. начал ею известное стихотворение. Этой
же строкой через 100 с лишним лет, в 1936 г. назвал свою повесть один из
популярнейших русских писателей той поры. Воспроизведите эту строку.

Ответ:
"Белеет парус одинокий".

Источник:
   1. В. Каверин, В. Новиков. Новое зрение. Книга о Юрии Тынянове. - М.:
Книга, 1988.
   2. М. Лермонтов. Парус.
   3. В. Катаев. Белеет парус одинокий.

Автор:
Владимир Яськов

Вопрос 6:
Макс Нордау пишет: "У французов есть лингвистическая особенность - они
сожалеют других, когда сами достойны сожаления. Во Франции вы то и дело
услышите: "Мой (слово пропущено) друг! Знаете ли, я совершенно
разорился". Вставьте пропущенное прилагательное.

Ответ:
Бедный.

Комментарий:
"Mon pour ami".

Источник:
М. Нордау. Вырождение. - М., 1998.

Автор:
Юрий Четвериков

Вопрос 7:
Ежегодно весной каждый третьекурсник ХАИ проходит рубеж, мало заметный
со стороны, но очень важный в его жизни. Институтская легенда гласит,
что именно в это время, ночью, совершаются самые великие открытия, и в
головы студентов приходят самые фантастические идеи. А каким числом
можно охарактеризовать именно эту ночь?

Ответ:
1001.

Комментарий:
Она 1001-я по счету.

Источник:
"Simon", 1999, N 22.

Автор:
Михаил Рогачев

Вопрос 8:
В Японии, где люди гордятся высоким качеством обслуживания, компании все
чаще посылают служащих на специальные курсы. По сообщению "Asahi Evening
News", одна косметическая фирма, в которой более 3000 человек посещали
эти курсы, обнаружила, что по сравнению с предыдущими годами уровень
продаж ее продукции возрос на 20%. Учащиеся курсов проводят время перед
зеркалом, по совету преподавателей думая о любимом человеке. При этом
обучающие старательно помогают учащимся расслабиться, чтобы это
получалось естественно. Чему обучают на курсах?

Ответ:
Улыбаться.

Источник:
"Пробудитесь!", 1998, N 12.

Автор:
Юрий Четвериков

Вопрос 9:
Согласно арабской поговорке, "осла можно подвести к реке, но ни один
шайтан не заставит его...". Что сделать?

Ответ:
"... напиться".

Источник:
А. Ликута. Все обо всем. - М., 1995.

Автор:
Юрий Соколовский

Вопрос 10:
Когда кто-либо произносит это слово, можно подумать, что говорящий
представляет тезку Шекспира, называя этого тезку уменьшительным именем.
Напишите это слово.

Ответ:
Биллион.

Комментарий:
Имеется в виду фраза "Билли он".

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 11:
По мнению Леонида Крайнова-Рытова, любое правительство можно назвать так
же, как называлось Российское правительство... В каком году?

Ответ:
В 1917 г.

Комментарий:
Речь идет о Временном правительстве.

Источник:
"Сегодня", 6.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 12:
"Веления его гораздо более властны, чем приказания любого повелителя", -
говорил Паскаль. - "Неповиновение последнему делает человека несчастным,
неповиновение же первому - глупцом". Назовите этого первого.

Ответ:
Разум.

Источник:
В. Воронцов. Симфония разума. - М.: Молодая гвардия, 1976. - С. 115.

Автор:
Михаил Рогачев

Тур:
ЧГК. Второй тур

Дата:
15-Mar-2001

Вопрос 1:
Какой русский праздник в старину называли "обжорой"?

Ответ:
Масленицу.

Комментарий:
Поскольку надо было наесться перед Великим Постом.

Источник:
"Комсомольская правда", 21.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 2:
У нас, как известно, принято дарить нечетное количество цветов. Причем
это количество тоже имеет свое символическое значение. Считается, что
когда мужчина дарит женщине один цветок - это просто знак внимания. Даря
три цветка, он выражает свое уважение к ней. Пять цветков - знак
симпатии, семь - знак обожания. Букет из девяти цветов означает "Я
навеки у Ваших ног". Если же мужчина дарит даме 11 белых роз, то это
означает... Что?

Ответ:
Он просит ее руки.

Источник:
"Факты", 23.02.2000 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 3:
Армейский афоризм гласит: "Солдат за время службы съедает столько
овсянки, что ему стыдно смотреть в глаза..." Кому?

Ответ:
Лошади.

Источник:
Д. Вернер. Сто самых популярных афоризмов 1998 г.

Автор:
Алексей Варфоломеев

Вопрос 4:
В компьютерной игре "Descent: FreeSpace 2" за успешные боевые вылеты в
ходе операции по освобождению планетной системы звезды Эпсилон вас могут
наградить орденом - трехлучевой звездой с прикрепленным поверх нее
изображением крылатого коня. А в каком созвездии, по замыслу авторов
игры, находится звезда Эпсилон?

Ответ:
В созвездии Пегаса.

Источник:
Компьютерная игра "Descent: FreeSpace 2": русский вариант.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 5:
О выборе границы, вдоль которой строилась Великая Китайская стена,
повествует древняя легенда, согласно которой у императора была волшебная
белая лошадь. Она легко преодолевала горы и долины. Верхом на ней сам
император проехал по трассе будущей границы. Там, где лошадь делала
нечто, он возводили башню. Что же делала лошадь, если при ходьбе это
может случиться даже с самым внимательным человеком?

Ответ:
Оступалась.

Источник:
Н. Ионина. Сто великих чудес света. - М.: Вече, 1999. - С. 152.

Автор:
Алла Загорулько

Вопрос 6:
Один из второстепенных персонажей произведения Джерома К. Джерома "Трое
в лодке, не считая собаки" учился играть на музыкальном инструменте.
Правда, он смог выучить только одну мелодию. Сам он называл эту мелодию
"Кемпбеллы идут, ура, ура!", но кое-кто из его родных считал, что она
называется "Колокольчики Шотландии", поскольку в ней слышалось что-то
шотландское. А на каком инструменте учился играть этот персонаж?

Ответ:
На волынке.

Источник:
Джером К. Джером. Трое в лодке, не считая собаки.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 7:
Немецкий мультимиллиардер Фридрих Флик стал выпускать некий товар под
девизом "Нежному - нежное". Известный юморист Евгений Петросян предлагал
заменять этот товар по мере необходимости газетами или наждаком.
Назовите этот товар.

Ответ:
Туалетная бумага.

Источник:
Р. Гасанов. Баловень века. Автомобиль и бизнес. - М.: Молодая гвардия,
1990.

Автор:
Игорь Черепнёв

Вопрос 8:
После взрыва водородной бомбы на американском атолле Кваджалейн на нем
из всей живности остались, став еще крупнее и выносливее, лишь те, кого
известный польский зоолог Мирослав Гущ назвал "интеллигентами животного
мира". Назовите этих "интеллигентов".

Ответ:
Крысы.

Источник:
"Огонек", 2001, N 5.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 9:
В начале своей карьеры диктора Юрий Левитан был первым по количеству
ошибок и "накладок" в работе. Так, говоря о чудесных цветах этого рода
деревьев, он вместо названия этих деревьев упомянул название одной
центральноазиатской страны. О каких деревьях идет речь?

Ответ:
О магнолиях.

Комментарий:
Левитан в одной из передач произнес "чудесный цветок Монголии" вместо
"чудесный цветок магнолии".

Источник:
   1. Юрий Левитан. 50 лет у микрофона. - М.: Искусство, 1987. - С. 122.
   2. СЭС, 1982. - С. 751, 836.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 10:
Одно из названий этого органа в русский язык пришло из
западноевропейских языков, где это слово означало нечто блестящее и
сверкающее на свету, что отражало свойство не только самого органа, но и
его протезов, которые стали завозить из Европы при Петре I. Назовите
этот орган.

Ответ:
Глаз.

Источник:
"Наука и жизнь", 1992, N 10.

Автор:
Станислава Бардушко

Вопрос 11:
В Древнем Египте он был эмблемой божественной и царской власти. У
ассирийцев и греков он был неизменным спутником богинь. В
раннехристианском искусстве он символизировал святых Марка и Иеронима, а
позднее даже самого Христа. Со временем он стал неотъемлемым украшением
гербов некоторых княжеств и государств. А каким титулом мы его
традиционно называем?

Ответ:
Царь зверей.

Комментарий:
Речь идет обо льве.

Источник:
"Юный натуралист", 1992, N 10.

Автор:
Алла Загорулько

Вопрос 12:
Напишите русский аналог французской поговорки: "Лучшее - враг хорошего".

Ответ:
"От добра добра не ищут".

Источник:
Л.Н. Толстой в воспоминаниях современников. - М.: Художественная
литература, 1978. - Т. 1. - С. 221.

Автор:
Вадим Карпенко

Тур:
ЧГК. Третий тур

Дата:
19-Apr-2001

Вопрос 1:
Найдя рифму к слову "медовый", ответьте, какой месяц, по мнению юмориста
Олега Янчука, начинается у чукчей после свадьбы.

Ответ:
Ледовый.

Источник:
"Киевские ведомости", 11.03.2000 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 2:
В этой горной стране есть такой обычай: в день рождения мальчика варят
сыр, который съедают в день свадьбы этого мальчика. О какой стране идет
речь?

Ответ:
О Швейцарии.

Источник:
"Сегодня", 2.04.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 3:
Нечасто, но бывает так, что крупная таблетка попадает в дыхательное
горло, и человек начинает задыхаться. Два французских фармацевта
запатентовали идею новой таблетки. Эта таблетка обладает некой
особенностью, позволяющей человеку дышать в подобной критической
ситуации. Что это за особенность?

Ответ:
Наличие отверстия.

Источник:
"Наука и жизнь", 2001, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 4:
Газета "Неделя строителя" в начале XX века сообщала о том, что, когда в
Кантоне были проложены электрические провода для освещения города,
китайцы сразу стали использовать их для неких хозяйственных нужд,
причем, несмотря на повышенную в данном случае опасность для жизни,
несчастных случаем зафиксировано не было. Для чего же использовали
провода китайцы?

Ответ:
Для просушки белья.

Источник:
"Наука и жизнь", 2001, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 5:
Джеральд Даррелл так описывал поединок этих животных: "Один из зверьков
загонял другого в угол и поддевал головой; положив противника на бок,
победитель тоже ложился на бок и, отчаянно работая когтями, пытался
выпотрошить его". Если вы еще сомневаетесь, какое животное было объектом
наблюдения, вспомните простое арифметическое действие, выполненное
однажды в целях самозащиты, и назовите его результат.

Ответ:
Броненосец.

Комментарий:
Вспомните сказку Киплинга "Как появились броненосцы".

Источник:
Дж. Даррелл. Под пологом пьяного леса. - М.: Мысль, 1972. - С. 64.

Автор:
Татьяна Лещенко

Вопрос 6:
В начале своей карьеры диктора Юрий Левитан был первым по количеству
ошибок и "накладок" в работе. Поэтому его выпускали в эфир, в
основном... Когда?

Ответ:
В ночное время.

Источник:
Юрий Левитан. 50 лет у микрофона. - М.: Искусство, 1987. - С. 122.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 7:
По свидетельству киевского писателя начала XX века Николая Ушакова, на
Всероссийской сельскохозяйственной и промышленной выставке 1913 г. в
Киеве можно было увидеть своеобразный "аттракцион", представлявший собой
площадку с вбитыми в землю столбиками и натянутыми на них бечевками. А
как назывался этот "аттракцион"?

Ответ:
"Лабиринт".

Источник:
"Сегодня", 3.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 8:
Этот мультипликационный герой рос без отца. Он понятия не имел об
электричестве, отоплении и горячей воде. Вряд ли он пробовал яблоки,
апельсины или ананасы. Но он не унывал - ведь у него была добрая и
ласковая мама. Она заботилась о нем, кормила его, а перед сном
рассказывала ему сказку. А о ком была эта сказка?

Ответ:
О печальной рыбе-Солнце.

Комментарий:
Речь идет о медвежонке Умке из одноименного мультфильма.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 9:
Через некоторое время после того, как в любимом ресторанчике Джека
Николсона появилась эта надпись, владельцам заведения пришлось
установить над персональным столиком актера вытяжку-кондиционер,
поскольку Николсон ни в коем случае не желал подчиняться этой надписи.
Воспроизведите эту надпись.

Ответ:
"Не курить".

Источник:
"Отдохни!", 1998, N 42.

Автор:
Михаил Рогачев

Вопрос 10:
Ученый Жак Моно однажды в XX веке сказал: "Пробудившись, человек
окажется в полном одиночестве, в абсолютной изоляции. Лишь тогда он
наконец осознАет, что, подобно представителю этого народа, живет на краю
чуждого ему мира". Любопытно, что и к началу 2001 г. этот народ не имеет
своего государства. Назовите этот народ.

Ответ:
Цыгане.

Источник:
И. Пригожин, И. Стенгерс. Порядок из хаоса. - М.: Прогресс, 1986. - С.
43.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 11:
Станислав Ежи Лец не любил такой вид смеха, считая, что он разбавлен...
Чем же?

Ответ:
Слезами.

Комментарий:
Имеется в виду смех сквозь слезы.

Источник:
"Сегодня", 1.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 12:
Однажды композитор Шарль Гуно посетил концерт, в котором звучала музыка
композитора, с которым Гуно был в плохих отношениях. Когда на следующий
день его спросили, какое место у него было в зале, композитор ответил:
"Мне досталось ужасное место. Впрочем, хороших мест в зале вообще не
было. Везде было...". Закончите фразу двумя словами.

Ответ:
"... слышно музыку".

Источник:
Музыканты. - М., 1990. - С. 106.

Автор:
Алексей Бигдан

Тур:
ЧГК. Четвертый тур

Дата:
17-May-2001

Вопрос 1:
По сведениям газеты "Le Monde", данные недавних исследований показывают,
что этот продукт способен повлиять на "степень тревоги и душевное
спокойствие". В нем обнаружены вещества, относящиеся к группе
амфетаминов, один антидепрессант, а также анандамид, вызывающий
"обострение ощущений и эйфорию". Данные качества позволили журналистам
назвать этот продукт "идеальным слабым наркотиком". А с помощью чего
некое животное делало заказ на этот продукт в известной стихотворной
сказке?

Ответ:
С помощью телефона.

Комментарий:
Речь идет о шоколаде; вспомните сказку К. Чуковского "Телефон".

Источник:
"Пробудитесь!", 1998, N 11.

Автор:
Юрий Четвериков

Вопрос 2:
Юмористы газеты "Потеха" считают, что Баба-Яга летала на ступе именно
этой иностранной автомобильной марки. Назовите эту марку.

Ответ:
"ЯГУар".

Источник:
"Потеха", 2001, N 15.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 3:
Какое животное, привезенное европейцами на Таити, местные жители назвали
"свиньей с зубами на голове"?

Ответ:
Корову.

Источник:
Рассылка сервера "Городской кот": "Знаете ли Вы, что..." от 26.02.01 г.

Автор:
Вадим Данько

Вопрос 4:
В средневековой Испании дворяне могли иметь так называемые "черные" и
"белые" шпаги. "Белые" использовались для войны. А для чего
использовались "черные"?

Ответ:
Для дуэлей.

Источник:
Рассылка сервера "Городской кот": "Знаете ли Вы, что..." от 28.02.01 г.

Автор:
Вадим Данько

Вопрос 5:
Персонаж одного из произведений фантастов Олди по имени Ли Иньбу
напоминал рогатого медведя. Вероятно, поэтому писатели не удержались и
прокомментировали эпизод, в котором этот персонаж постучал в калитку
дворца Владыки ада Яньло фразой из известного советского мультфильма,
изменив в ней одно слово. Закончите тремя словами эту измененную фразу:
"Яньло, ...".

Ответ:
"... открывай, медведь пришел!".

Источник:
Г.Л. Олди. Мессия очищает диск. - М.: ЭКСМО, 1997.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 6:
Как-то известного венского композитора Густава Малера,
председательствовашего на конкурсе вокалисток, спросили, правда ли, что
одна из бесталанных фавориток императорского двора чуть не победила на
конкурсе. "Это чистая правда", - ответил председатель, - "за нее была
практически вся комиссия, но ей не хватило только одного голоса". Чьего
голоса?

Ответ:
Ее собственного.

Источник:
Музыканты. - М., 1990. - С. 165.

Автор:
Алексей Бигдан

Вопрос 7:
Необходимость прибегнуть к этому действию считается грубейшим браком в
работе телохранителей. Назовите это действие.

Ответ:
Стрельба.

Источник:
"XXL", 2001, N 4.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 8:
В 1990 г. власти городка Эмпайр (Калифорния) запретили сказку о Красной
Шапочке: на обложке книжки, поступившей в школьные библиотеки городка, в
корзинке у Красной Шапочки среди гостинцев бабушке явственно
просматривался предмет, весьма характерный для Франции. Школьный совет
счел это недопустимой пропагандой. Какой же предмет вызвал столь бурную
реакцию?

Ответ:
Бутылка вина.

Источник:
"Наука и жизнь", 2001, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 9:
Благодаря одному из известнейших русских полководцев, мы узнали, что у
ЭТОГО ограниченные умственные способности. Мы не спрашиваем, что ЭТО,
назовите популярную "классическую" массу ЭТОГО.

Ответ:
Девять граммов.

Комментарий:
Вспомните фразу А. Суворова "Пуля - дура, штык - молодец".

Автор:
Татьяна Данько

Вопрос 10:
На состоявшемся недавно первом конкурсе "Мисс Украина в Интернете -
2001" лучшую из участниц определяли голосованием среди посетителей
сайта, специально открытого для этого конкурса. Победительницей стала
школьница Наталья Гоций, получившая серебряную корону. Нарисуйте символ,
венчавший эту корону.

Ответ:
"@".

Источник:
"Факты", 5.05.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 11:
Как рассказывал Юрий Сенкевич, на борту лодки "Ра" жил селезень,
которого экипаж обнаружил среди продовольственных запасов, решил
сохранить смельчаку жизнь и дал ему имя отважного сказочного морского
путешественника. Как же назвали селезня?

Ответ:
Синдбад-мореход.

Источник:
"Караван историй", 2000, N 5.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 12:
В бухгалтерии этим словом французского происхождения называют такое
ведение дел, при котором каждая операция регистрируется немедленно после
ее совершения. Но это слово часто употребляем и мы с вами, говоря о
ткани или о чем-то, что в полном порядке. Назовите это слово.

Ответ:
Ажур.

Источник:
Современный словарь иностранных слов. - СПб.: Дуэт, 1994. - С. 23.

Автор:
Станислава Бардушко

Тур:
Брэйн-ринг

Вопрос 1:
Что мусульмане называют "благородной книгой"?

Ответ:
Коран.

Источник:
В. Ян. Чингиз-Хан.

Автор:
Антон Водотыко

Вопрос 2:
"Ветеринар" по-чукотски - "кора-доктор". Переведите с чукотского слово
"кора".

Ответ:
Олень.

Источник:
Рассылка сервера "Городской кот": "Знаете ли Вы, что..." от 28.02.01 г.

Автор:
Вадим Данько

Вопрос 3:
"По сравнению с потрясающей историей алчного истребления ИХ многие
другие жестокости, совершенные современным человеком, кажутся довольно
безобидными". О каких животных так писал известный канадский
исследователь Фарли Моуэт в книге "Трагедии моря"?

Ответ:
О китах.

Источник:
Энциклопедия для детей. Т. 2. Биология. - М.: Аванта+, 1999. - С. 686.

Автор:
Алина Дементий

Вопрос 4:
Среди английских пословиц можно найти много аналогичных русским.
Например, англичане говорят: "Четыре глаза видят больше, чем два", а мы
говорим: "Ум хорошо, а два лучше". А что мы говорим в том случае, когда
англичане говорят: "Запирать дверь конюшни после того, как лошадь
украдена"?

Ответ:
"Махать кулаками после драки".

Автор:
Ольга Квашина

Вопрос 5:
Согласно сообщению, сделанному в юмористической передаче, депутаты
Российской Государственной Думы никак не могут пройти третий уровень...
Какой компьютерной игры?

Ответ:
"Doom", естественно.

Источник:
Телепередача канала НТВ "Тушите свет", эфир 1.03.01 г.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 6:
Назовите самую престижную, по мнению острословов, работу, на которую в
России всегда можно было устроиться только по родству.

Ответ:
Царь.

Источник:
"О'кей", 1998, N 63.

Автор:
Ольга Неумывакина

Вопрос 7:
С июня 1717 г. и по сей день обряд посвящения в Великую Масонскую Ложу
Англии завершает прикосновение молотка Мастера к циркулю и возглас:
"Дайте свет свободному, ищущему правду...". Кому? Ответ дайте на русском
языке.

Ответ:
Каменщику.

Источник:
"НЛО", 1998, N 12.

Автор:
Михаил Рогачев

Вопрос 8:
Енос - 905, Каинан - 910, Малелеил - 895, Иаред - 962, Мафусал - 969,
Ламех - 777. Назовите единицу измерения.

Ответ:
Лет жизни.

Источник:
Библия, Бытие, глава 5.

Автор:
Юрий Четвериков

Вопрос 9:
Англо-русский словарь дает такие значения этого слова: "западный ветер",
"легкий ветерок", "майка-сетка", "ткань". Все эти значения, кроме
"майка-сетка", есть у этого слова и в русском языке. Также это слово в
русском языке имеет значение: "лакомства", "сладости". Назовите это
слово.

Ответ:
Зефир.

Источник:
Оксфордский англо-русский словарь.

Автор:
Алина Ялдина

Вопрос 10:
По мнению С. Сандберга, жизнь - как ЭТО: вы снимаете слой за слоем и
иногда плачете. Назовите ЭТО.

Ответ:
Луковица.

Источник:
"Сегодня", 5.05.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 11:
Украинское общество охраны птиц проводит своеобразную лотерею. Ее
участники должны выслать в адрес организаторов карточку с указанием дня
появления ласточек в данной местности. В результате розыгрыша победители
получат магнитофонные кассеты с записью... Чего?

Ответ:
Птичьих голосов.

Источник:
"Комсомольская правда", 4.05.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 12:
Корабли знаменитой экспедиции Фернандо Магеллана исхитрились пересечь
этот океан, ни разу не попав в шторм. О каком океане идет речь?

Ответ:
О Тихом.

Комментарий:
Поэтому Магеллан и дал ему такое название.

Источник:
"Комсомольская правда", 26.01.01.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 13:
Закончите анекдот. Женщина жалуется подруге:
   - Дома спасу нет от мышей.
   - А разве твой кот их не ловит?
   - Вот именно: он их ловит во дворе...

Ответ:
"... и в дом приносит".

Источник:
"Факты", 28.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 14:
Словом "курцхаар" называют короткошерстную породу собак, выведенную в
Германии. Кстати, переведите с немецкого слова "курц хаар".

Ответ:
"Короткая шерсть" ("короткий волос").

Источник:
СЭС, 1982. - С. 684.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 15:
Что Жюль Верн называл "краем Роб Роя"?

Ответ:
Шотландию.

Источник:
Ж. Верн. Дети капитана Гранта. - М.: Государственное издательство
детской литературы, 1956. - С. 22.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 16:
Закончите одним словом ответ школьника: "Тевтонские рыцари полностью
оправдали свое прозвище "псы", погибнув смертью...".

Ответ:
"... Муму".

Источник:
"Арт-мозаика", 2000, N 43.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 17:
В колоде карт "Командирские" масти карт обозначены следующим образом:
пики - Военно-морской флот, трефы - авиация, бубны - ракетные войска,
червы - бронетанковые войска. А какие карты имеют вид офицеров
воздушно-десантных войск и морской пехоты?

Ответ:
Джокеры.

Источник:
С. Смирнов, И. Овчинников, В. Волков. Карты командирские подарочные
игральные. Комплект 58 карт. 1997.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 18:
Закончите стихотворение Бориса Заходера "Строители":
   "Пусть не сердятся родители,
   Что измазались строители,
   Потому что тот, кто строит, -
   Тот чего-нибудь да стоит!
   И неважно, что пока
   Это - домик..."

Ответ:
"... из песка!"

Источник:
Л. Назарова. Спутник букваря. - М.: Просвещение, 1980. - С. 38.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 19:
В одной из русских сказок упоминаются бабушка-старушка, внучка-хохотушка
и курочка-клохтушка. А как в сказке называли мышку?

Ответ:
Мышка-норушка.

Источник:
Книга для чтения 1 класса. - М., 1980. - С. 19.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 20:
Почему известный преступник-взломщик сейфов начала XX века Казимир
Ястржембский получил кличку "Адмирал Нельсон"?

Ответ:
У него не было одного глаза.

Источник:
Л. Шейнин. Записки следователя. - М.: Советский писатель, 1968. - С.
204.

Автор:
Максим Евланов

Вопрос 21:
Какой закон был сформулирован в III книге ньютоновских "Начал", которая
называется "О системе мира"?

Ответ:
Закон всемирного тяготения.

Источник:
И. Пригожин, И. Стенгерс. Порядок из хаоса. - М.: Прогресс, 1986. - С.
40.

Автор:
Максим Евланов

