Чемпионат:
"Краматорськi вечорницi-98" Молодежный

Дата:
11-Apr-1998

Тур:
1 ТУР

Вопрос 1:
Впервые в российской истории была вычеканена медаль не "За победу..."
или "За взятие...", а "За защиту..." именно этого города. Полвека спустя
была выпущена юбилейная медаль, а спустя еще 37 лет учреждена третья,
названная уже "За оборону..." А какого города?

Ответ:
Севастополя.

Автор:
Александр Мельников


Вопрос 2:
Что, по мнению Станислава Ежи Леца, должны сделать мысли, чтобы их стали
облагать пошлиной?

Ответ:
перейти границы.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 3:
Лидер Украинской национальной ассамблеи Олег Витович считает, что одну
из улиц Киева следует назвать именем Хрущева. За что же представитель
радикальной национальной партии хочет оказать такую честь бывшему
первому секретарю ЦК КПСС?

Ответ:
за передачу Крыма Украине.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 4:
Утверждают, что эта игра имеет некий тайный смысл. Ее название и
некоторые термины связаны как с господом богом, так и с дьяволом.
Количество принадлежностей в этой игре почти равняется количеству дней в
лунном месяце, и их используют для гадания. Что это за игра?

Ответ:
домино.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 5:
Ричард Бах писал: "То, что гусеница называет концом света, мудрец
называет..." Как?

Ответ:
бабочкой.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 6:
После того, как в 1947 году американский бизнесмен Кнехт Арнольд
пролетел в своем самолете над штатом Вашингтон и после посадки поделился
своими впечатлениями об увиденном, мир обогатился новым понятием,
которое до сих пор не сходит с газетных страниц. Назовите его.

Ответ:
летающие тарелки.

Автор:
Руслан Проскурин


Вопрос 7:
Роджер ван Оих пишет, что всякий раз, когда ему приходится работать с
представителями этой сферы, весьма престижной в наши дни, его поражает,
что они говорят о своей работе как водопроводчики. Представители какой
сферы, по мнению Оиха, относятся к основному своему средству
производства, как к воде?

Ответ:
финансисты (банкиры).

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 8:
Во время гражданской войны в США так называли правительственных
чиновников, уполномоченных следить за боевым духом войск, а спустя более
чем полвека это слово стало очень популярным в Советской России.
Назовите его.

Ответ:
комиссар.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 9:
Чаще всего здесь используется знак вычитания, реже -- знаки деления и
сложения. А знак умножения используется только один раз, да и то не
всегда. А где?

Ответ:
в записи шахматной партии.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 10:
С 1844 по 1939 год подобным образом были отмечены три европейские
столицы и еще один населенный пункт в Европе, с которым это произошло
четырежды. Кроме того, подобной чести были удостоены четыре европейских
государства, причем одно из них -- дважды. Замечу, что это -
единственное государство, чья столица также входит в этот список.
Назовите это государство.

Ответ:
Франция (названия элементов в таблице Менделеева).

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 11:
Когда российский промышленник Савва Морозов давал в конце прошлого века
объявления в английских газетах о найме на работу инженеров, то, помимо
профессиональных, он требовал наличия еще одних навыков, присущих в то
время в основном англичанам. Делал он это с целью распространения этого
в России. Что же должны были уметь английские инженеры?

Ответ:
играть в футбол.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 12:
Владимир Маяковский. Отрывок из поэмы "Война и мир": "Пятый день в
простреленной голове поезда накручиывают за изгибом изгиб. В гниющем
вагоне на сорок человек четыре..." А четыре чего, если их первоначально
было в двадцать раз больше?

Ответ:
ноги.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 13:
Пушкин создал это в 1821 году, Лермонтов -- в 1829, Лев Толстой -- в
1872. Кроме того, в середине шестидесятых годов нашего века и в 1996
году два их соотечественника сделали это в иной форме, причем первый в
своем варианте изменил пол. Что же они создали?

Ответ:
"Кавказский пленник".

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 14:
Православная церковь отказывается освящать брак между мужчиной и
женщиной, не состоящими в браке, если они принимали совместное участие в
обряде, проводимом православной же церковью. Назовите этот обряд.

Ответ:
крещение.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 15:
После рекордного падения индекса Доу-Джонса на Нью-Йоркской фондовой
бирже 19 октября 1987 года, которое повлекло за собой разорение многих
держателей акций, руководитель психиатрической клиники при Стенфордском
университете Дэвид Спигел мрачно шутил: "Хорошая новость - у нас теперь
будет много пациентов..." А какая, по его мнению, была плохая новость?

Ответ:
"... им будет нечем платить".

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 16:
В долине Сиддим пять городов погрузились в Мертвое море. Среди них были:
Адма, Зебоим, Зоар. Назовите два оставшихся.

Ответ:
Содом и Гоморра.

Автор:
Руслан Проскурин


Тур:
2 тур

Вопрос 1:
950 -- 1015, 978 -- 1054, 1595 -- 1657, 1632 -- 1709, 1856 -- 1916, 1867
-- 1934, 1814 -- 1861. А какие числа с недавних пор соответствуют людям,
годы жизни и смерти которых приведены?

Ответ:
1,2,5,10,20,50,100 (гривен).

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 2:
Попытка президента Грузии Эдуарда Шеварднадзе заменить в дипломатическом
протоколе это изделие, производимое в одном из соседних с Грузией
государств на аналогичное грузинского производства провалилась. Что это
за изделие и где оно производится?

Ответ:
армянский коньяк.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 3:
Древние готы имели обыкновение обсуждать государственные дела дважды.
Один раз - так же, как это делается сейчас повсеместно - дабы не
погрешить в точности. А что они делали перед вторым обсуждением, дабы не
утратить силы выражения?

Ответ:
напивались.

Автор:
Руслан Проскурин


Вопрос 4:
Это английское слово, дословно переводящееся как "крестный отец",
"покровитель", в последние годы вытеснило из нашего лексикона ставшее
нарицательным имя древнего римлянина. Что это за слово?

Ответ:
спонсор.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 5:
За всю историю такое случалось только четыре раза: режиссер Луис Бунюэль
сделал это в 1970 году, Марлон Брандо - в 1973 году, а Джордж Си Скотт
совершил это даже дважды: в 1962 и 1970 годах. Что же сделали эти люди?

Ответ:
отказались от премии "Оскар".

Автор:
Александр Мельников


Вопрос 6:
В 1954 году на острове Калимантан на берегу реки Каян охотники из
племени даяков устроили большую охоту, из-за которой малайцы-мусульмане
в городе, расположенном ниже по течению, не могли пользоваться водой из
реки и, в связи с этим, объявили войну даякам. Кто же был объектом
охоты?

Ответ:
дикие свиньи.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 7:
Регби и бадминтон получили свои названия по городам. А какой вид спорта
получил свое название от географического объекта, не являющегося
населенным пунктом?

Ответ:
альпинизм.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 8:
В центре бельгийского города Остенде свалился 12-метровый столб, едва не
задев проезжающий автомобиль. Экспертиза показала, что основание столба
было изъедено кислотами и солями. Назовите виновников этого.

Ответ:
собаки.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 9:
По приказу Наполеона для солдат, долго находящихся в походе, было
разработано дезинфицирующее средство с троекратным защитным эффектом -
лечебным, гигиеническим и освежающим. Ничего лучше не было придумано и
через сто лет, поэтому в 1913 году на всемирной выставке в Париже это
средство получило Гран-при. Дошло оно и до наших дней. Под каким
названием оно выпускается у нас?

Ответ:
одеколон "Тройной".

Автор:
Александр Мельников


Вопрос 10:
Этот город, расположенный в одной из южных областей Украины, приковывал
к себе большое внимание чуть больше двухсот лет назад. А свое название
он получил по имени одного из сыновей библейского Авраама, который дал
начало многочисленному ныне народу. Что это за город?

Ответ:
Измаил.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 11:
Когда выходил первый сборник стихов американского поэта Эдварда Эстлина
Каммингса, в его фамилии была допущена опечатка, которую поэт сохранил
во всех последующих сборниках. Она нисколько не влияла на правильное
прочтение его фамилии, но позволяла бы легко выделить ее в списке других
фамилий. В чем же заключалась опечатка?

Ответ:
фамилия была напечатана с маленькой буквы.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 12:
Один из первых документов, регламентировавших ЭТО, составил граф
Шатовильер по заказу аристократического жокей-клуба. Разработан он был
на основании традиций и рукописных правил и подписан более чем ста
аристократами, известными своей щепетильностью. На его основе были
созданы подобные документы в других странах, в том числе и в России. А о
чем шла речь в этом документе, если оперная певица двора Людовика XIV
госпожа Мопен рискнула проделать ЭТО однажды с тремя кавалерами
одновременно?

Ответ:
о дуэли.

Автор:
Александр Мельников


Вопрос 13:
Когда актеру Игорю Ильинскому, в числе ролей которого были бюрократы
Бывалов в "Волге-Волге" и Огурцов в "Карнавальной ночи", предложили в
60-х годах сыграть комедийную роль несколько иного плана, чем две
вышеназванные, хотя в чем-то и созвучную его роли в "Волге-Волге", он
отказался, сославшись на возраст. А кто, благодаря его рекомендациям,
прославился в этой роли?

Ответ:
Евгений Моргунов (Бывалый).

Автор:
???


Вопрос 14:
На его левой части было написано "Сей вожделенный вестник", на правой -
"От бога сим токмо получен", на передней - "Детская утеха", на задней
- "Принесла могущественный мужеской триумф". А чьим предком по мужской
линии его принято считать?

Ответ:
Российского флота (ботик Петра I).

Автор:
Александр Мельников


Вопрос 15:
Это слово мы употребляем по отношению к некоторым животным и
транспортным средствам. А вот в "Словаре иностранных слов" Бурдона и
Михельсона, вышедшем в 1871 году, было и следующее объяснение этого
слова: "Человек, унижающий себя из видов корысти, низкий человек".
Сейчас это значение устарело. Правда, в 1928 году один советский
писатель употребил его по отношению к человеку, но отнюдь не из-за его
моральных качеств. Что это за слово?

Ответ:
амфибия.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 16:
В 1924 году в Казанском сельхозинституте выбирались две королевы
красоты. А в чем было их коренное различие, если этому придает большое
значение большинство наших мужчин?

Ответ:
в цвете волос (блондинки и брюнетки).

Автор:
Владислав Пристинский


Тур:
3 тур

Вопрос 1:
29 мая 1956 года на Роуз-стрит впервые состоялось выступление группы в
таком составе: Эдвард Гриффит - гитара и вокал; Род Дейвис - банджо;
Пит Шоттон - стиральная доска; Найджел Уолли и Айвен Шоттон - ящики
из-под чая. Назовите еще одного участника группы, который играл на
гитаре и пел.

Ответ:
Джон Леннон.

Автор:
Руслан Проскурин


Вопрос 2:
Лев Толстой считал, что заканчивать роман подобным образом - то же
самое, что закончить похождения героя его пленом у жестоких разбойников.
О чем он так писал?

Ответ:
о браке.

Автор:
неизвестен


Вопрос 3:
Что, по мнению итальянских полицейских, означает тот факт, что оба
владельца автомобилей, попавших в аварию, уходят в разные стороны, не
дожидаясь полицейских и не предъявляя друг другу никаких претензий?

Ответ:
то, что оба автомобиля украдены.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 4:
В 1524 году этого титула был удостоен Васко да Гама. С середины прошлого
века на протяжении почти ста лет его носили исключительно британцы,
среди которых были Каннинг, Элджин, Лоуренс, Керзон. А в конце 20-х
годов нынешнего века его пытался присвоить один мелкий служащий, живший
в приморском городе. Назовите эту должность.

Ответ:
вице-король.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 5:
В толпе к актеру Альберто Сорди подошла старушка и спросила: "Сеньор
Сорди, не могли бы вы дать автограф старой женщине?". "С удовольствием",
- ответил актер. А какой вопрос задал галантный Сорди?

Ответ:
"А где эта старая женщина?"

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 6:
В КНДР их можно условно разделить на фундаментальные, периодические,
сезонные, квартальные, месячные, промышленные, сельскохозяйственные и
внешнеполитические. Встретить их можно практически везде, даже высоко в
горах. О чем идет речь?

Ответ:
о лозунгах.

Автор:
Александр Мельников


Вопрос 7:
Кто в городе Френг Лик Спрингс (штат Индиана) по пятницам, приходящимся
на 13-е число, обязан носить колокольчики?

Ответ:
черные кошки.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 8:
Сейчас их число составляет 88. 47 из них получили свои имена около 4.5
тысяч лет назад. Часть из них мы видели, об остальных знаем понаслышке.
О чем идет речь, если примерно седьмая часть из них периодически
упоминается в прессе?

Ответ:
о созвездиях.

Автор:
Руслан Проскурин


Вопрос 9:
Из-за какой особенности поведения Геракл избрал своей священной птицей
грифа, а не орла или сову?

Ответ:
гриф никого не убивает.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 10:
Когда во время охоты в Африке один местный житель спросил Хемингуэя, как
ЭТО впоследствии будут использовать, писатель ответил: "По обычаям
нашего племени, мы дарим их самым богатым друзьям. Это очень волнующее
событие, и после него порой за некоторыми нашими соплеменниками гоняются
люди с незаряженными пистолетами". О чем спросили Хемингуэя?

Ответ:
о рогах.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 11:
Доктор украинской народной медицины Наталья Зубицкая утверждает, что
этот продукт обладает желчегонным действием. А украинская же поговорка
говорит, что он теряет свом интеллектуальные качества при отсутствии
другого продукта. О чем идет речь?

Ответ:
о сале.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 12:
После того, как эти мероприятия прошли в Германии, Гитлер решил, что в
следующий раз они должны состояться в Японии. Надо отдать должное
предвидению фюрера: они состоялись в намеченных местах, но одно на 24, а
другое - на 32 года позже первоначального срока. Назовите города, где
это произошло.

Ответ:
Токио, Саппоро.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 13:
Недавно, выступая во французском парламенте, британский премьерминистр
Тони Блэр сказал, что был бы очень рад приехать в Париж 14 июля 1998
года и посетить финальный матч Чемпионата мира, особенно если там будут
играть сборная Англии и еще одна сборная. Какую же еще сборную, близкую
своему сердцу, назвал британский премьер, задев тем самым французских
парламентариев?

Ответ:
Шотландии.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 14:
В 1642 году после раскрытия заговора Сен-Мара, собиравшегося убить
кардинала Ришелье, по настоянию последнего Людовик XIII отправил в
ссылку заговорщиков Тилладе, Лассаля, Эссара и еще одного давнего врага
кардинала, почти двадцать лет занимавшего важный пост при дворе. Многим
из вас он знаком по вольному пересказу событий, происходивших примерно
за 15 лет до заговора Сен-Мара. Кто он?

Ответ:
де Тревиль.

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 15:
Эта страна расположена на нескольких полуостровах и множестве (более
400) маленьких островков, из которых лишь 90 обитаемы. Ее площадь всего
44 тысячи квадратных километров, зато береговая линия весьма протяженна
и равна приблизительно шестой части окружности Земли. Во всем мире
известна история представителя королевской семьи этой страны, жившего
около 1000 лет назад. Написана она была спустя почти 600 лет после его
смерти жителем другой страны, которую сам вельможа посетил после весьма
опасного путешествия. В какой стране жил этот знатный человек?

Ответ:
Дания (Гамлет).

Автор:
Владислав Пристинский


Вопрос 16:
Художественный редактор одного рекламного агентства, следуя принципу
"все гениальное -- просто", поступил так: символ фирмы-заказчика он
раскрасил во все цвета радуги ("они первыми стали работать с цветной
графикой"), дорисовыванием листа особо выделил зеленый цвет (основной).
А что он сделал для того, чтобы не оставалось сомнений, что это не вишня
и не помидор?

Ответ:
"надкусил" яблоко ("Apple computer company").

Автор:
Александр Мельников

