Чемпионат:
V чемпионат МАК "Что? Где? Когда?"

URL:
/znatoki/boris/reports/199401MAK.html

Дата:
00-000-1994

Тур:
1

Вопрос 1:
Цвет этих звезд может быть голубым, розовым, фиолетовым, пурпурным,
белым. Чаще всего их можно увидеть поздним летом и ранней осенью.
Назовите их.

Ответ:
Это астры. 

Рейтинг:
34/120

Вопрос 2:
В 1911 году американец Роберт Пири сделал оборот вокруг своей оси и
таким образом выполнил все необходимые условия для того, чтобы стать
членом этого лондонского клуба. Что же это за клуб?

Ответ:
Лондонский клуб кругосветных путешественников. 

Рейтинг:
36/120

Вопрос 3:
Всего в трех словах римский сатирик Ювенал выразил суть политики
Рима по отношению к своему народу. А мы привыкли приписывать их толпе.
Назовите эти слова.

Ответ:
"Хлеба и зрелищ". 

Рейтинг:
3/120

Вопрос 4:
По-испански ящерица - "лагарто". А какая ящерица получится, если
перед этим словом поставить артикль?

Ответ:
El lagarto - аллигатор. 

Рейтинг:
40/120

Вопрос 5:
В полицейском участке был измерен его рост - 72 стандартные
измерительные единицы, окружность головы - 30 единиц, длина носа - 2.5
единицы. Эти данные позволили ошибочно идентифицировать его как
знаменитого бандита Красавчика. А как же его звали на самом деле?

Ответ:
Незнайка (цитируется "Незнайка на Луне"). 

Рейтинг:
43/120

Вопрос 6:
Каким образом французы рекомендуют применять отвар водосбора -
лучшее, по их мнению, средство от сварливости?

Ответ:
Набрать в рот и молчать, пока не пропадет охота говорить. 

Рейтинг:
21/120

Вопрос 7:
На фасаде этого громадного здания строки Евангелия от Иоанна: "И
познаете истину, и истина сделает вас свободными". Какое американское
учреждение расположено в этом здании?

Ответ:
Центральное разведывательное управление. 

Рейтинг:
100/120

Вопрос 8:
Есть 4 вида эльфов: саламандры - духи огня, ундины - духи воды,
сильфы - духи воздуха. А как называются духи земли?

Ответ:
По этой классификации - только гномы. 

Рейтинг:
23/120

Вопрос 9:
В 1925 году в американском штате Теннесси состоялось судебное
разбирательство, получившее впоследствии название "обезьяний процесс".
Так в чем же обвиняли на этом процессе школьного учителя Джона Скопса?

Ответ:
В преподавании эволюционной теории Дарвина. 

Рейтинг:
6/120

Вопрос 10:
В ряду тех, кто пытался выразить себя на этой ниве - Олдос Хаксли,
Бернард Шоу, Хемингуэй, Фолкнер, Маяковский. Но успех сопутствовал
лишь последнему из них. Так чем же они все пытались заниматься?

Ответ:
Сочинением рекламных текстов. 

Рейтинг:
103/120

Вопрос 11:
Родоначальниками этой традиции можно считать Каспара, Мельхиора и
Балтазара. А чета Юнгов из Нью-Йорка ради поддержания этой традиции
добровольно рассталась с тем, что могло бы вызвать зависть царя
Соломона и царицы Савской. Так что же именно сделал Джеймс Диллингхем
Юнг?

Ответ:
Продал часы, чтобы купить своей жене рождественский подарок -
роскошные черепаховые гребни (рассказ О.Генри "Дары волхвов").


Рейтинг:
77/120

Вопрос 12:
Одним из результатов перестройки и гайдаровских реформ стало
возникновение большого числа мелких и средних предприятий, каждое из
которых имеет свою особую печать. А где стояла вот такая печать: "Два
креста, три хвоста, дырка с палочкой и четыре запятые"?

Ответ:
На "горячем камне" (из одноименного произведения А.Гайдара).


Рейтинг:
80/120


Тур:
2

Вопрос 1:
Основатель Скотланд-Ярда сэр Роберт Пил и не подозревал, что его
имя войдет в историю. А как именно?

Ответ:
Краткое имя сэра Роберта - Бобби - стало прозвищем английских
полицейских. 

Рейтинг:
41/120

Вопрос 2:
Для Испании, Италии, Польши и Португалии - 4 октября 1582 года. Для
Египта - 17 сентября 1928 года. Обе эти даты знаменовали окончание. А
чего именно?

Ответ:
Летоисчисления по юлианскому календарю. 

Рейтинг:
38/120

Вопрос 3:
Одна западногерманская фирма предлагает оригинальную услугу - сдает
овец напрокат. Спрос устойчивый, хотя и сезонный. Овцы чувствуют себя
хорошо. А как используют овец?

Ответ:
Вместо газонокосилок - там, где использование машин для стрижки
газонов затруднено или запрещено. 

Рейтинг:
56/120

Вопрос 4:
Какое событие, ранее происходившее 4 марта следующего за високосным
года, теперь происходит 20 января?

Ответ:
Инаугурация - вступление в должность президента США. 

Рейтинг:
63/120

Вопрос 5:
Одуванчик, гвоздика, мать-и-мачеха, цветки льна и картофеля, белая
кувшинка. Соловей, жаворонок, кукушка, иволга, скворец, воробей.
Использовать можно любой из этих двух перечней. Для чего?

Ответ:
Для определения времени; и цветы, и птицы перечислены в порядке их
утреннего пробуждения. 

Рейтинг:
26/120

Вопрос 6:
Представьте, что вы купили лотерейные билет, вскрыли обертку,
развернули вкладыш и прочли: "Аллегри", - что по-итальянски означает
"будьте веселы". А что будет написано на таком же билетике, купленном
в наше время?

Ответ:
"Билет без выигрыша". 

Рейтинг:
2/120

Вопрос 7:
На протяжении своей жизни она меняет шесть рабочих профессий:
уборщица, нянька, кормилица, грузчик, строитель, добытчик. Назовите
ее.

Ответ:
Рабочая - и только рабочая - пчела. 

Рейтинг:
30/120

Вопрос 8:
Имя нимфы, 7 лет державшей в плену Одиссея, можно перевести как
"скрывать, покрывать, хранить". Назовите известное произведение,
которое может получиться, если к имени нимфы добавить отрицательную
приставку.

Ответ:
Нимфа Калипсо, приставка "апо", Апокалипсис - откровение. 

Рейтинг:
34/120

Вопрос 9:
Цитата из рекомендации: "Заткните уши ватным тампоном, а глаза
прикройте рукой. Кто-то из членов семьи должен быть рядом. Лучше
использовать фирменный шампунь, а вытирать лучше потрепанным
полотенцем, можно подсушить феном". Так что же именно, по этой
инструкции, следует вытирать полотенцем или сушить феном?

Ответ:
Собачью или кошачью шерсть - дана цитата из инструкции для мытья
собак. 

Рейтинг:
23/120

Вопрос 10:
К римлянам он пришел от греков. Особенно был моден при Нероне.
Ученым он помог описать более 900 видов насекомых и мелких животных.
Ему посвящены музеи. Назовите его.

Ответ:
Янтарь. 

Рейтинг:
86/120

Вопрос 11:
В американском городке Александрии (штат Вирджиния) у церкви
баптистской общины находится стоянка автомашин "только для верующих".
Рядом - плакат, который грозит нарушителям вполне определенным
наказанием. Каким именно?

Ответ:
"Нарушители будут окрещены". 

Рейтинг:
93/120

Вопрос 12:
У Льва Давидовича Ландау была шутливая, созданная в едином ключе
классификация наук, в которой естественные науки он, естественно,
назвал естественными. А какие названия дал Ландау наукам гуманитарным
и наукам математическим?

Ответ:
Науки неестественные и сверхъестественные, соответственно.


Рейтинг:
101/120


Тур:
3

Вопрос 1:
Собака, кошка, лев, кобра, крокодил, рыба. И это - далеко не полный
перечень. Его, в частности, можно дополнить названиями драгоценного
камня и цветка. Если вы вспомните название цветка, то без труда
догадаетесь, что это за перечень.

Ответ:
Цветок - лотос, а перечислены названия поз хатха-йоги. 

Рейтинг:
100/119

Вопрос 2:
По одним источникам считается, что понятие отрицательного числа
возникло у индийцев в VI-XI веках. Согласно другим источникам
отрицательные числа изобрел в 1202 году итальянский купец Пизано. Что
он ими обозначал?

Ответ:
Свои долги - и только долги. 

Рейтинг:
42/119

Вопрос 3:
Гармония, почтение, чистота и тишина - с каким продуктом
ассоциируются у вас эти четыре принципа некоего действа?

Ответ:
Чай, имеется в виду чайная церемония. 

Рейтинг:
50/119

Вопрос 4:
В различных источниках даются разные переводы этого финского слова,
в частности: "безлесная плоская вершина", "враждебная зона",
"бесплодная земля". В несколько измененном виде это слово вошло в
русский язык. Что это за слово?

Ответ:
Тундра. 

Рейтинг:
56/119

Вопрос 5:
В 1722 году в Лондоне были организованы пожарные бригады, которые
начинали бороться с огнем только в том случае, если на здании был
особый пожарный знак. Кто же организовал столь специфическую пожарную
службу?

Ответ:
Страховые компании. 

Рейтинг:
50/119

Вопрос 6:
В книге Дубровина "Английские и русские пословицы и поговорки" дан
дословный перевод английской пословицы: "Если ляжешь с собаками, то
встанешь с блохами". Какой аналог среди русских пословиц нашел автор
этой книги?

Ответ:
"С кем поведешься, от того и наберешься". 

Рейтинг:
4/119

Вопрос 7:
Латинизированное имя средневекового математика родом из Хорезма
дало название одному из основных понятий в программировании. Какому
же?

Ответ:
"Родом из Хорезма" - аль-Хорезми - алгоритм. 

Рейтинг:
2/119

Вопрос 8:
В 1992 году 200-летний юбилей лорда морского министра
Великобритании пышно отметили... во Франции. Ведь именно французы
являются рекордсменами Европы - до 115 на душу населения (тогда как у
англичан этот показатель - лишь 72). Почему британского морского
министра так чтут во Франции, вы догадаетесь, если вспомните его
фамилию.

Ответ:
Джон Монтегю Эрл оф Сэндвич дал имя холодной закуске. 

Рейтинг:
109/119

Вопрос 9:
Со временем он может превратиться в бурый, из бурого - в мягкий, из
мягкого - в твердый. А как он называется до того, как станет бурым?

Ответ:
Торф. 

Рейтинг:
91/119

Вопрос 10:
Один школьный учитель на вопрос, сколько у него в классе учеников,
сказал: "Я вам отвечу в шестеричной системе. У меня в классе 24
мальчика и 32 девочки". Сколько же всего детей в классе? Ответ дайте в
той же шестеричной системе.

Ответ:
100 (или 36 в десятеричной). 

Рейтинг:
39/119

Вопрос 11:
Первый раз этот запрет был наложен во время правления Екатерины II
- из-за возможной параллели Петр III - Павел I. Второй раз - во время
правления Александра I - из-за щекотливой темы отцеубийства. Так что
же было запрещено?

Ответ:
Пьеса Шекспира "Гамлет". 

Рейтинг:
62/119

Вопрос 12:
Во французском языке слово "фу" имеет два значения - шахматный
слон и дурак. Однажды великого шахматиста Алехина попросили
прокомментировать партию, в которой два разнопольных черных слона
играли против одной белой ладьи. Партия закончилась вничью. Как
прокомментировал эту партию маэстро?

Ответ:
Подлинные слова Алехина: "Два "фу" против ладьи обычно выигрывают,
но три "фу" - никогда". 

Рейтинг:
89/119


Тур:
4

Вопрос 1:
Он родился на Востоке, вероятнее всего - в Японии. Его первые
экземпляры делались из листьев банана, пальмы и лотоса. Временами он
служил вместо записной книжки. На нем японец подавал нищему милостыню,
на нем принималось лакомство. Назовите его.

Ответ:
Веер. 

Рейтинг:
2/8

Вопрос 2:
Закончившееся вничью традиционное состязание по гребле между
командами Оксфордского и Кембриджского университетов увеличило, как
минимум, вдвое убытки одной из лондонских газет. А почему?

Ответ:
Газета отпечатала заранее один тираж - с объявлением о победе
Оксфорда, а второй - о победе Кембриджа. 

Рейтинг:
7/8

Вопрос 3:
Когда в 1918 году большевики заключили с немцами Брестский мир,
острословы перефразировали один из самых известных большевистских
лозунгов. Как звучал переделанный лозунг?

Ответ:
"Мир - народам, земля - немцам". 

Рейтинг:
3/8

Вопрос 4:
"Лунные собаки", "Радуга", "Серебряные жуки"... О какой легенде
идет речь?

Ответ:
О группе "Битлз" - это ее прежние названия или части названий.


Рейтинг:
3/8

Вопрос 5:
Байкальские старожилы уверяют, что дальновидные рыбаки оставляют
невод с уловом на 2-3 часа в воде. Зачем?

Ответ:
Чтобы рыбная молодь ушла через ячейки. 

Рейтинг:
3/8

Вопрос 6:
Считая его одним из двух главных ее драгоценностей, Иоганн Кеплер
давал ему эпитет божественного. Назовите их обоих.

Ответ:
Божественное (золотое) сечение как одна из двух главных
драгоценностей геометрии (вторая драгоценность - теорема Пифагора).


Рейтинг:
9/8

Вопрос 7:
В 1993 году парижский музей Орсэ устроил выставку из 100 живописных
полотен, среди которых были шедевры Моне, Серова, Прянишникова, Руссо,
Левитана, Бакста, Ренуара. Какой принцип был взят за основу при
формировании экспозиции этой выставки?

Ответ:
Все эти полотна были написаны в 1893 году. 

Рейтинг:
8/8

Вопрос 8:
Антон Павлович Чехов видел только два возможных финала для главного
героя любой пьесы. Кто найдет третий, скажет новое слово в
драматургии, считал он. Почему же советские драматурги были вынуждены
искать этот третий выход?

Ответ:
Из-за запрета на свободное ношение оружия - Чехов говорил: "Герой
или женись, или застрелись - третьего не дано". 

Рейтинг:
9/8

Вопрос 9:
Гете говорил, что она "...не знает шуток; она всегда правдива,
всегда серьезна, всегда строга, она всегда права, ошибки и заблуждения
исходят всегда от...". Так кто же, по мнению Гете, всегда прав, и от
кого исходят все ошибки и заблуждения?

Ответ:
Природа и люди. 

Рейтинг:
5/8

Вопрос 10:
Рецептов быть и оставаться счастливым много. Удивительно, но один
и тот же рецепт предложили поэт Гораций и герой Николая Носова Пачкуля
Пестренький. Что это за рецепт?

Ответ:
Ничему не удивляться. 

Рейтинг:
4/8

Вопрос 11:
Владимир Иванович Даль, приводя в своем "Толковом словаре" эту
старую, но широко известную поговорку, поясняет ее словами "как вино".
Имеется в виду "хлебное вино", то бишь самогон. Назовите, пожалуйста,
эту поговорку.

Ответ:
"Пройти огонь, воду и медные трубы": огонь - для закипания, медные
трубы (змеевик) и вода - для охлаждения. 

Рейтинг:
9/8

Вопрос 12:
Однажды Осип Мандельштам написал четверостишие - подражание
древнегреческим эпиграммам:
    - Милая, где ты была?
    - Почивала в объятьях Морфея.
    - Женщина, ты солгала...
    И в последней, четвертой строке поэт аргументированно доказывает
это. Каким образом?

Ответ:
"...В них я покоился сам". 

Рейтинг:
5/8

Тур:
5

Вопрос 1:
Общеизвестно, что бумага изобретена в Китае. К изобретению этого
вида бумаги приложили руку рыцари храма, что их в конце концов и
погубило. Изобретение сумело пережить своих создателей. В последнее
время бумага этого вида стала использоваться и у нас. Что же это за
бумага?

Ответ:
Вексель. 

Рейтинг:
1/8

Вопрос 2:
В начале века их было 5. Позднее к ним присоединилась еще одна. Их
судьбу решают 4 различные организации. А как получилось, что среди них
оказались 3 шведские и одна норвежская?

Ответ:
До 1905 году Швеция и Норвегия были одним государством (а речь,
конечно же, идет о Нобелевских премиях). 

Рейтинг:
4/8

Вопрос 3:
"Что постигло тебя из хорошего, то - от Аллаха", - сказано в
Коране. "А что постигло из дурного, то...". Продолжите мысль,
сказанную в священной книге мусульман.

Ответ:
"...то - от тебя самого". 

Рейтинг:
3/8

Вопрос 4:
В возрасте 19 лет она стала первой в России женщиной-академиком. И
причиной тому - ее замечательная голова. Назовите ее.

Ответ:
Мари Анн Колло и созданная ею голова "Медного всадника". 

Рейтинг:
1/8

Вопрос 5:
В одном из пятидесяти их 440. Из них Больших - 96, Нижних - 85,
Круглых - 57. Назовите его.

Ответ:
Штат Мичиган и его озера. 

Рейтинг:
3/8

Вопрос 6:
    Шепот, робкое дыханье, трели соловья,
    Серебро и колыханье сонного ручья...
    Именно это стихотворение Афанасия Фета своей по тем временам
"лирической дерзостью" особенно восхитило Льва Толстого. Так в чем
именно, по мнению Толстого, заключалась эта "лирическая дерзость"?

Ответ:
В форме выражения - в стихотворении нет ни одного глагола. 

Рейтинг:
2/8

Вопрос 7:
С недавних пор примерно раз в два года в Зимбабве по распоряжению
властей отлавливают носорогов и срезают им рога. Носороги,
естественно, не испытывают большого восторга от этой операции. А зря!
Почему, как вы думаете?

Ответ:
Браконьеры охотятся на носорогов из-за рогов; таким образом
толстокожих гигантов спасают от истребления. 

Рейтинг:
1/8

Вопрос 8:
В судьбах этих двух людей есть много общего: они тезки, оба пришли
к власти после смерти отцов от рук убийц, оба царствовали около 13
лет. И это - не полный перечень аналогий. О ком идет речь?

Ответ:
О двух Александрах III - Македонском и Романове. 

Рейтинг:
2/8

Вопрос 9:
"Взятие города", "Перед концом", "Белый декабрь", "Буран-конец". А
теперь скажите, с чего конкретно все это начиналось и к чему в
результате пришло?

Ответ:
М.А.Булгакову во МХАТе предлагали все эти названия для пьесы "Белая
гвардия", а остановились на названии "Дни Турбиных". 

Рейтинг:
7/8

Вопрос 10:
Лайет (Бельгия) - убит; Тенар (Франция) - ранен; Кокс (Ирландия) -
убит; Гей-Люссак (Франция) - ранен; Никлес (Франция) - убит; Муассан
(Франция) - ранен. Все они пытались освободить его, но не
предполагали, что он будет вести себя столь агрессивно, поэтому успех
сопутствовал лишь последнему. Назовите освобожденного.

Ответ:
Фтор. 

Рейтинг:
3/8

Вопрос 11:
Этим пользовались и мушкетеры короля, и гвардейцы кардинала. Для
приготовления этого использовали коровье масло, пчелиный воск, корни
некоторых растений и многое другое. Серийный выпуск наладил француз
Герлен. Вероятно, продукцию именно его фирмы можно было увидеть на
столике у Евгения Онегина. В наше время это иногда слегка напоминает
жемчуг. Так о чем идет речь?

Ответ:
О губной помаде. 

Рейтинг:
4/8

Вопрос 12:
По мнению Чаадаева, во Франции мысль высказывают, в Англии
приводят в действие, в Германии переваривают. А как, согласно
Чаадаеву, поступают с мыслью в России?

Ответ:
Никак. 

Рейтинг:
8/8


Тур:
6

Вопрос 1:
Веселка, градовица, ноев завет, покатый мост - назовите все это
одним словом.

Ответ:
Радуга. 

Рейтинг:
2/7

Вопрос 2:
Математик XIX столетия де Морган в ответ на вопрос, сколько ему
лет, сказал: "Мне было X лет в году X2". В каком году родился де
Морган?

Ответ:
В 1806 году. 

Рейтинг:
3/7

Вопрос 3:
    ...Были бараны большие, покрытые длинною шерстью,
    Жирные, мощные в стаде. Руно их, как шелк, волновалось.
    Это строки из "Одиссеи" Гомера в переводе Жуковского. Какую неточность
допустил русский поэт при их переводе?

Ответ:
"...руно их, как шелк" - шелк в Греции времен Гомера известен не
был. 

Рейтинг:
2/7

Вопрос 4:
На Канарских островах часто можно увидеть на склонах гор огромные
гладкие забетонированные площадки. Для чего они служат?

Ответ:
Для сбора пресной воды - к утру на этих площадках оседает роса, по
бетонным желобам она стекает в резервуары, откуда поступает для
орошения бананов и апельсиновых деревьев. 

Рейтинг:
5/7

Вопрос 5:
В начале Второй мировой войны английское военное министерство
отправило с инспекцией на фронт группу гражданских ученых с целью
ознакомиться с проведением военных операций и внести предложения по их
совершенствованию. Комиссия обнаружила, что один из шести рядовых,
входивших в каждый орудийный расчет, ничем не занят. Чем, согласно
уставу, должен был заниматься этот рядовой?

Ответ:
Обслуживать лошадей, т.е. быть ездовым, - со времен первой мировой
войны никто не позаботился изменить с учетом технического прогресса
состав орудийных расчетов. 

Рейтинг:
6/7

Вопрос 6:
Стоя у памятника Ришелье, Петр I сказал, что был бы готов отдать
полцарства за то, чтобы кардинал научил его управлять второй
половиной. Сопровождавший царя французский придворный сказал, что не
советовал бы Петру делать это. Почему?

Ответ:
"Он отобрал бы и Вашу половину". 

Рейтинг:
4/7

Вопрос 7:
Историк Биркин утверждает, что в переводе с английского их девиз
означает "Мы надеемся на Бога". Назовите их давних основных
конкурентов.

Ответ:
"We hope in God" - аббревиатура этих слов дает слово whig - виг, а
главный конкурент либералов-вигов, конечно же, консерваторы-тори.


Рейтинг:
7/7

Вопрос 8:
Зимой казакам-курьерам, особенно в Сибири, вменялось в обязанность
ковырять в носу... Зачем?

Ответ:
Чтобы лошадь могла свободно дышать. 

Рейтинг:
5/7

Вопрос 9:
Одна фигура, расположенная в одной части света, является символом
одного государства; две фигуры, расположенные в другой части света,
являлись символом другого государства; три фигуры, расположенные в
третьей части света, являются символом третьего государства. Каждая из
фигур держит в руках некий предмет. Всего этих предметов 4. Назовите
их.

Ответ:
Факел, серп, молот и кисть (символ труда интеллигента, фигура
которого является частью трехфигурной скульптурной композиции,
символизирующей торжество идей чучхе). 

Рейтинг:
8/7

Вопрос 10:
Под чьим командованием объединились в 1813 году русская,
германская и итальянская армии?

Ответ:
Под командованием Наполеона I Бонапарта - французские армии
получали название по месту, где они действовали. 

Рейтинг:
4/7

Вопрос 11:
Вашингтон Ирвинг утверждает, что существует необычный режущий
инструмент. Он нисколько не притупляется от частого использования,
напротив - делается все острее. Назовите его.

Ответ:
Острый язык. 

Рейтинг:
3/7

Вопрос 12:
Назовите имя того, кто был собеседником Николая Степановича
Петяева, если известно, что последний имеет ученое звание.

Ответ:
Авас, а звание Н.С.Петяева - доцент. 

Рейтинг:
5/7


Тур:
7

Вопрос 1:
Тулуп, шуба и доха. В чем различие между ними?

Ответ:
Тулуп - мех внутрь, шуба - наружу, доха - и внутрь, и наружу. 

Рейтинг:
2/7

Вопрос 2:
"Наш самый ценный минерал", - так было переведено на русский язык
название статьи американского ученого Чарльза Бера. В статье автор
утверждает, что поиски этого минерала в XX веке уже затмили и золотую,
и нефтяную лихорадку, и даже урановый бум. Назовите этот минерал.

Ответ:
Пресная вода. 

Рейтинг:
3/7

Вопрос 3:
В 1766 году их в Москве было 600, в 1782 - 3500, в 1800 - уже 6559.
Каждый обошелся казне в 1 рубль - огромную по тем временам сумму. В
кривых московских переулках они встречались прохожим вдвое чаще, чем
на улицах. Что имеется в виду?

Ответ:
Фонари на столбах. 

Рейтинг:
1/7

Вопрос 4:
Послушайте слова народной полинезийской песни:
    Он вечно убегает,
    Он вечно перед нами,
    Он вечно надвигается,
    Он вечно внушает сомнения,
    Ужас и надежду.
    О чем поется в этой песне?

Ответ:
О горизонте. 

Рейтинг:
7/7

Вопрос 5:
Человек, награжденный орденом, носил через плечо широкую орденскую
ленту, которая имела специальное название. Какое?

Ответ:
Кавалерия. 

Рейтинг:
5/7

Вопрос 6:
По-английски "глаг-глаг", по-китайски "глоб-глоб", по-индонезийски
"крук-крук". А как звучит этот термин, который можно отнести к
метрологии, по-русски?

Ответ:
"Буль-буль". 

Рейтинг:
5/7

Вопрос 7:
В 1942 году голландец ван Меегерен продал в Германию картину де
Хооха "Христос в Эболи". После войны незадачливому продавцу грозил
большой срок за распродажу национального достояния. Однако подсудимый
сообщил суду некий факт, сумев доказать его. В результате срок был
резко снижен - до одного года. За что же был осужден голландец ван
Меегерен?

Ответ:
За подделку подписи художника, так как картина была поддельной.


Рейтинг:
8/7

Вопрос 8:
В 60-е годы в Федеративной Республике Германии в городке
Баденвейлер была установлена памятная доска с надписью, начинавшейся
словами: "Доброму человеку и врачу...". Уважаемые знатоки, попробуйте
продолжить и закончить эту фразу.

Ответ:
"...великому писателю Антону П.Чехову" (род. 29.1.1860 в Таганроге,
умер 15.7.1904 в Баденвейлере). 

Рейтинг:
5/7

Вопрос 9:
Его используют при уплотнении грунта, при штамповке, при ремонте
буровых скважин, при гравировке, выращивании кристаллов, при тушении
пожаров и в целом ряде других случаев. Назовите его.

Ответ:
Взрыв. 

Рейтинг:
4/7

Вопрос 10:
114 метров; 36.1 секунды; 401 раз. Вид спорта, в котором
зафиксированы эти рекорды, можно отнести к военно-прикладным. Назовите
его.

Ответ:
Метание бумеранга - дальность полета, продолжительность полета,
количество возвращений подряд. 

Рейтинг:
4/7

Вопрос 11:
Что должен был сделать древний ассириец перед тем, как прочесть
только что полученное им особо важное письмо?

Ответ:
Разбить "конверт", поскольку древние ассирийцы посылали друг другу
письма на глиняных табличках, закупоренных в такие же глиняные
оболочки-"конверты" (на которых отправители иногда даже ставили
оттиски своих личных печатей). 

Рейтинг:
3/7

Вопрос 12:
Уважаемые знатоки! Назовите хотя бы четыре из семи смертных
грехов.

Ответ:
Зависть, скупость, блуд, чревоугодие, гордыня, уныние, гнев. 

Рейтинг:
2/7

