Чемпионат:
II Одесский марафон (200 вопросов)

URL:
/znatoki/boris/reports/200108Odessa.html

Дата:
18-Aug-2001

Вопрос 1:
[Раздается изображение.]
   Перед вами юмористическая картинка, на которой изображена абсолютно
голая курица. Эта картинка символизирует некую идиому. Чего же нет у
этой курицы?

Ответ:
Ни пуха, ни пера.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 2:
По сообщению английской газеты "Санди таймс", этот процесс стимулирует
мозговую деятельность, а так как слизистая богата всевозможными
рецепторами, то еще и позволяет положительно влиять на общее состояние
организма. Издание советует делать это как минимум минуту-полторы в
день. Тем не менее, один из героев советской литературы нанес себе вред
в результате именно этого процесса. Я не прошу вас назвать этого героя.
Назовите того, кто оказывал ему первую помощь.

Ответ:
Привалов.

Комментарий:
Бриарей ковырялся в носу и сломал палец.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 3:
Редактор телевидения Галина Лучай не планировала карьеры киноактрисы, но
роль, сыгранная ей, вам, безусловно, известна. Мы ничего не можем
сказать вам о фамилии ее героини, хотя определенные предположения
сделать можно. Назовите ее имя и отчество.

Ответ:
Катерина Матвеевна.

Комментарий:
Жена Сухова. Возможно, ее фамилия - Сухова.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 4:
Они были черными, но их белый хозяин к ним очень хорошо относился.
Подвела их старость. Именно она дала возможность коварному преступнику
разлучить эту пару в лондонском отеле "Нортумберленд". Назовите
настоящую фамилию преступника, который заказал это преступление.

Ответ:
Баскервиль.

Комментарий:
Он же Стэплтон. Пара старых черных ботинок, один из которых был украден,
чтобы потом навести собаку на след.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 5:
В издательстве "Stopwatch" недавно вышла книга, посвященная одному из
лучших футболистов современности. В газете "Спорт сегодня" заметка об
этом событии называлась так, что можно было подумать, что журналист
ничего в этой книге не разобрал. Как же называлась эта статья?

Ответ:
"Смотрю в книгу, вижу Фигу".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 6:
Их можно увидеть, например, на улицах Москвы. Очень скоро они появятся
на вершине Фудзиямы, в количестве трех штук. Установка каждого из них
обойдется в 40 тысяч долларов, а причина их появления в столь
неожиданном месте - низкие высокогорные температуры. Назовите их.

Ответ:
Биотуалеты.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 7:
Он обещал своим читателям ее сшить, и сшил ее. Правда, не из трех аршин
заката, как обещал, а из одежды сестры. Обещал и другое сшить, из
бархата своего голоса, но сшил или нет и из чего - нам неизвестно.
Назовите максимально точно то, что он сшил.

Ответ:
Желтую кофту.

Комментарий:
Маяковский: "Я сошью себе черные штаны из бархата голоса моего. Желтую
кофту из трех аршин заката".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 8:
В шуточной книге, изданной в начале XX века, говорится, что предмет
описания "есть договор сторон о взаимном друг друга ограничении, говоря
общепонятным языком, о взаимном друг друга обдувании". Кроме того,
выдвигалась версия, что название происходит от слов "pero" или "tuferre"
- несу, сношу. А что это за название?

Ответ:
Преферанс.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 9:
Оказывается, изначально у этого героя была только фамилия. Просто
вежливые партнеры по съемкам звали актера по имени-отчеству - Юрий
Александрович. Так они и перешли к персонажу. А прозвище кто-то придумал
прямо на съемочной площадке. Что же это за прозвище?

Ответ:
Мухомор.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 10:
Когда его чучело впервые выставили в Британском музее, посетители пришли
в такое недоумение, что даже пытались отодрать клюв. Что же это за
чучело такое было?

Ответ:
Утконос.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 11:
Летом 1912 года этот человек давал уроки рисования, купался, удил рыбу и
работал. В его работе ему помогал Мальчик, про которого Рюрик Ивнев
писал:
   Ты, как немой огонь, вокруг огня клубящийся,
   О многом знаешь ты, о многом шепчешь мне.
   Кем был этот Мальчик?

Ответ:
Конем.

Комментарий:
Позировавшим Петрову-Водкину в работе над картиной "Купание красного
коня".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 12:
Как известно, новое - это хорошо забытое старое. АО "Фотон" приступило к
выпуску серии телевизоров с названием, которое я вам не назову. Но вы,
тем не менее, ответьте на вопрос: ведущему какой программы, очередной
эфир которой, кстати, состоялся 12 августа 2001 года, был подарен один
из телевизоров новой серии АО "Фотон"?

Ответ:
КВН.

Комментарий:
Кстати, телевизор так и назвали.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 13:
Одно из самых известных сочинений композитора Макса Регера для органа -
фантазия на тему, которую мы вам не скажем. Основу произведения
составляет тема из четырех звуков. Запишите эти звуки в нужном порядке,
использовав наименьшее число символов.

Ответ:
BACH.

Комментарий:
Си-бемоль, ля, до, си - фантазия на тему "Бах".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 14:
В 1915 году японец Хакаява начал производство механического карандаша,
который не нужно было точить. А как называется сейчас основанная им
корпорация?

Ответ:
"Sharp".

Комментарий:
От "ever-sharp pencil" - вечно острый карандаш.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 15:
Анекдот. Едет в электричке старушка. Заходит парень, садится напротив
нее и начинает жевать жвачку. О чем его попросила вскорости старушка?

Ответ:
"Говорите громче, я плохо слышу!".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 16:
В марте 1904 года к епископу-старцу Антонию пришли два молодых человека
просить благословения на монашество. Благословения они не получили.
Первым был Андрей Белый. Назовите второго, работавшего потом редактором
Технической энциклопедии и профессором Вхутемаса.

Ответ:
Павел Флоренский.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 17:
Думаю, в шведском языке этого слова нет, поэтому ОН был столь
многословен. У нас ОН бы мог просто заявить, что ОН "дебелый". Кто же
ОН?

Ответ:
Карлсон.

Комментарий:
"Мужчина в самом расцвете сил".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 18:
Омег, свистульник, дегтярка, петрушник, свиная вошь, дягиль собачий,
гориголова, бугела и т.д. Назовите самую известную его жертву.

Ответ:
Сократ.

Комментарий:
Это цикута.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 19:
Внимание, бескрылка!
   В ангаре уснул с перепоя механик,
   пилот, а радиста ничто не берет.
   Он выпил еще: тишину нарушает!
   ...
   Закончите.

Ответ:
Под крылом самолета о чем-то поет.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 20:
Дмитрий Аяцков на заседании областного правительства, комментируя
положение дел с энергоносителями, к строке из известной песни добавил:
"... а в подъездах света нет". Воспроизведите ту самую строку.

Ответ:
Огней так много золотых на улицах Саратова.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 21:
Внимание, два маршрута.
   Маршрут 1: Кумбени - верхнее течение Нила - Центральный Судан - озеро
Чад - долина Нигера - Сенегал.
   Маршрут 2: Японские острова - Креспо - Сандвичевы острова - Туамоту -
Таити - Ваникоро - Гвебороар - Суэцкий перешеек - Мадейра - Южный полюс
- Лофотенские острова.
   Сколько времени длилось путешествие по первому маршруту и какова,
хотя бы приблизительно, протяженность второго маршрута?

Ответ:
Пять недель ("... на воздушном шаре") и 20 тысяч лье ("... под водой").

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 22:
Прежде чем срубить дерево, сулавесское племя тамори приставляет к дереву
лестницу и совершает некоторые обряды. А для чего нужна лестница у
дерева?

Ответ:
Чтобы душа дерева спустилась на землю до того, как дерево срубят.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 23:
Ляпалисада - это суждение, вторая часть которого повторяет первую, но
другими словами. Получила она свое название по имени французского
маршала француза Ля Палиса, погибшего в битве при Павии в 1525 году, о
котором говорили, что "за 15 минут до смерти...". Закончите эту фразу.

Ответ:
"... он был еще жив".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 24:
Один американец создал для компьютера специальную программу: если на
клавиатуре нажимается несколько клавиш одновременно, компьютер блокирует
работающую в данный момент программу и угрожающе шипит. Для чего нужна
эта программа?

Ответ:
Предохранить компьютер от кота на клавиатуре.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 25:
Хорошо ли вы знаете историю советской космонавтики? Сейчас проверим.
Итак, данные с сайта американского научного сообщества: вслед за
Алексеем Ледовским в космосе побывали Шиборин, Митков, затем Качур. А
кто был следующим?

Ответ:
Юрий Гагарин.

Комментарий:
Все вышеперечисленные, по мнению американцев, погибли во время полетов
или приземлений, поэтому СССР эти данные не подтверждал. 1957 -
Ледовский, 1958 - Шиборин, 1959 - Митков, 1960 - Качур.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 26:
Святой Августин утверждал, что спасение идет только от Бога, а
самоубийство, даже совершённое во имя веры, - тяжкий грех, заслуживающий
проклятия. Более того, он считал самоубийство худшим из грехов. А
почему? Чем, по мнению Августина, этот грех принципиально хуже всех
остальных?

Ответ:
В нем нет возможности покаяться.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 27:
Представьте себе следующее сооружение: на каркас весом 63 тонны положено
12 тонн стали. Специально для этого сооружения инженер-конструктор Львов
изобрел агрегат для сваривания тонких листов стали. А между тем
изначально ОН был обнажен. Кто ОН?

Ответ:
Рабочий.

Комментарий:
Скульптура "Рабочий и колхозница" Веры Мухиной.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 28:
Юрий Никулин, пытаясь поступить учиться на актера, слышал множество
историй, которые потом и описывал в своей книге. Например, на одном
экзамене девушке дали задание сыграть воровку, для чего председатель
комиссии положил на стол свои часы и попросил девушку якобы их украсть.
"Да как вы смеете давать мне такие этюды?! - расплакалась девушка. - Я
комсомолка, а вы меня заставляете воровать. Я буду жаловаться...". После
этого девушка вылетела из комнаты, напоследок хлопнув дверью. Для чего
спустя некоторое время эта девушка вернулась в то место?

Ответ:
Вернуть часы.

Комментарий:
Конечно, она поступила.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 29:
Борис Львович в своей книге "Актерская курилка" в одном из "дифирамбов"
директору Центрального дома актера Рите Эскиной замечал, что та
объединила в своем лице двух заглавных героев знаменитой книги. Какой?

Ответ:
"Мастер и Маргарита".

Комментарий:
   Чем Эскина сегодня знаменита?
   Тем, что и Мастер вы, и Маргарита!

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 30:
Внимательно прослушайте стихотворение Бориса Левина.
   Сынок волчка с юлой. Инертный и весомый.
   Вращается в кругах, и в сферы тоже вхож.
   Он много где бывал, не покидая дома.
   Он звездный мальчик. Он - вельможа меж вельмож.
   А теперь скажите, как это стихотворение называется.

Ответ:
"Гироскоп".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 31:
На этой могиле французами установлен крест из белого мрамора, надпись на
котором в переводе с французского гласит: "3 сентября 1855. Их
воодушевляла победа и соединила смерть - такова сила храбрых. Таков удел
солдат". На какой возвышенности находится эта могила?

Ответ:
На Малаховом кургане.

Комментарий:
Его обороняли и французы.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 32:
В СССР было всего пять всесоюзных академий: АН СССР, АМН, АПН, ВАСХНИЛ
(Всесоюзная академия сельскохозяйственных наук им. В.И. Ленина).
Назовите пятую.

Ответ:
Академия художеств.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 33:
Среди них встречаются Заблудших, Гигантов, Золушка, Кристальная, Ход
Конем, Снежная. Назовите качество, противоположное давшему название
самой длинной из них в СНГ.

Ответ:
Пессимизм.

Комментарий:
Пещера Оптимистическая.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 34:
Футбольной команде "Партизан" из Белграда в соперники по квалификации
Лиги Чемпионов достался соперник из Андорры. Тренер "Партизана" подошел
к делу серьезно и даже, перерыв всю Европу, нашел видеокассету с записью
игры будущих соперников. Посмотрев эту запись, тренер страшно
расстроился, потому что одну вещь определить он так и не смог. Какую
именно?

Ответ:
Кто именно из играющих - будущие соперники.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 35:
Сначала она была замужем за Редом Апшоу и впоследствии опасалась его
обвинений через суд за использование его образа. А второй муж буквально
заставил ее сесть за машинку. А в декабре 1939 года ее чествовали вместе
с еще одной женщиной. Назовите обеих.

Ответ:
Маргарет Митчелл и Вивьен Ли.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 36:
Многие животные, маскируясь от хищников, используют так называемый
"эффект Питера Пена". От чего они избавляются?

Ответ:
От собственной тени.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 37:
По слухам, в 1921 году этот композитор, живший тогда в Чикаго, почти
ежедневно получал по ящику неких фруктов. Спустя некоторое время
представитель "Калифорния фрут компани" сделал ему выгодное предложение,
от которого тот, правда, отказался. Вспомните фамилию этого композитора.

Ответ:
Сергей Прокофьев.

Комментарий:
"Любовь к трем апельсинам".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 38:
Рекламный ролик пива "Миллер". Мужчина смотрит на крышку бутылки пива,
где описано действие, которое нужно совершить, чтобы эту бутылку
открыть. Какой танец он начинает танцевать сразу после этого?

Ответ:
Твист.

Комментарий:
Бутылка открывается поворотом пробки. На крышке написано "twist to
open".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 39:
Согласно пословице, у первых память лучше, чем у вторых. Согласно
Талмуду, тот, кто дает обещание, становится вторым. Итак, кто первый, а
кто второй?

Ответ:
Кредитор и должник.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 40:
В некоторых резиденциях султанов Османской империи в покоях в стенах
были встроены фонтаны. А для чего?

Ответ:
Для защиты от подслушивания.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 41:
Один из первых появился в 1899 году у Баррета из Сауфпорта и был
соединен с домом специальным коридором. Назовите режиссера одноименного
ему фильма.

Ответ:
Эльдар Рязанов.

Комментарий:
Гараж.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 42:
Герой ОСП-радио - сержант патрульно-постовой службы Пупкин - как-то
пытался сочинять стихи. В них он совмещал классические строки с реалиями
своей службы. Вот один из примеров:
   1, 2, 3, 4, 5 -
   вышел зайчик погулять.
   Снижена опасность риска,
   если в паспорте прописка.
   Вставьте недостающую строку в одно из его произведений:
   Правила порядка соблюдая,
   чтобы все нормально честь по чести,
   [строка пропущена]
   в специально отведенном месте.

Ответ:
Ночевала тучка золотая.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 43:
Это роман увидел свет в 1847 году под псевдонимом Керрер Белл. В 1857
году он был выпущен с подзаголовком "Записки гувернантки", в 1893 - с
подзаголовком "Сирота", в 1901 - "История моей жизни". Основное название
при этом оставалось неизменным. Мы не просим вас его назвать. Просто
вспомните имя хотя бы одной близкой родственницы автора.

Ответ:
Анна или Эмилия Бронте.

Комментарий:
Речь в вопросе о Шарлотте Бронте и произведении "Джейн Эйр".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 44:
Четверо футболистов клуба "Вердер" в одном из ночных клубов устроили для
своих фанатов концерт инструментальной музыки. Что характерно, в
репортаже об этом событии на канале "НТВ+ Футбол" очень часто звучало
название совсем другого музыкального коллектива. Мы не просим вас его
назвать. Просто вспомните, кто в нем играл на ударных.

Ответ:
Петух.

Комментарий:
"Вердер" - клуб из Бремена, их называли "Бременскими музыкантами".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 45:
В истории кинематографа известен случай, когда экранизация книги,
написанной русским, с тувинцем в главной роли, получила премию
американской киноакадемии. Назовите национальность режиссера этой
картины.

Ответ:
Японец.

Комментарий:
Речь идет о фильме Акиры Куросавы "Дерсу Узала", снятому по книге В.К.
Арсеньева. Главную роль сыграл тувинский актер Максим Мунзук.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 46:
В городе Волгограде на площади Павших борцов находится здание
универмага. Назовите фамилию самого высокопоставленного человека,
находившегося довольно долго в этом здании.

Ответ:
Паулюс.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 47:
19 августа 1914 года вышел экстренный выпуск газеты "Биржевые новости".
В нем можно было прочесть: "Мы легли спать в [слово пропущено], а
проснулись в [слово пропущено]". Восстановите два пропущенных слова.

Ответ:
Петербурге, Петрограде.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 48:
В конце позапрошлого века он сказал не только эту знаменитую фразу, но и
добавил к ней: "Мы его убили - вы и я! Все мы его убийцы!".
Воспроизведите эту фразу.

Ответ:
"Бог умер".

Комментарий:
Речь о Ницше.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 49:
В русском языке это слово обозначало сначала "шатер", потом - "ставка",
потом стало обозначать центр некоего государства, затем и само
государство. Назовите это слово.

Ответ:
Орда.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 50:
Уверен, что многие наши водители были бы совсем не прочь подчиняться
уругвайским правилам дорожного движения, в которых предусмотрено некое
смягчающее обстоятельство, если водитель нарушил эти правила. Что же это
за смягчающее обстоятельство?

Ответ:
Состояние опьянения.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 51:
В одной из викторин "Литературной газеты" был задан вопрос: "Где у
Пушкина предсказано название знаменитого романа?". Имелись в виду слова
Пимена:
   "Описывай, не мудрствуя лукаво,
   Все то, чему свидетель в жизни будешь:
   ..., управу государей".
   Восстановите три пропущенных слова.

Ответ:
"... Войну и мир...".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 52:
Фильм с его участием несколько лет назад принес своим создателям около
двухсот миллионов долларов. Сейчас он живет в Англии с некоей Розмари
Аптон, и, вероятнее всего, скоро будет убит, даже несмотря на апелляцию
в верховный суд. Он будет казнен, как и тысячи других, по распоряжению
одного из министерств. Если бы он был тем, кем мечтал стать его
киногерой, вряд ли его постигла бы эта печальная участь. Вам предстоит
назвать фильм, в котором он сыграл главную роль.

Ответ:
Бейб.

Комментарий:
Эпидемия ящура - а он, извините, свинья.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 53:
Один из самых значительных венгерских поэтов XX века Йожеф Аттила дважды
пытался покончить жизнь самоубийством, бросившись под колеса поезда. Но
в первый раз ему "не повезло". Он лег на рельсы, но поезд так и не
появился. Оказалось, что это произошло из-за некоего молодого человека,
который... Что же сделал этот молодой человек?

Ответ:
Покончил жизнь самоубийством под колесами этого поезда.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 54:
По мнению одних, именно вблизи этого города ломалась Ока. По мнению
других именно в этой местности древние воины, вооруженные лишь
заостренными палками, грозили ими своим врагам. По мнению третьих, там
было "холмисто". Уважаемые вопросники! Тьфу! Знатоки! Что это за город?

Ответ:
Коломна.

Комментарий:
"Ока ломана", "колом - на!", "колм - холм".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 55:
Герцог Бургундский, граф Фландрский, герцог Лангрский, герцог Реймсский.
Все они стали королями. А где?

Ответ:
В карточной колоде.

Комментарий:
Одна из французских карточных колод.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 56:
По мнению "Бестолкового словаря", это - идеальное имя для Снежной
Королевы. Вспомните легендарного возлюбленного самой известной
носительницы этого имени.

Ответ:
Тристан.

Комментарий:
И Изольда.

Автор:
???

Вопрос 57:
Перед вами некоторые из "законов еврейской физики".
   Закон Максвелла: Тело при падении в воду производит большой
международный резонанс.
   Закон Гука: Всякое тело, находящееся в приподнятом состоянии,
непременно гукнется вниз.
   Чей закон формулируется так: "Или украдут, или потеряете"?

Ответ:
Закон Кулона.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 58:
Многие люди имеют сейчас свои странички в Интернете. Одна девушка
открывает свой сайт следующим вступлением: "Их много... Так называемая
Английская - самое милое и доброе существо. (Правда, у Диснея она -
блондинка, но зато в советском мультике - брюнетка.) Еще одну из них
можно либо любить, либо ненавидеть, третьего не дано. Порода советская,
перестройкоустойчивая. Выживает на воле лишь благодаря животной
хитрости. А есть еще этакая слегка распутная дама неопределенного
возраста... Рыжая притом. И умна, вопреки животному происхождению...".
Как зовут автора этой странички?

Ответ:
Алиса.

Комментарий:
Кэрроловская, булычевская и лиса Алиса.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 59:
Авторы полушутливого рассказа о Японии утверждают, что ЭТО для японца -
"переливающееся яркими красками произведение искусства,
глянцево-красное, величиной с небольшую дыню, и столь совершенное, что
его непременно нужно есть за столом, с салфеткой, на тарелке, с ножом и
вилкой". А какой фирме ЭТО дало название?

Ответ:
"Apple".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 60:
В 1475 году после захвата крымского побережья турками-османами была
сооружена крепость Гёзлёв, ставшая впоследствии городом Евпаторией. А
как название крепости было переиначено на русский манер?

Ответ:
Козлов.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 61:
В 1819 году для короля Португалии Жуана VI был изготовлен новый трон с
величественными львиными головами на подлокотниках. Их открытые пасти
грозно приветствовали любого посетителя и напоминали о необходимости
быть покороче и повежливее. Куда обычно вставлялись резиновые трубочки,
шедшие от подлокотников?

Ответ:
В царские уши.

Комментарий:
Открытые пасти служили рупорами в этом слуховом аппарате.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 62:
Внимание, бескрылка!
   Наркоману жена в новый год говорила:
   - Я б на месте твоем елку детям купила.
   - А зачем ходить за ней, моя дюймовочка?
   [...].
   Закончите.

Ответ:
Раз иголка, два иголка - будет елочка.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 63:
Внимание, метод Аткинсона! Бойся мальчика, договорись с собакой, глумись
в темноте. Если вы уловили суть метода, скажите, что можно скинуть?

Ответ:
Кожу (skin) или лыжи (ski).

Комментарий:
Суть метода - ассоциативное запоминание иностранных слов.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 64:
Из-за этого человека даже мальчик и нищий стали в некотором роде
голубыми, а девочка - в некотором роде розовой. Опишите одним словом то,
что находилось под этой девочкой.

Ответ:
Шар.

Комментарий:
Известнейшая картина "голубого" периода Пикассо - "Старый нищий с
мальчиком", "розового" периода - "Девочка на шаре".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 65:
В 1995 году была выпущена юбилейная почтовая марка "500 лет Вормского
рейхстага" с изображением кайзера Фридриха III. Весь ее тираж был
раскуплен примерно за неделю, правда причиной этого, скорее всего,
послужило то, что произошло еще за два с лишним года до того, как
рейхстаг провел свое первое заседание в Вормсе. Так какое же событие
1493 года стало причиной повышенного интереса филателистов к этой марке?

Ответ:
Смерть Фридриха III.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 66:
Блюда, предлагаемые в меню "Роуд килл кафе" в Глене, не совсем обычны.
Во-первых, все они мясные. А что объединяет всех животных, попадающих в
виде деликатесов на столы посетителей этого заведения?

Ответ:
Они все сбиты машинами.

Комментарий:
На ближайшем шоссе.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 67:
В криминальном фольклоре встречается вполне логичный совет - "Не зевай".
А каков его "порядковый" номер?

Ответ:
11.

Комментарий:
Т.н. "одиннадцатая заповедь".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 68:
В знаменитом "Физиологе", в частности, нравоучительно описаны некоторые
существа. Например, описание сирены заканчивается моралью:
   "Так в душах живущих соединены
   И божий алтарь, и сосуд сатаны".
   Чье описание заканчивается так:
   "О Дева, невинная в женах, смогла ты
   Ввести сына божья в земные палаты"?

Ответ:
Единорога.

Комментарий:
"... и девушке чистой покорен сей зверь".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 69:
В 1999 году житель Лас-Вегаса Геральд Поллак совершил это действие по
отношению к собственной жене за то, что в очередной раз застал ее за
подслушиванием своих телефонных переговоров. Примерно за два года до
этого примерно там же это действие совершил совсем другой человек. Я не
спрашиваю вас, по отношению к кому, - просто назовите его самого.

Ответ:
Майк Тайсон.

Комментарий:
Геральд за подслушивание разговоров откусил жене шмат уха. 28 июня 1997
года шмат уха был откушен у Эвандера Холифилда.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 70:
Зимин из Подольска рассказывал, что однажды подобрал на улице голодного
пса, который спустя некоторое время спас ему жизнь. Когда в квартире
загорелась электропроводка, пес разбудил его, сильно укусив за некий
парный орган. После этого эпизода у пса появилась кличка. Какой породы
была эта собака?

Ответ:
Боксер.

Комментарий:
Укусил за ухо - получил кличку Тайсон.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 71:
Это изобретение американского радиоинженера Ала Гросса изначально
предназначалось врачам для обслуживания пациентов. Что же изобрел Ал
Гросс, если сейчас их уже более 300 миллионов?

Ответ:
Пейджер.

Комментарий:
Для срочного вызова врача.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 72:
Среднее время жизни американца после ЭТОГО - 10,6 года. Несмотря на ЭТО,
в XX веке более двух десятков человек можно было спасти. От чего?

Ответ:
От смертной казни.

Комментарий:
Доказано, что казнили около 23 невиновных человек; более 10 лет -
всевозможные апелляции, разбирательства и т.д.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 73:
Высота - более 30 см, вес - около 4 кг, начинка менялась от гипса до
бронзы. ЕГО можно увидеть в кино, например, в фильмах "Вход и выход" или
"Звезда". Назовите ЕГО.

Ответ:
"Оскар".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 74:
В наше время только Финляндия сохранила свастику среди государственных
символов. Назовите еще одну страну, в которой применение свастики в
подобных целях прекратилось только в ноябре 1975 года.

Ответ:
Испания.

Комментарий:
После смерти Франко.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 75:
Она родилась от Хаоса вместе с Эребом, Эфиром и Гемерой. Она - полная
противоположность Гемере, она знакома нам всем. Даже если ее нет здесь,
она все равно где-то есть. А как мы называем то, что между ей и Гемерой?

Ответ:
Утро.

Комментарий:
Она - ночь (Никта), а Гемера - день.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 76:
Прослушайте начало одного из зарубежных вариантов:
   Зовусь я - Йон Йонсен,
   Мой дом - штат Висконсин,
   В лесу я работаю тут.
   Кого ни встречаю,
   Я всем отвечаю,
   Кто спросит: "А как вас зовут?".
   Вы, безусловно, знакомы с аналогами этого произведения и поэтому без
труда скажете, какими словами оно заканчивается.

Ответ:
А оно не заканчивается...

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 77:
Среди этих мальчишек, как ни странно, каждый третий был негром, а каждый
четвертый - индейцем. Кто они?

Ответ:
Ковбои.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 78:
Весна 2001 года! Вначале звучал "Vedi le foshe notturne" из "Трубадура"
Дж. Верди, затем "Va, pensiero" из "Навуходоносора" того же Верди и
только после этого зазвучала привычная мелодия из "Аиды" - мелодия
марша, под который, по сюжету оперы, египтяне отправлялись воевать с
эфиопами. Но увидели зрители не египтян и даже не эфиопов. Я вас не
спрашиваю, кого они увидели. Просто назовите хотя бы одного из двух
королей, которые присутствовали на этом "представлении".

Ответ:
Хуан Карлос и Пеле.

Комментарий:
Речь в вопросе о церемонии открытия финала Лиги чемпионов - 2000/01.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 79:
На территории Киевского зоопарка достаточно долгое время жила корова
"Гав-гав", названная так в честь другого животного. Назовите максимально
точно, какого именно.

Ответ:
Собаки "Му-му".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 80:
Этот советский фильм снят в 1923 году, а главные роли в нем исполнили
Павел Есиковский, София Жозеффи и Кидор Бен-Селим. Назовите этот фильм.

Ответ:
"Красные дьяволята".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 81:
Требования к НИМ, выработанные международным конгрессом в Будапеште в
1894 году, гласили:
   ЭТО должно быть обязательно полным,
   ЭТО не должно приводить к образованию зловонных газов,
   конечный продукт должен быть достаточно белым и легко собираться,
   ЭТО должно быть достаточно дешево.
   Каковы имя и фамилия человека, ассоциирующегося у отечественных
меломанов с тематикой этого конгресса?

Ответ:
Армен Григорян.

Комментарий:
Речь шла о крематориях, ЭТО - сгорание.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 82:
Эти два подобных сооружения закончили свое существование в один и тот же
год. О гибели первого вам хорошо известно, второе же было срыто графом
Гудовичем по распоряжению фельдмаршала Потемкина. Назовите первое
сооружение и то, что было основано через пять лет на месте второго.

Ответ:
Бастилия, Одесса (Гаджибейская крепость).

Автор:
АО Паевские

Вопрос 83:
Пленный француз жаловался Меншикову, что казак, пленивший его, дурно
обращался с ним - притащил на аркане. Меншиков вызвал казака и отчитал
его, объясняя, что тот должен уважать пленных. Француз остался доволен,
а казак даже не обиделся. А почему?

Ответ:
Меншиков говорил по-французски, казак просто ничего не понял.

Автор:
Леонид Климович

Вопрос 84:
Как установили ученые, движение толпы описывается теми же уравнениями,
что и течение ЭТОГО. Какое приспособление может иллюстрировать, согласно
этой логике, панику на выходе из метро?

Ответ:
Песочные часы.

Комментарий:
Человек - песчинка.

Автор:
Леонид Климович

Вопрос 85:
Как известно, в экипировку футболистов входят щитки, защищающие их от
ударов по ногам. Но существуют щитки, которые носят далеко не все
футболисты. В сборной Украины есть один игрок, которому довелось такой
щиток поносить. А как переводится слово "щиток" на итальянский язык?

Ответ:
Скудетто.

Комментарий:
"Скудо" - щит.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 86:
По глупой версии, указанной в путеводителе, его название происходит от
того, что там поклонялись языческим богам, хотя боги почему-то указаны
вавилонские и верховные, но во множественном числе. Он любим туристами,
как российскими и украинскими, так и из дальнего зарубежья. Что
интересно, для паломника из Киева 100 лет назад он не был заграницей, 75
лет назад - был, 50 лет назад - не был, а сейчас - снова заграница.
Назовите его.

Ответ:
Валаам.

Комментарий:
В путеводителе написано, что он назван так, потому что на нем молились.
Ваалам до революции принадлежал Финляндскому княжеству, после революции
и до окончания Второй мировой принадлежал Финляндии, после - СССР,
теперь - России.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 87:
Создатели календаря "Исторические парусные суда" воспроизвели облик
двенадцати знаменитых парусников - от "Ниньи" и "Золотой лани" до
"Мирного" и "Катти сарк". Один из этих двенадцати кораблей, согласно
логике составителей, ни в какой из месяцев, кроме ЭТОГО, быть помещен не
мог. Если вы догадаетесь, о каком месяце речь, то назовете и сам
парусник.

Ответ:
"Мэйфлауэр".

Комментарий:
"Майский цветок" - корабль первых английских колонистов в Новом Свете.

Автор:
Леонид Климович

Вопрос 88:
Илья Эренбург писал: "Если бы звери могли размышлять и сочинять
афоризмы, то, наверное, какой-нибудь седой волк, у которого его сосед
вырвал клок шерсти, пролаял бы: ...". А что именно?

Ответ:
Волк волку человек.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 89:
Так на Руси называлась возвышенность, холм, курган, сопка. Одна
возвышенность с таким названием, правда, можно сказать, искусственно,
приобрела печальную известность. Так что же это такое?

Ответ:
Лобное место.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 90:
Всем известно, что в Одессе живут одесситы, а в Москве - москвичи.
Скажите, где живут амченцы, и да поможет вам Николай Семенович.

Ответ:
В Мценске.

Комментарий:
   z-checkdb: Жители Мценска называется амчане, см.
https://ru.wikipedia.org/wiki/Мценск.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 91:
В свое время христианская церковь, в особенности православная, объявила
еретиками так называемых аквариев или гидропаростатов. Чем они
отличались от обычных христиан, если они были к тому же абсолютными
трезвенниками?

Ответ:
Причащались не вином, а водой.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 92:
В одном из выпусков "Смешного Фидо" было опубликовано письмо некоего
Владимира Антропова, в котором тот рассказал про областную налоговую
администрацию некоего украинского города. С какой буквы начинается
название этого города?

Ответ:
Ж.

Комментарий:
Житомирська Обласна Податкова Адмiнiстрацiя.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 93:
Для музея декоративных искусств, создававшегося во Франции в 1880 году,
были заказаны двери - композиция "Врата ада". По замыслу создателя этой
композиции, центральной фигурой композиции должен был стать образ Данте,
который задумчиво обозревает всё то, что он создал. Кому были заказано
оформление дверей этого музея?

Ответ:
Родену.

Комментарий:
Эту фигуру мы знаем под названием "Мыслитель".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 94:
По легенде, англичане, увидев руины, горы трупов и отрезанных голов,
охарактеризовали создателя всего этого словами: "Вери шокинг". Благодаря
кому они смогли всё это увидеть?

Ответ:
Верещагину.

Комментарий:
Так произнесли его фамилию.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 95:
Прослушайте два стихотворения:
   1. "Реальность, как копнешь, - одни химеры.
   Теряется земная наша суть
   И, истощив критерии и меры,
   Крепится тем, чего нельзя копнуть".
   2. "Родиться в срок, последней умирать
   Ей суждено. Но что, однако, между?
   Сестра несчастья, будущего мать,
   И выкидыши в будущем, как прежде".
   Я не прошу вас угадать, как они называются. Скажите лучше, как
называется стихотворение, которое в сборнике стихов Бориса Левина
следует сразу за этими двумя.

Ответ:
"Любовь".

Комментарий:
Первое - "Вера", второе - "Надежда".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 96:
В одном из старых выпусков Анекдот.Ру был описан следующий случай.
   Семья уехала на дачу и, пока родители готовили шашлыки, их
единственная и ненаглядная дочь ходила неприкаянная и канючила - скучно,
мол. Потеряв терпение, отец семейства посоветовал ей пойти полюбоваться
на красоты. "Не могу, ведь тут нет...". В качестве оружия против кого
можно использовать то, чего так не хватало этой девочке?

Ответ:
Против василисков.

Комментарий:
"... нет зеркала!".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 97:
Одна из московских фирм, торгующих иномарками, уже второй год подряд в
этот день делает большие скидки и подарки покупателям любых моделей
"Ауди", "Мерседес", "Фольцваген" и "БМВ". Назовите этот день.

Ответ:
9 мая.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 98:
Вышеупоминавшаяся московская фирма, торгующая иномарками, предлагала
покупателям, по их словам, "четыре созвучных американских бестселлера по
цене одного". Первый бестселлер - это собственно автомобиль, а остальные
(которые шли в качестве подарка) - три произведения одного автора. Через
минуту вы должны назвать и марку автомобиля, и автора.

Ответ:
"Lexus", Генри Миллер.

Комментарий:
Автомобиль "Lexus" продавался в комплекте с трилогией "Сексус",
"Плексус" и "Нексус", автором которой является Генри Миллер.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 99:
На жарком солнечном Синайском полуострове растет удивительное растение,
выделяющее летучее растительное масло. Легенду о чем пытаются объяснить
при помощи него некоторые мифологи?

Ответ:
О Неопалимой купине.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 100:
В Японии, Бангладеш - ЭТО красное, в Нигере - оранжевое, в Афганистане -
белое, в Индии - голубое, в Анголе - бледно-розовое с черными, на Кубе -
красное с золотыми. Если вы догадаетесь, что ЭТО, назовите двузначный
номер того, кто называл себя ИМ.

Ответ:
14-й.

Комментарий:
Король-СОЛНЦЕ.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 101:
В Дании существует орден Слона, награждение которым происходит в
исключительных случаях. Об этом говорит и то, что награжден орденом
Слона может быть лишь человек, награжденный высшим национальным орденом
Дании - орденом Даннеброга. Но этого мало. Что обязан сделать каждый,
награжденный орденом Слона?

Ответ:
Вернуть орден Даннеброга.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 102:
В свое время одно из государственных учреждений Чили рекламировало по
радио проводимую ими лотерею с весьма необычными лотерейными билетами.
Для участников лотереи эти билеты не требовали никаких дополнительных
расходов, но, тем не менее, доходы из-за этой лотереи многократно
покрыли довольно значительные суммы выигрышей. Что за учреждение провело
эту лотерею?

Ответ:
Налоговое управление.

Комментарий:
Билеты - выдаваемые при покупках чеки и счета. В результате чилийцы
стали требовать чек при покупке любой мелочи, и налоговая инспекция
уличила владельцев многих магазинов в сокрытии доходов.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 103:
Юрий Никулин, пытаясь поступить учиться на актера, слышал множество
историй, которые потом и описывал в своей книге. Рассказывали, например,
что на экзамене один способный парень провалился. "Но на следующий день
к ректору института пришла пожилая женщина - тетка этого парня - и долго
всех уговаривала принять своего племянника, который спит и видит себя
артистом. Эта женщина всем так надоела, что ее хотели силой выпроводить
из института...". Почему же этого не произошло?

Ответ:
"... Женщина сорвала с себя платок, очки и оказалась тем самым
непринятым парнем".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 104:
Спор о том, есть ли у человека душа, ведется издавна, но у многих
примитивных народов даже сомнений в ее существовании не возникало.
Например, в племени семангов душа представлялись в виде птицы. Что
вскоре произойдет с человеком, про которого говорили, что тот "съел
птицу"?

Ответ:
Она должна родить ребенка.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 105:
Он хотел серебряные бубенчики на шляпу, он хотел новые сапоги... А чего
он хотел больше всего?

Ответ:
Мозги.

Комментарий:
Первый разговор Страшилы с Элли о желаниях.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 106:
Этот человек, рекламируя шоколадку "Ланвин", утверждал, что ОНИ у него
поднимаются только после того, как он съест эту самую шоколадку. Кстати,
позже он продал половину того, что у него поднимается, Полу Маккартни за
1000 фунтов. А назвать вам предстоит имя предыдущего мужа его жены.

Ответ:
Поль Элюар.

Комментарий:
Речь о Сальвадоре Дали и его усах.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 107:
После его знаменитой роли он был приглашен в качестве участника в
знаменитое британское шоу. По мнению создателей шоу, это было вполне
логично. Всё чуть не закончилось конфузом. Вначале он позорно упал со
стены, затем, несмотря на все старания "Ястреба", проиграл ему дуэль и
только в "Элиминаторе" частично себя реабилитировал. Думаю, вы легко
вспомните имя этого актера, тем более, что о названии фильма я вас даже
не спрашиваю.

Ответ:
Рассел Кроу.

Комментарий:
Шоу - "Гладиаторы", фильм - "Гладиатор".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 108:
Заканчивается это произведение Садовникова строками:
   "Что затихли, удалые?
   Эй ты, Фролка, черт, пляши!
   Грянь, ребята, хоровую,
   За помин ее души!".
   А какой строкой оно начинается?

Ответ:
"Из-за острова на стрежень".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 109:
Внимание, известный символ: круг и еще один такой же круг, немного
пересекающийся с первым. Мы не спрашиваем вас, что означает этот символ.
Что означает следующий символ - слева направо: круг, вертикальная черта,
еще один такой же круг?

Ответ:
Развод.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 110:
В одной из "сказявок" Евгения Обухова Емеля отвечает на вопрос, как он
смог уговорить царевну Несмеяну выйти за него замуж. Закончите его ответ
одним глаголом "А я ее...".

Ответ:
"... прищучил".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 111:
Однажды в местечке Аскот был ограблен банк. Рев сирен спугнул
грабителей, когда они еще не закончили опустошение касс, и один из них,
убегая, выронил пачку банкнот. Служащий полиции, некто Хазард, с помощью
своего напарника быстро отыскал злоумышленников. Причем напарник при
этом доказал несостоятельность одного утверждения мужа Флавии Домициллы.
Воспроизведите это утверждение.

Ответ:
"Деньги не пахнут".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 112:
В знаменитом "Физиологе", в частности, нравоучительно описаны некоторые
существа. Например, описание сирены заканчивается моралью:
   "Так в душах живущих соединены
   И божий алтарь, и сосуд сатаны".
   Чье описание заканчивается так:
   "Запомни и ты, что пророк говорит:
   Кто верует, в адском огне не сгорит"?

Ответ:
Саламандры.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 113:
Уважаемые знатоки! Знаете ли вы физику? Если да, то вам не составит дать
определение понятию "чистоплотность" так, как его дает "Бестолковый
словарь".

Ответ:
ЧистоМАССА, деленная на чистоОБЪЕМ.

Автор:
???

Вопрос 114:
Сальвадор Дали допускал, что все ОНИ - ангелы, и даже предполагал, что
все небожители похожи на них. А у кого, как принято считать, ОНИ
находятся в подчинении?

Ответ:
Вельзевул.

Автор:
Евгений Копейка, Александр Андросов

Вопрос 115:
Родственница известного деятеля искусств писала, что обстановка этого
произведения "была навеяна скитаниями по глухим углам Петербургской
стороны. Пивная из "Первого видения" помещалась на углу Геслеровского
переулка и Большой Зелениной улицы. Вся обстановка, начиная с кораблей
на обоях и кончая действующими лицами, взята с натуры. Также и пейзаж
"Второго видения" может быть приурочен к определенному месту Петербурга:
это - мост и аллея, ведущие на Крестовский остров со стороны Большой
Зелениной улицы". Назовите это произведение.

Ответ:
"Незнакомка" (Блок).

Автор:
???

Вопрос 116:
Команда КВН ХАИ сообщила о создании новой партии "Дебилы России".
Основной пункт программы они сперли у Тютчева. Воспроизведите его.

Ответ:
Умом Россию не понять.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 117:
Внимание, цитата из В. Шендеровича:
   - Вина передай!
   - А тебе не хватит?
   - Отвали, праведник нашелся. Ну, будем!
   - А этот чё не пьет?
   - Спроси!
   - Опять орать начнет, достал!
   - Спроси, спроси!
   - Слушайте, вы чего такой хмурый сегодня?
   Воспроизведите, хотя бы приблизительно, ответ человека, которому был
адресован этот вопрос.

Ответ:
"Один из вас предаст меня".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 118:
Фамилия какого советского деятеля произошла от названия рабочих дней?

Ответ:
Будённый.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 119:
Где была "опубликована" следующая клятва: "Клянусь, что никогда больше
не женюсь!"?

Ответ:
На могильном памятнике.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 120:
"Атака клонов" станет второй, хотя на самом деле она - пятая. А
благодаря кому она появится?

Ответ:
Джорджу Лукасу.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 121:
На Украине в городе Черкассы действует открытый в 1989 году к 175-летию
некоего события музей одной книги, в котором несколько тысяч ее изданий.
Музей какой книги находится в Черкассах?

Ответ:
"Кобзарь".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 122:
Недавно французскими и английскими кинематографистами была осуществлена
экранизация произведения знаменитого писателя. Однако критики признали
ее неудачной, и статья в Газете.Ру, посвященная этому событию,
озаглавлена так: "Англичане сели в...". Догадавшись, куда именно сели
англичане, думаю, вы без труда назовете фамилию этого писателя.

Ответ:
Набоков.

Комментарий:
"... сели в Лужино" - "Защита Лужина".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 123:
Пик "Москва" является самой высокой вершиной хребта, названного по имени
человека, который не очень-то любил этот город. Дабы не часто в нем
бывать, он предпринял небывалого размаха затею. Кто он?

Ответ:
Петр I.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 124:
Замучен он, но не чумаз. Закопан он, но напоказ. Что это?

Ответ:
Палиндром.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 125:
В Бразилии можно наблюдать следующую картину. Гоночный автомобиль,
несущийся со скоростью 130 км/ч. У него на крыше спортсмен - Христиан
Бланко. А что у него на ногах?

Ответ:
Лыжи.

Комментарий:
Лыжник-слаломист, снега нет, потому тренировки такие.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 126:
У Тони Глэр из Лондона невероятно некрасивый, скрипучий голос, но она
очень любит петь. Однажды вечером, принимая душ, она громко "пела"
известную песню. Разобрать можно было только одно слово, и звучало это
так жутко, что соседи решили, что на девушку кто-то напал, и тут же
вызвали полицию. Как называется альбом, песню из которого исполняла
Тони?

Ответ:
"Help".

Комментарий:
Как, собственно, и сама песня.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 127:
Эта пословица заканчивается словами "... а в добром согласьи". А какими
словами она начинается?

Ответ:
"Не в деньгах счастье...".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 128:
Это вещество в XIX веке использовалось как фиксаж в фотографии, его
применяют химики-органики как средство введения в молекулу
синтезируемого вещества карбоксильной группы, а также золотодобытчики.
Шутливая реклама еще одному применению этого вещества гласит: "Такого вы
еще не пробовали". Назовите это вещество.

Ответ:
Цианистый калий.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 129:
Среди "нескольких коротких дифирамбов симпатичным людям" Бориса
Львовского есть следующий совет, в котором пропущены два слова:
   Не езжай ты, Саша, в Голливуд,
   В логово расизма распроклятого.
   Там при первом крике: "[пропуск] бьют!"
   Тут же все рванут лупить [пропуск].
   Несмотря на пропущенные слова, надеюсь, вам не составит труда назвать
человека, которому был дан этот "совет".

Ответ:
Александров Панкратов-Черный.

Комментарий:
"... черных бьют", "... лупить Панкратова".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 130:
Хвалебных стихов написано множество. Например:
   О светозарный мальчик мой!
   Ты победил в бою!
   О храброславленный герой,
   Хвалу тебе пою!
   Опишите время суток, когда произошла победа.

Ответ:
Когда ВАРКАЛОСЬ.

Комментарий:
"Хливкие шорьки" - победа над Бармаглотом.

Источник:
Любое издание "Алисы".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 131:
А. Павлов описал свои впечатления так: "Для наглядности меня поставили в
"рабочую позу" - то бишь на колени, согнувшись пополам и вытянув при
этом руки вверх". Двадцати секунд ему хватило, чтобы "посмотреть на этот
творческий коллектив совсем другими глазами". Что выпускают эти люди?

Ответ:
Программу "Куклы".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 132:
Этот музыкальный класс - единственный в России в своем роде - находится
в Саратове. Перед началом урока обучающиеся в нем студенты консерватории
и преподаватель затыкают уши ватой. А кого готовят в этом классе?

Ответ:
Звонарей.

Комментарий:
Обучают колокольному звону.

Автор:
Леонид Климович

Вопрос 133:
В середине XIV века в деловой жизни Москвы произошло некое изменение.
Нечто ближневосточное заменили дальневосточным. Назовите и то, и другое.

Ответ:
Пергамент, бумага.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 134:
Эразм Дарвин, дедушка знаменитого ученого, был организатором
философского общества. Члены этого общества говорили, что просто им так
удобнее расходиться по домам после заседаний, но их все равно
побаивались и смотрели косо. Когда же происходили заседания этого
общества?

Ответ:
В полнолуния.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 135:
Врач по специальности, изобретатель по духу Федор Седов придумал
шляпу-перископ. С помощью системы зеркал человек, надевший шляпу, может
смотреть вперед и назад, вверх и вниз. Федор назвал свое детище МП-1.
Расшифруйте эти буквы, если ни к шляпному делу, ни к личности
изобретателя эта аббревиатура никакого отношения не имеет.

Ответ:
Мания преследования.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 136:
Рольф - очень азартный человек. Неудивительно, что эта черта передалась
его детям. Уже в четыре года старший сын всерьез увлекся картами, и
сейчас источником его основного дохода является то, во что это увлечение
переросло. Кстати, младший сын пошел по этой же извилистой дорожке. А
какой показатель в карьере младшенького выражается числом 3?

Ответ:
Победы в гонках Гран-при Формулы-1.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 137:
Эйзенштейн, конечно, не Байрон. Он другой. И всё же воспроизведите
фразу, записанную двадцатисемилетним режиссером в дневник вскоре после
премьеры "Броненосца "Потемкина"".

Ответ:
"И проснулся знаменитым".

Комментарий:
Фраза впервые произнесена Байроном.

Источник:
Энциклопедия для детей "Аванта+". Искусство. - Т. 3. - С. 485.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 138:
В пособии по уходу за больными, изданном в Вене в 1887 году, для
достижения некоторой цели предлагалось два варианта действий:
   1. Туго перетянуть большой палец руки пациента суровой ниткой и ждать
его посинения.
   2. Каплями капать расплавленный сургуч на живот пациента на 1 см выше
пупка.
   Для чего же следовало осуществлять данные действия?

Ответ:
Для того чтобы определить, жив пациент или уже мертв.

Автор:
Леонид Климович

Вопрос 139:
Руководство челябинского часового завода "Молния" недавно заключило
контракт с внуком известного часовщика. Согласно контракту, завод будет
выпускать часы со знаменитым вензелем, общим для обоих родственников.
Кроме того, на часах будет изображен сам внук, а крышку будет украшать
надпись из четырех слов. Первые - имя и фамилия. Догадавшись, кто этот
внук, воспроизведите два последних.

Ответ:
Русская ракета.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 140:
В этом украинском городе есть несколько достопримечательностей. Один из
его районов называется "Крепость", но от крепости осталась только
мечеть. А в Греческом сквере города стоит памятник... Кому?

Ответ:
Суворову.

Комментарий:
Это Измаил.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 141:
Спустя некоторое время после освоения в конце XIX века хирургами
операции по удалению воспаленного аппендикса, немецкого врача Рудольфа
Вихрова спросили, действительно ли человек может прожить без аппендикса.
Ответ гласил: "Человек - да, ОНИ - нет". Кто ОНИ?

Ответ:
Хирурги.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 142:
Прослушайте стихотворение Бориса Левина:
   Скиталец подостывшей пустоты
   И постоялец фонда нежилого -
   Известная опора и основа
   Для всякой оживленной суеты.
   Если вы догадались, о чем это автор, то назовете место, где их ровно
пятнадцать.

Ответ:
Рёандзи.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 143:
На международном фестивале рекламы "Эпика" был представлен ролик,
рекламирующий женское нижнее белье.
   Девушка подходит к фонтану, тянет к нему руки, но не дотягивается.
Тогда она медленно снимает пиджак, затем кофточку и остается только в
рекламируемом продукте. Теперь дотянуться до струйки воды очень легко.
   В каком городе проходили съемки этого ролика?

Ответ:
В Брюсселе.

Комментарий:
Так реагировал на девушку один из писающих мальчиков.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 144:
О ее авторе мало что известно. Принято считать, что он принадлежал к
брахманской секте, что звали его Малланага, а имя, под которым он стал
известен, - Ватсьяяна - было его фамильным именем. Некоторые источники
говорят о том, что он был религиозным аскетом. Как называется его
творение?

Ответ:
Кама-сутра.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 145:
15-летие его существования было отмечено изготовлением экземпляра
натуральной величины с использованием аметистов, рубинов, изумрудов,
золота и еще двух материалов. Назовите его изобретателя.

Ответ:
Рубик.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 146:
Этот человек однажды признался, что в молодости спутал "Лондонского
Меркурия" с "Утренними известиями". Кто был его клиентом в то время, что
он сделал это "горькое" признание?

Ответ:
Лорд Баскервиль.

Комментарий:
Письмо с угрозой.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 147:
Златко Заховича, достигшего, по мнению некоторых, вершины футбольного
мастерства, иногда называют так же, как и рок-группу, отметившую в 1999
году свое тридцатилетие. Назовите эту группу.

Ответ:
"ZZ-TOP".

Комментарий:
"Топ" - вершина.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 148:
В одном из музеев бережно хранится 30-граммовый женский ботиночек,
изготовленный из цельного куска натуральной кожи. По слухам, в таких
легких ботиночках вразвалочку не походишь - ноги озябнут. Какой фабрике
принадлежал этот музей?

Ответ:
"Скороход".

Комментарий:
Соответственно, ходить надо быстро. :-)

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 149:
В "Житии" описана легенда, по которой возле одного города поселилось
страшное чудовище, похищавшее его жителей и творившее иную "пакость".
Чтобы его умилостивить, жители приносили ему в жертву своих детей.
Подошел черед царской дочери, ее одели в багряницу и проводили к пещере,
но некто вступил в бой с чудовищем и одолел его. Где мы могли бы
наблюдать один из моментов этой битвы?

Ответ:
На гербе Москвы.

Комментарий:
Святой Георгий, побеждающий змея.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 150:
На одном из письменных экзаменов по биологии в МГУ был задан вопрос:
"Что делают ОНИ в НЕЙ?". Засчитанные ответы гласили: "являются
строительным материалом", "катализируют биохимические реакции",
"транспортируют различные вещества". Ответ "грызут орешки и пьют воду из
поилки" экзаменатором не был засчитан, но апелляция абитуриента была
удовлетворена, а экзаменатор получил выговор за "непоощрение
нестандартного мышления" и "нечеткие формулировки". Напишите этот
экзаменационный вопрос.

Ответ:
"Что делают белки в клетке?".

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 151:
Это судно за время своего путешествия побывало в море времени, в море
дыр и в море монстров. А эпидемией какой болезни мы обязаны экипажу
этого судна?

Ответ:
Битломания.

Комментарий:
Речь о путешествии на желтой подводной лодке.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 152:
В конце 20-х годов прошлого века ходила фраза о том, что ЭТО нужно так
же, как поющая книга. А что - ЭТО?

Ответ:
Говорящее (звуковое) кино.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 153:
Анекдот. Отправил следователь Буратино в камеру и думает: "Осталось
сделать две вещи". Какие?

Ответ:
Родить сына и построить дом.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 154:
Эти два итальянских слова - из области спорта и из несколько другой
области, есть и в русском языке, но пишутся несколько иначе. Так, в
первом, в отличие от русского варианта, нет удвоенного "ф", а есть одно.
Во втором (кстати, увековеченном в свое время в песне) - в отличие от
русского варианта, наоборот, есть удвоенное "t". Назовите эти два слова.

Ответ:
Тиффози и путана (tifozi и puttana).

Автор:
АО Паевские

Вопрос 155:
Специалисты считают ЕГО продолжительным (1-2 часа) полезным моционом без
выхода из помещения, то есть ОН - "вид физической закалки организма",
причем достаточно элитарный. Назовите его атрибут - тезку некоего
человека.

Ответ:
Кий.

Комментарий:
Бильярд.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 156:
В средние века, если при казни приговоренного к повешению преступника
обрывалась веревка, то его оставляли жить. Теперь представьте перед
собой, ну, например, абстрактного современного шалопая и скажите, как
именно называли такого преступника.

Ответ:
Сорванец.

Комментарий:
Сорвавшийся с виселицы.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 157:
Одна из российских фирм рекламирует свой товар с помощью нехитрого
слогана: "Вы будете купаться в роскоши". А на последнем всемирном
фестивале рекламы "Эпика" был представлен ролик французской фирмы,
рекламирующий аналогичный продукт. Из ролика следовало, что он спас
известного политического деятеля, поскольку внимание убийцы
переключилось с жертвы на этот самый продукт. Назовите имя спасенного.

Ответ:
Марат.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 158:
Среди любимых занятий японцев на первом месте - рестораны, на втором -
путешествия по стране, на третьем - вождение автомобиля. То, что
находится на четвертом месте, вы назовете по-японски, зная, что японцы
предпочитают заниматься этим в одиночку.

Ответ:
Караоке.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 159:
"Кто лучший, вы спрашиваете? Конечно, Пеле! Только он дебютировал на
чемпионате мира в 17 лет и тут же стал чемпионом мира. Только он,
единственный в мире, трижды завоевывал это звание". А кому принадлежит
это мнение, опубликованное в одном из футбольных журналов?

Ответ:
Пеле.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 160:
Еврейская мафия, наверное, самая засекреченная мафия в мире, потому что
никто никогда не видел их... Кого?

Ответ:
Крестного отца.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 161:
По определению "бестолкового словаря", он - самая маленькая монета США.
Скажите, в каком советском фильме его роль сыграл однофамилец известного
космонавта.

Ответ:
"Джентльмены удачи".

Автор:
Александр Андросов, Евгений Копейка

Вопрос 162:
Один из рекламных слоганов водки "Смирнов" состоит из трех слов.
Последнее слово - "качества". А первые два вы легко определите,
догадавшись, какая буква в названии водки была выделена другим цветом и
размером шрифта. Воспроизведите слоган целиком.

Ответ:
"Твердый знак качества".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 163:
Этот южноамериканец, работающий в Европе, поручил недавно ювелиру
разделить ЕГО на 60 частей и к каждому приделать дарственную табличку с
указанием того, кто, по его мнению, причастен к получению им этого. Мы
не спрашиваем вас имя этого человека, мы просим вас назвать то, что он
столь оригинальным образом раздарил.

Ответ:
"Золотой мяч".

Комментарий:
Речь идет о Ривалдо.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 164:
У человека ЭТО имеет слабощелочную реакцию, в ЭТОМ всего около 0,5%
твердых веществ, главными органическими составляющими являются муцин и
фермент птиалин, превращающий крахмал в виноградный сахар. Назовите
необходимый для некоторых семей предмет, название которого происходит от
ЭТОГО.

Ответ:
Слюнявчик.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 165:
Так называются еще и два ошейника, сомкнутые короткой цепью. А словарь
"Брокгауз и Ефрон" определяет это как "род деревянного лучка". Назовите
один из тех предметов, с которым это должно соприкасаться в процессе
использования.

Ответ:
Скрипка или виолончель.

Комментарий:
Это смычок.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 166:
По мнению одних, ИХ название связано с "желтовато-серым цветом", другие
считают, что с популярным там "солеварением". В старину ОНИ были
знамениты своим монастырем, но в XX веке снискали более печальную
известность. Назовите ИХ.

Ответ:
Соловки.

Комментарий:
Концлагерь.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 167:
По мнению аналитиков, эта история более жизненна, чем ей подобные:
власть бессильна и мечтает о покое, красота несет не добро, а смерть,
мудрость не в силах быть бескорыстной. Назовите самого ценного участника
этой истории.

Ответ:
"ЗОЛОТОЙ петушок".

Комментарий:
Сказка Пушкина.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 168:
Перед тем как принять на работу нового художника-криэйтора, одна из
киевских компаний предлагает соискателям должности тему для рисунка и
ожидает от них оригинальности мышления. Скажите, какой библейский сюжет
был предложен, когда один из претендентов изобразил мужиков, монтирующих
огромную станцию, а другой - шибко грамотный - нескольких людей,
пожимающих друг другу руки, под плакатом - "Версаль-1919".

Ответ:
"Сотворение мира".

Комментарий:
Космическая станция "Мир" и подписание мира в Версале.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 169:
В ее телефонных разговорах с Линдой Трипп было много интересного.
Неудивительно, что на их основе уже поставлены две пьесы. Вот короткий
отрывок одной из бесед: "В один момент я сказала ему: 'Я люблю тебя,
Батхед', а он засмеялся, представляешь...". Через некоторое время ей
должны вернуть то, что она собирается выставить на аукцион и заработать
на этом не менее 50 тысяч долларов. Одного из потенциальных покупателей
очень интересует вопрос: не сделали ли с будущим лотом ЭТОГО. Потому что
если ЭТО сделали, то его стоимость резко падает. Скажите, так чего же
делать не стоит.

Ответ:
Стирать.

Комментарий:
Этот лот - голубое платье Моники Левински.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 170:
Для любителей спать сидя изобретатель Л. Гинтце предлагал надувную, хотя
мы себе этого не представляем. На случай жаркой погоды существуют модели
с вентилятором. Известен случай, когда некое животное после приема пищи,
по мнению многих, стало очень похоже на нее. А что послужило пищей этому
животному?

Ответ:
Слон.

Комментарий:
Которого съела змея и стала похожа на шляпу.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 171:
У меня на столе лежит лист бумаги, на котором написана фамилия человека.
Внимание, вопрос! Назовите эту фамилию.

Ответ:
Пушкин.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 172:
Как удалось установить хирургу из Кембриджа Мило Кейнсу, ОН просто
симулировал, в надежде добиться пенсии по инвалидности. Кстати, пенсию
ему все-таки назначили, правда, только через три года за потерю правой
руки в сражении у Тенерифе. Назовите его возлюбленную, истинную леди.

Ответ:
Леди Гамильтон.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 173:
"Если раньше мы наблюдали стаю резвящихся рыбок, то теперь имеем дело с
банкой плотно упакованных консервов в собственном соку...". Чье творение
рецензировал подобным образом московский критик Илья Смирнов?

Ответ:
"Аквариума".

Автор:
АО Паевские

Вопрос 174:
Довольно часто бывает так, что человек садится на диету, сбрасывает вес,
потом опять быстро его набирает, опять сбрасывает, опять набирает и так
очень долго. Диетологи называют эту ситуацию эффектом детской игрушки,
Какой именно?

Ответ:
Йо-йо.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 175:
В 1953 году американский ученый Стенли Ллойд Миллер налил в сосуд
подогретую воду, а оставшееся пространство заполнил газами. Под
действием проходивших через смесь разрядов в 1000 вольт в ней стали
образовываться сложные органические вещества. Таким образом он проверял
одну из гипотез... Чего?

Ответ:
Происхождения жизни на земле.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 176:
В названии этого места сохранен старинный способ освоения земли -
подсечное землевладение, когда в лесах вырубали, очищали от деревьев и
кустов участки леса и распахивали их. Кто жил в этом месте?

Ответ:
Л.Н. Толстой.

Комментарий:
Ясная Поляна.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 177:
Стамбульская "Дейли Морнингер" после этого события утверждала: "Джон
Кеннеди умер вторично". Назовите тех двоих, кто, по мнению газеты,
повинен во второй смерти президента США.

Ответ:
Жаклин Кеннеди и Аристотель Онассис.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 178:
В меловой период мезозойской эры в воздухе парили существа, условно
называемые "летающими змеями". Вспомните экзотический для нас язык и
мифологию и скажите, как еще у биологов принято иногда называть этих
летающих змеев.

Ответ:
Кецалькоатли.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 179:
Советские рок-группы первой половины 80-х, как известно, были
довольно-таки бедны. А походить на западные очень хотелось. Поэтому
Борис Гребенщиков для концертов мастерил специальный муляж... Чего и с
какой целью?

Ответ:
Гитары, чтобы разбить ее во время концерта.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 180:
Думаю, вам не составит труда ответить на этот вопрос.
   В руководстве к одной из японских моделей компьютерных мониторов в
разделе "Неисправности и методы их устранения" имеется рекомендация: "В
связи с некоторыми особенностями устройства кинескопа в редких случаях
из-за ударов или сотрясений при транспортировке может произойти смещение
апертудной решетки. Если после включения на экране появляется черная
вертикальная линия...". Что же рекомендует в этом случае сделать
руководство?

Ответ:
"... слегка УДАРЬТЕ рукой по боковой стенке монитора".

Комментарий:
Как привычно!

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 181:
Владимир Шахрин рассказывал о том, как в Одессе какой-то пьяный одессит,
узнав его, перепутал название. "Сколько можно?" - возмутился Шахрин.
"Извини, старик, я понял: ты сегодня один". В какой группе, по мнению
этого одессита, пел Шахрин?

Ответ:
"Чай вдвоем".

Комментарий:
А не "Чайф", как на самом деле.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 182:
В Англии их называют "французскими конвертами", во Франции -
"английскими плащами". А изображение какой птицы с плотно
перебинтованным клювом использует одна из фирм - производителей этого
продукта для его рекламы.

Ответ:
Аист.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 183:
Никто не любит некорректных вопросов. Потому что никогда не знаешь, что
получишь в ответ. Надеюсь, что с этим вопросом у вас проблем не
возникнет.
   Сайт sports.ru предложил своим посетителям ответить, какого вратаря
советского и постсоветского пространства они считают лучшим. На
четвертом месте непонятно как оказался Филимонов, на третьем - Хомич, на
первом - Лев Яшин. Того, кто по результатам опроса стал вторым, один из
героев ОСП-радио искренне считает основателем одного из известнейших
московских музеев. Назовите этот музей.

Ответ:
Государственная Третьяковская галерея.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 184:
По его словам, любовь к рэпу ему привил сын президента Замбии, когда они
учились в Швейцарии. Мы не спрашиваем вас его имя. Скажите, как на
наркоманском жаргоне называется маленькая доза.

Ответ:
Децл.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 185:
Американский юрист Давид Хьюз подсчитал, что если следовать букве закона
и тщательно проанализировать их поступки с точки зрения уголовного
кодекса, то с момента их появления в начале пятидесятых годов прошлого
века первый заработал примерно 3230 лет тюремного заключения, а второй -
"всего" около 2400. Назовите обоих.

Ответ:
Том и Джерри.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 186:
Маргарита Валуа язвительно замечала Генриху Наваррскому, что без нее он
способен создавать лишь ПЕРВЫХ, а она без него создает ВТОРЫХ. Назовите
и ПЕРВЫХ, и ВТОРЫХ.

Ответ:
Незаконнорожденные и наследники престола.

Автор:
Евгений Копейка

Вопрос 187:
В энциклопедии "литераторов"-самоубийц (точнее, энциклопедии
литературицида) Григория Чхартишвили есть статья об одном известном
человеке. Подозреваю, что никто из вас не читал написанных им
произведений. Но тем не менее, зная, что информация о нем расположена
между статьями об Андрее Соболе и Эдварде Стахуре, вы назовете орудие
его самоубийства.

Ответ:
Чаша цикуты.

Комментарий:
Сократ.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 188:
В приложении к газете "Аргументы и факты" "Здоровье" между рекламой
"Супер системы 6" и рецептами новомодной диеты помещена карикатура:
ползет глист, а на груди у него висит значок. Воспроизведите надпись на
этом значке.

Ответ:
"Хочешь похудеть? Спроси меня как!".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 189:
Французские ученые предположили, что если выполняется это условие, то
очень велика вероятность того, что в результате на свет появится гений.
В качестве примера они приводят, в частности, Микеланджело, Гёте,
Паганини, Петра I и многих других. Если эта теория верна, то у героев
известной картины, написанной в 1863 году, вполне мог бы появится
гениальный ребенок. Назовите эту картину.

Ответ:
"Неравный брак" Пукирева.

Комментарий:
Гении рождаются в семьях, где отец как минимум на 25 лет старше матери.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 190:
Олаф Лутц - немного чудаковатый немец 1960 года рождения, прекрасный
семьянин, интересуется спортом. Но основным его увлечением является
международная политика. Хотя вопрос не в этом. Своего среднего сына он
назвал Дитрих, старшего - Ганс. А как зовут его младшего сына?

Ответ:
Геншер.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 191:
Владимир Брынцалов достиг этого в 1964 году, Билл Гейтс - в 1976, я -
примерно лет шесть назад. А какое действие по отношению к не достигшим
этого упоминается в статье 121 УК Украины?

Ответ:
Совращение.

Комментарий:
Речь в вопросе о совершеннолетии.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 192:
Сюжет для этого произведения автор, скорее всего, позаимствовал из
"Справочника для путешествующих по Рейну", а само произведение
почиталось за народное даже в годы Третьего Рейха, когда произведения
автора были запрещены. Назовите это произведение.

Ответ:
"Лорелея" Гейне.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 193:
Клавдия Васильевна рассказала о том, как ЕГО, тяжело раненного,
переправили на плоту и только тогда увидели, что ОН уже мертв. Там же
они руками вырыли могилу, после чего заровняли ее и засыпали ветками.
Впоследствии река поменяла русло, и ныне его могила находится на дне. А
как называется эта река?

Ответ:
Урал.

Комментарий:
Чапаев.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 194:
В повести Гофмана "Повелитель блох" заглавного героя преследуют двое.
Фамилия одного преследователя - Сваммердам. О втором достоверно
известно, что он общался с Петром I. Назовите его.

Ответ:
Левенгук.

Автор:
АО Паевские

Вопрос 195:
На улице Интернациональной в Гомеле есть два учреждения с похожими
названиями. Первое - охранное агентство, название которого напомнит вам
о воинском подразделении, встречающемся на страницах русского классика.
Название второго учреждения отличается от названия первого, можно
сказать, на минус единицу. А какого рода услуги там оказывают?

Ответ:
Стоматологические.

Комментарий:
"33 богатыря", "32 богатыря".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 196:
Короткая идиома связала первое со вторым. Другая короткая идиома связала
третье с четвертым. Надеюсь, что у вас хватит третьего, чтобы, используя
первые, назвать имя брата человека, связавшего второе и четвертое.

Ответ:
Данила.

Комментарий:
"Знание - сила", "Время - деньги", "В чем сила, брат?".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 197:
Американский режиссер Бернард Натансон выпустил фильм "Безмолвный крик".
Как вы могли понять по названию, фильм не для слабонервных. Так, в
развязке фильма его главный герой, предчувствуя смерть, начинает
тревожно двигаться, частота биения его сердца возрастает в несколько раз
и с приближением холодной стали он раскрывает рот в безмолвном крике.
Этот фильм, кстати, рекомендован для просмотра определенной категории
населения. После чего, по идее, те должны отказаться... От чего?

Ответ:
От решения сделать аборт.

Комментарий:
В фильме женщина делает аборт, а в это время при помощи УЗИ наблюдают за
плодом.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 198:
История из жизни новых русских. К новому русскому приходит в гости
приятель. Сидят, пьют коньяк, беседуют. Неожиданно приятель замечает на
стенке две репродукции "Моны Лизы".
   - А чего это у тебя на стенке две "Моны Лизы" висят? Мне одной
хватает.
   - Это у тебя МОНО Лиза висит. А у меня...
   Закончите эту историю одним словом.

Ответ:
Стерео.

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 199:
Актер МХАТа Александр Семчев рассказывал, как он однажды опоздал в театр
на репетицию. Режиссер задал ему вполне логичный в такой ситуации вопрос
и получил вполне стандартный, с точки зрения Семчева, ответ на него. Я
не прошу вас воспроизвести этот короткий диалог, просто скажите
максимально точно, какой напиток Александр, по его собственному
признанию, очень не любит.

Ответ:
Пиво "Толстяк".

Автор:
Александр Андросов

Вопрос 200:
Армянское радио сообщило, что теперь каждый солдат в первый же день
службы должен познакомить родителей со своим командиром. Сразу же был
приведен пример, в котором новобранец представляет своего командира
отцу, затем отца командиру, потом то же самое, только в обратной
последовательности. Весь пример уместился в четырех словах, которые
являются началом припева известной песни. Назовите группу, которая эту
песню исполняет.

Ответ:
"Любэ".

Комментарий:
"Комбат - батяня, батяня - комбат".

Автор:
Александр Андросов

