Чемпионат:
Кубок "Физтех-97". ЧГК.

Дата:
29-Nov-1997

URL:
/znatoki/boris/reports/199711Phystech.html

Тур:
Отбор студенческих команд города Долгопрудного

Вопрос 1:
Восточная легенда говорит, что как-то раз один мудрец провел линию на
листе бумаги и попросил другого мудреца уменьшить эту линию, не
прикасаясь к ней. Второй мудрец выполнил задание. Что же он сделал?

Ответ:
Провел рядом линию длиннее.

Вопрос 2:
Началось это вблизи современного города Марганец Днепропетровской
области. Затем побывало около села Капуловка Днепропетровской области, в
городе Никополь, вернулось обратно в Капуловку и долго было там, а потом
перебазировалось в устье реки Каменки близ опять же Никополя, потом в
современный город Цюрупинск, а потом опять вернулось в Капуловку.
Кончилось же это в Румынии. Что же это?

Ответ:
Запорожская Сечь.

Вопрос 3:
Этих птиц впервые увидели испанцы у ацтекского правителя Монтесумы.
Несколько экзотических гуахолоте, как назвали их испанцы, были
отправлены к мадридскому двору. Так началось их триумфальное шествие по
миру. Что же это за птицы?

Ответ:
Индейки.

Вопрос 4:
Задолго до написания М. Горьким очерка "Владимир Ильич Ленин" знаменитый
пролетарский писатель сочинил еще одно произведение, посвященное Ленину.
Состояло оно всего из двух слов и двух знаков препинания. Где оно было
помещено?

Ответ:
На венке на похоронах было написано "Прощай, друг!".

Вопрос 5:
В 30-х годах нашего столетия химики фирмы "Дюпон" создали материал,
который должен был заменить один из видов продукции, получаемой от
свиней. Однако он оказался столь удобен, что из него стали делать чулки,
рубашки - одним словом, появился знаменитый нейлон. Для чего же он
создавался первоначально?

Ответ:
Для замены щетины на зубных щетках.

Вопрос 6:
В первые послевоенные годы Москва развернула кампанию по возвращению
армян на историческую родину из-за рубежа. Большая колония ливанских
армян решила поддаться на уговоры. Первые поехавшие добровольцы
условились, что по прибытии, освоившись, пришлют в Ливан свои
фотографии. Если автор письма будет снят стоя, значит, все в порядке,
если сидя - значит, дело плохо. И вот через несколько месяцев пришли
письма с фотографиями. Как же были изображены на них авторы писем?

Ответ:
Лежа.

Вопрос 7:
Американец по фамилии Гейтвурд стал жертвой постоянных ссор собственных
родителей. Из-за них он стал, пожалуй, единственным человеком в мире,
который не имеет... Чего?

Ответ:
У него нет имени - родители никак не могли выбрать.

Вопрос 8:
Как совершенно точно установили исламские теологи, он являлся двенадцать
раз Адаму, четыре раза Еноху, сорок два раза Аврааму, четыреста раз
Моисею, десять раз Иисусу и двадцать четыре тысячи раз Мухаммеду. А кому
он явился всего один раз, но оставил вполне материальные плоды своего
посещения?

Ответ:
Всего один раз архангел Гавриил явился Марии.

Вопрос 9:
В период правления королевы Анны Англия воевала с Францией. В эти же
годы в Англии резко поднялось количество алкоголиков. Какая связь между
этими двумя событиями?

Ответ:
Резко упало потребление французских вин, а взамен возросло потребление
местного виски.

Вопрос 10:
Это знаменательное событие произошло 14 ноября 1920 года в селе Кашино
Волоколамского района Московской области. Некоторым образом оно связано
с именем Ленина. Что же там случилось?

Ответ:
Зажглась первая лампочка Ильича.

Вопрос 11:
В 1852 году турецкому султану был показан телеграфный аппарат Морзе.
Султан был восхищен. После демонстрации он сразу присвоил Морзе орден и
звание лучшего... Какое звание получил американский художник и
изобретатель?

Ответ:
Лучшего факира.

Комментарий:
По другим источникам это был не Морзе, а немец Шмидт.

Вопрос 12:
Где расположен главный мусульманский гарем?

Ответ:
Гарем - любое место, куда запрещен открытый доступ. Самый знаменитый
мусульманский гарем - это внутренний двор храма Каабы в Мекке.

Вопрос 13:
Инженеры долгое время не могли решить такую важную для создания новых
полупроводников задачу, как напыление франция на германий. Это не
удавалось до тех пор, пока нидерландский физик Х. Казимир не предложил
ввести между ними промежуточный слой. Результат превзошел все ожидания.
Из какого металла Казимир предложил сделать этот слой?

Ответ:
По мысли Казимира, если уж между Францией и Германией есть природное
связующее - река Рейн, то и промежуточный слой надо сделать из рения.

Вопрос 14:
В конце XIX в. в Вене проходила перепись населения. Назовите имя
человека, написавшего в анкете в графе "Род занятий", что он является
"самостоятельным чиновником".

Ответ:
Император Франц-Иосиф.

Вопрос 15:
Пассажиры вагона пригородного лондонского поезда абсолютно индифферентно
взирали на парочку, занимавшуюся любовью на сиденье. Частная жизнь -
святое дело. Чем же они занялись потом, если это все же побудило
пассажиров вызвать полицию?

Ответ:
Закурили в вагоне для некурящих.

Вопрос 16:
Древние римляне считали такого человека плохим, немцы - неуклюжим,
англичане - неискренним, французы - неловким, а японцы - горьким
пьяницей. А вот в России к таким людям относились более уважительно. В
каком русском городе жил самый известный из них?

Ответ:
В Туле.

Вопрос 17:
Эта вещь, принадлежавшая некогда самому Ньютону и свидетельствовавшая о
его мудрости, была в 1816 году продана с аукциона за 730 фунтов. Новый
владелец вставил ее в перстень. Что же это?

Ответ:
Зуб мудрости.

Вопрос 18:
Высота этой вершины равна 7830 м, и подходы к ней очень удобны - ни
ущелий, ни обрывов, ни ледников. Тем не менее, взойти на нее удалось
только 27 апреля 1972 году двум американцам - Джону Янгу и Чарльзу
Дьюку. А где находится эта вершина?

Ответ:
Это высшая точка Луны на плато Декарт.

Вопрос 19:
Впервые это было введено начальником III отделения Бенкендорфом для
облегчения отыскания анонимщиков, но оказалось вообще очень удобным, и
получило самое широкое распространение во всем мире. В каждой стране это
состоит из нескольких элементов. Из скольких элементов это состоит у
нас?

Ответ:
Почтовый индекс состоит из шести цифр.

Вопрос 20:
Как известно, пьесы для лондонского театра "Глобус" писал Шекспир.
Назовите имя художника, рисовавшего декорации для этих постановок.

Ответ:
В то время декораций не было.

Вопрос 21:
По существовавшему в России уставу купеческой гильдии, принятому в 1807
году, всякий российский купец имел право на отдых по болезни души. По
случаю малой болезни можно было отдыхать неделю, на большую отводился
месяц. Что представляла собой эта болезнь?

Ответ:
Запой.

Вопрос 22:
Как во времена нэпа официально именовался гражданин, ведший собственное
промышленное производство с использованием технических средств и имевший
право найма до 10 рабочих? Я приму только абсолютно точный ответ.

Ответ:
Кустарь-одиночка с мотором.

Вопрос 23:
По мнению китайского философа Сун Цзы, эти люди делятся на пять типов,
среди которых можно назвать, например, внутренних и живых. Как поэтично
выражается Сун Цзы, они объединены божественной паутиной, состоящей из
множества нитей, скрепленных одной общей веревкой. Кто же эти люди?

Ответ:
Разведчики.

Вопрос 24:
На кладбищах крупных растительноядных динозавров часто находят скелеты с
многочисленными зажившими переломами нижнего отдела позвоночника. Как,
исходя из этого, ученые установили, что динозавры вели стадный образ
жизни?

Ответ:
Ученые решили, что нижние отделы позвоночника, то бишь хвосты,
неоднократно переломаны, потому что на них наступали соседи.

Тур:
Детский отборочный турнир

Вопрос 1:
В чешском городе Брук есть музей счастья. Экспонируются в нем
многочисленные модификации одного-единственного предмета. Какого?

Ответ:
Подкова.

Автор:
Эдуард Порпер

Вопрос 2:
20000 лет назад она смотрела на Растабан, альфу Дракона. Через 20000 лет
она будет смотреть на Вегу. Куда она смотрит сейчас?

Ответ:
Сейчас земная ось смотрит на Полярную звезду.

Автор:
Денис Мамонтов

Вопрос 3:
Эти два небольших городка очень похожи. Каждый из них с трех сторон
окружен другим государством, а с четвертой стороны - вода. Оба они
являются военно-морскими базами. Один из этих городов называется Сеута,
но вам больше известен другой. А как называли их древние греки?

Ответ:
Геркулесовы столбы.

Автор:
Денис Мамонтов

Вопрос 4:
Некоторые сторонники теории реинкарнации считают, что через 8 лет после
смерти первого из этих гениев его душа воплотилась во втором. И
действительно, у них много общего: гигантская работоспособность при
кажущейся легкости, чрезвычайная подвижность психики, ребячливость,
влюбчивость. Назовите их.

Ответ:
Моцарт и Пушкин.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 5:
Согласно "Книге рекордов Гиннеса", рекордсменом в этом является
англичанин Рой Ломас, достигший отметки в 122, 5 децибела. Назовите
того, чей результат, вероятно, превосходил 192 децибела.

Ответ:
Соловей-разбойник. Свист силой в 192 децибела смертелен для человека.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 6:
Израиль - 23; Греция - 24; Египет - 28. А Россия?

Ответ:
33 (Количество букв в алфавите государственных языков этих стран).

Автор:
Эдуард Порпер

Вопрос 7:
Бог Ганеша, изображаемый обычно в виде толстого человека с головой
слона, является, согласно эпосу, автором "Махабхараты". Этот труд он вел
непрерывно, использовав огромное количество палочек для письма. К
моменту завершения работы во внешнем облике Ганеши произошло одно
изменение. В чем оно заключалось?

Ответ:
Палочек не хватило, и он сломал свой бивень, с помощью которого и
закончил работу.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 8:
Северный остров на языке его обитателей называется Ика-на-Мауи, южный -
Таваи-пуна-му. А от какого острова происходит их европейское название?

Ответ:
Зеландия.

Автор:
Денис Мамонтов

Вопрос 9:
Второй - неустойчивый, третий - фиолетовый, четвертый - зловонный, пятый
- зеленовато-жёлтый. А как называется первый?

Ответ:
Фтор (разрушительный). 

Комментарий:
Перечислены галогены - астат, йод, бром и хлор.

Автор:
Денис Мамонтов

Вопрос 10:
Во Франции он говорит почти то же, что и в России. В Англии он сначала
говорит абсолютно то же, что и во Франции, но завершает свой монолог
весьма оригинально. Назовите имя венценосной особы, павшей его жертвой.

Ответ:
Например, царь Дадон. (По-русски "кукареку", по-французски - cocorico,
по-английски - cock-a-doodle-doo)

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 11:
По-гречески "бротос" - смертный. А как называется то, что предназначено
для бессмертных?

Ответ:
Амброзия.

Автор:
Михаил Перлин

Вопрос 12:
В городе Чите есть Дамская улица. В честь кого она так названа?

Ответ:
В честь жен декабристов.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 13:
Физики считают это открытие чисто физическим, но на самом деле оно было
побочным при решении химической задачи. Назовите имя автора знаменитого
закона, который осуществил этот первый физико-химический анализ.

Ответ:
Архимед. (Он определял количество серебра в короне Гиерона путем
измерения ее плотности.)

Автор:
Анатолий Насонов

Вопрос 14:
Генерал Куропаткин, во время русско-японской войны командовавший
российскими войсками в Маньчжурии, рекомендовал солдатам пореже стирать
рубахи. Для чего?

Ответ:
Для маскировки, чтобы они лучше подходили под цвет местности.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 15:
Как известно, древних греков из царства живых в царство мертвых
перевозил на лодочке Харон. А вот зороастрийцы попадают в царство
мертвых при помощи чинвата, причем если умерший - грешник, чинват
становится узким, как лезвие бритвы, а праведнику он кажется шириной в
девять копий или двадцать семь стрел. Что такое Чинват?

Ответ:
Это мост.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 16:
Этот англичанин занимался различными исследованиями, но наибольшую
известность ему принесло создание особого огнепроводного материала.
Назовите его фамилию.

Ответ:
Бикфорд.

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 17:
Этот город был основан царем Соломоном как остановочный пункт для
караванов и прославился великолепием архитектурных памятников. А какое
дерево дало ему название?

Ответ:
Пальма (город Пальмира).

Автор:
Алексей Глебов

Вопрос 18:
По мнению немецкого публициста и критика Карла Людвига Бёрне, человек,
собирающийся стать дипломатом, должен научиться трем вещам: говорить
по-французски, говорить неправду и... Чему еще?

Ответ:
Молчать.

Автор:
Николай Князев

Вопрос 19:
Кампания по рекламе этого продукта закончилась 100%-м успехом. Это был
уникальный случай, когда продукт не только активно рекламировали, но и
не брали за него денег. Но все же потребителям продукта пришлось дорого
заплатить. Чем?

Ответ:
Их изгнали из рая (Адам и Ева съели яблоко).

Автор:
Михаил Перлин

Вопрос 20:
Голландский естествоиспытатель XVII века Ян ван Гельмонт писал: "62
фунта дубового угля дают 1 фунт золы, следовательно, остальные 61 фунт
превратились в лесной дух". А как он назвал этот "лесной дух",
напомнивший ему древнегреческий Хаос?

Ответ:
Газ. Он впервые ввел этот термин.

Автор:
Анатолий Насонов

Вопрос 21:
Француженка Шарлотта Леман, жившая в прошлом веке, была большой
поклонницей русской поэзии и, в особенности, творчества Пушкина. Ее
жизненный путь трагически окончился в сумасшедшем доме на почве
постоянно растущей ненависти к собственному отцу. Кстати, как его звали?

Ответ:
Жорж Дантес.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 22:
Однажды только что назначенный начальник одной из парижских тюрем
обратился в мэрию с просьбой убрать с фасада этой тюрьмы надпись из трех
слов, мотивируя это тем, что она выглядит издевательски. Однако в
просьбе ему отказали. А что это была за надпись?

Ответ:
"Свобода, равенство, братство".

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 24:
Артистка немого кино Александра Хохлова, в девичестве Третьякова,
когда-то, шутя, говорила, что пора забрать назад галерею, которую ее
предок завещал Москве. Как называется эта галерея? Ой, это я перепутал
вопрос. Итак: артистка немого кино Александра Хохлова, в девичестве
Третьякова, когда-то, шутя, говорила, что пора забрать назад галерею,
которую ее предок завещал Москве, так как нарушено главное условие
дарения. Какое?

Ответ:
Бесплатный вход в музей.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 25:
Однажды китайский министр иностранных дел был приглашен на прием к
одному из европейских послов, и ему очень понравился спаниель хозяина.
Внимательный посол вскоре послал министру двух щенков из помета
спаниеля. Вскоре дипломат осведомился у китайца, как ему понравились
собачки. Что ответил китайский министр иностранных дел?

Ответ:
"Они были очень вкусными".

Автор:
Михаил Перлин

Тур:
Отбор иногородних студенческих команд

Вопрос 1:
Как известно, на свитерах хоккеистов клуба НХЛ "Нью-Йорк Рейнджерс"
изображен символ Нью-Йорка - статуя Свободы. Какое изменение предложил
внести в этот рисунок кто-то из спортивных журналистов после того, как
лидер команды и кумир местных болельщиков Марк Мессье минувшим летом
перешел в "Ванкувер Кэнакс", вызвав у поклонников "Рейнджерс" настоящий
шок?

Ответ:
Статуя должна плакать.

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 2:
Герой серии романов американского писателя Ван Дайна гениальный сыщик
Фило Вэнс полагал, что в трудную минуту женщина может обратиться за
помощью к одному из пяти людей. Назовите правильно хотя бы четверых,
если известно, что трое из пяти - мужчины, а двое - женщины.

Ответ:
Священник, врач, любовник, мать и подруга.

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 3:
В XVII веке над Спасскими воротами Московского Кремля были выбиты две
надписи: одна - со стороны Красной площади, другая - с противоположной
стороны. Обе они информировали граждан о том, что эти ворота были
возведены таким-то архитектором из Италии в такой-то год по приказу
такого-то царя. Однако народ считал, что надпись с внутренней стороны
башни призывает проклятие на голову того, кто проходит через эти ворота,
не ломая шапки, в то время как о внешней надписи ничего подобного не
говорили. В чем причина возникновения этой легенды?

Ответ:
Внутренняя надпись была на латыни.

Автор:
Владимир Степанов

Вопрос 4:
Мало кто в СССР знал, что этот генерал участвовал в испано-американской
войне 1898 года, а в 1917 году командовал экспедиционным корпусом в
Европе. Зато многие помнят о его многолетнем противостоянии СС. Назовите
его фамилию.

Ответ:
Першинг.

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 5:
В 1960 году это произошло в Бразилии, в 1983 году - в Кот д'Ивуаре, в
1991 году - в Нигерии, а в 1997 году - в Казахстане. В России это
случалось неоднократно, последний раз - в 1918 г. Что же это за событие?

Ответ:
Перенос столицы из одного города в другой.

Автор:
Денис Мамонтов

Вопрос 6:
По одной из версий, это слово появилось во время американо-мексиканской
войны 1846-1848 годов из-за того, что американские солдаты часто
распевали песню "Растет зеленая трава". Что это за слово?

Ответ:
Гринго.

Автор:
Александр Кинёв

Вопрос 7:
Если бы в шахматах существовал клуб, аналогичный футбольному "Клубу
Григория Федотова", каким словом, по мнению не чуждого юмора журнала "64
- шахматное обозрение", следовало бы называть члена такого клуба?

Ответ:
Стоматолог.

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 8:
В одной из сцен "Фауста" Мефистофель признается, что ему легче возвести
тысячу неких построек, чем приготовить эликсир молодости. Название одной
такой постройки позволяет сделать вывод, что ее строителем был
Мефистофель. Однако в историю эта постройка вошла благодаря русскому
графу. Назовите его фамилию.

Ответ:
Суворов. (Имеется в виду "Чертов мост".)

Автор:
Андрей Марьянский

Вопрос 9:
Закончите стихотворение И. Губермана "Да здравствует революция!":
   "Однажды здесь восстал народ
   И, став творцом своей судьбы,
   Извел под корень всех господ... "

Ответ:
   "Теперь вокруг одни рабы".

Автор:
Денис Мамонтов

Вопрос 10:
При просмотре художественных фильмов на видео их продолжительность на
несколько минут меньше, чем на киноэкране. Почему?

Ответ:
Стандарт видео - 25 кадров/сек., а в кино - 24 кадра/сек.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 11:
Одному любознательному англичанину по фамилии Уилсон посчастливилось
узнать много нового об искусстве, стрельбе из лука, кислотах, атмосфере,
яблоках и многом другом. А что он сделал, когда его любопытство внезапно
перестали удовлетворять?

Ответ:
Обратился к Шерлоку Холмсу. (Мистер Джабез Уилсон из рассказа "Союз
рыжих". Все вышеперечисленное находится в Британской энциклопедии на
букву "А").

Автор:
Михаил Перлин

Вопрос 12:
По мнению многих лингвистов, первоначально это слово было вполне
нейтральным и означало нечто необычное, непривычное, одним словом, не
свое, ну а потом уже в дело вмешалась ксенофобия. Назовите это слово.

Ответ:
Чушь (от "чужой").

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 13:
Каким истинно грузинским прозвищем наградил поэта и киносценариста
Геннадия Шпаликова его друг, замечательный кинорежиссер Георгий Данелия?

Ответ:
Гена Цвале.

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 14:
Однажды в бытность свою папским нунцием во Франции будущий папа Иоанн
XXIII столкнулся на каком-то дипломатическом приеме с главным парижским
раввином. Оба священнослужителя стремились пропустить друг друга, и
возникла некоторая неловкость. Наконец будущий папа нашел способ убедить
раввина пройти первым, сославшись при этом на Библию. Воспроизведите его
аргумент.

Ответ:
Ветхий Завет всегда идет впереди Нового.

Автор:
Светлана Бурлак

Вопрос 15:
В 1889 года Ван Гог написал одну из своих картин, которая тотчас
приобрела известность. Сорок лет спустя другой, менее известный
художник, написал другую картину с таким же названием, за что лишился
нужной ему тогда работы и был обречен на пешее передвижение. А как
называлась эта картина?

Ответ:
"Сеятель".

Автор:
Павел Шашлов

Вопрос 16:
"Фиделио" Бетховена, "Кармен" Бизе, "Севильский Цирюльник" Россини, "Дон
Жуан" Моцарта - эти оперы написаны в разное время, композиторами разных
стран. Но есть нечто общее для всех них. Что?

Ответ:
Место действия - Севилья.

Автор:
Эдуард Порпер

Вопрос 17:
Эта песня из репертуара Марики Рекк, написанная в 30-е годы, стала очень
популярна 24 года назад благодаря другой женщине. Назовите ее фамилию.

Ответ:
Лиознова (Режиссер фильма "17 мгновений весны").

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 18:
Анекдот конца 60-х годов: Американцы высаживаются на Луне и
устанавливают огромную надпись "MARLBORO" так, чтобы ее было видно с
Земли. Спустя несколько дней под этой надписью появляется другая.
Воспроизведите ее.

Ответ:
"Минздрав СССР предупреждает: курение опасно для вашего здоровья".

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 19:
Перед вами цитата из песни популярного барда Михаила Щербакова "Буря на
море", в которой два слова заменены переменными X и Y:
   "Меня же ждут мои творенья,
   Мои труды, мои бумаги,
   Пойду готовить их к печати,
   Чтоб не пропали в царстве рыбьем.
   X подарит им спасенье,
   Y предохранит от влаги.
   На всякий случай - все прощайте,
   Но если выплывем - то выпьем".
   Замените, пожалуйста, переменные X и Y на пропущенные существительные
в нужном порядке.

Ответ:
Стекло и сургуч.

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 20:
Фотографии, запечатлевшие заседание Генеральной Ассамблеи ООН, которое
состоялось 23 сентября 1960, скупила одна итальянская фирма и, увеличив,
напечатала в огромных количествах. Чем занималась эта фирма?

Ответ:
Производством обуви.

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 21:
Когда в нищей послевоенной Москве начали возводить помпезные высотные
дома, этот стиль был метко охарактеризован фразой из четырех слов.
Вспомните одно из произведений Пушкина и воспроизведите эту фразу.

Ответ:
"Ампир во время чумы".

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 22:
Искусством эскейпологии в совершенстве владеют индийские йоги. Своими
достижениями в этой области прославился Эрих Вайс. А сегодня это
искусство в первую очередь ассоциируется с именем одного из персонажей
английской литературы. Назовите это имя.

Ответ:
Дэвид Копперфильд.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 23:
Поклонники выдающегося хоккеиста Уэйна Гретцки зачастую пишут фамилию
своего кумира с ошибкой. Напишите его фамилию так, как это делают его
фанаты.

Ответ:
Greatzky.

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 24:
Джон Мильтон был женат на прекрасной девушке. На все сожаления друзей
слепого поэта, который не мог видеть, что его жена подобна розе, Мильтон
с усмешкой отвечал, что знает об этом. А как, по его собственным словам,
он об этом узнал?

Ответ:
По шипам.

Автор:
Ровшан Аскеров

Тур:
Финал

Вопрос 1:
В начале нашего века в Англии один частный сыщик при расследовании
убийства в местечке Кроуборо с помощью нетривиальных умозаключений сумел
установить, что убийца был левшой и носил ботинки, подбитые гвоздями.
Однако дальше в поисках преступника он продвинуться не смог, а вот
полиция привычными методами сделала это достаточно быстро. А как звали
этого сыщика?

Ответ:
Артур Конан Дойль.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 2:
Дорожная палка, холщовый мешок, нелегкая работа, отсутствие пищи... Что,
по мнению великого русского поэта, тяжелее всего вышеперечисленного?

Ответ:
Безумие (А. С. Пушкин:
   "Не дай мне Бог сойти с ума!
   Нет, легче посох и сума,
   Нет, легче труд и глад... ")

Автор:
Илья Иткин

Вопрос 3:
В 1940 году Сталин посмотрел во МХАТе спектакль "Три сестры" и высказал
свое мнение: "Спектакль плох, Чехов устарел. Все это никому не нужная
интеллигентщина". Однако некоторые историки утверждают, что кое-что в
спектакле Сталину все-таки понравилось, и указ от 6 января 1943 года это
подтвердил. Что же понравилось Сталину в спектакле?

Ответ:
Военная форма дореволюционной российской армии. (Ответ "погоны"
засчитывается).

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 4:
У этих людей мало общего: первый стал известен в 60-х годах, второй - в
начале 80-х. Первый был членом организованной преступной группировки,
второй пользовался уважением всего народа. Первого звали Геннадий. Имя
второго неизвестно. Если в середину фамилии первого добавить букву "Л",
получится фамилия второго. Назовите обе фамилии.

Ответ:
Козодоев и Козлодоев.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 5:
Президент Долгопрудненского клуба интеллектуальных игр Кирилл Борисович
Теймуразов не пьет, даже от первой чарки отказывается, и ничего. А вот
если бы он попробовал проделать это в каком-нибудь застолье в XVIII
веке, да об этом бы сообщили куда надо, то загремел бы Кирилл Борисович
в острог на срок не менее, чем на 7 лет. А за что, собственно?

Ответ:
За отказ выпить за здоровье Государя. ("Оскорбление Величества" -
принимается.)

Автор:
Борис Кротов

Вопрос 6:
В Тибете насчитывают до четырехсот его разновидностей - от "кукушки",
когда беспокоиться не о чем, до "жаворонка", когда следует принять самые
серьезные меры. Назовите его и ответьте, где его легче всего найти.

Ответ:
Пульс легче всего найти на запястье.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 7:
По мнению Д. С. Лихачева, это символизирует церковь, о чем красноречиво
говорит крест наверху. Не случайно большевики сначала уничтожили это и
лишь потом начали активно бороться против церкви. Нарисуйте это.

Ответ:
Ять.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 8:
От этого человека зависит благосостояние некоторых из нас. Он вполне
может вызвать кризис американского доллара, индийской рупии или немецкой
марки. Говорят, что валюте только одной страны он обещал не наносить
ущерба. Назовите эту страну.

Ответ:
Венгрия - родина Джорджа Сороса.

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 9:
Вставьте пропущенное слово в высказывание Жюля Ренана: "Женщина
прекрасная и добродетельная - это..., который пополняет светлыми озерами
и тенистыми аллеями нашу великую нравственную пустыню. "

Ответ:
Мираж.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 10:
После опроса большого количества немцев был составлен список профессий,
в котором на первом месте страховые агенты, на втором - политики, на
четвертом - торговцы автомобилями, на шестом - астрологи, а на десятом -
священники. По какому же показателю страховые агенты опережают всех?

Ответ:
По количеству лжи во время работы.

Автор:
Михаил Перлин

Вопрос 11:
Одиннадцатилетний Владимир Набоков был с родителями в Берлине. Вот
цитата из его воспоминаний: "Случайно листая какую-то немецкую газету,
отец увидел трагическое известие и ошеломленно сообщил об этом матери.
"Да что ты", - удрученно и тихо воскликнула она, соединив руки, а затем
прибавила "Пора домой", словно это было предвестником каких-то
апокалиптических бед". О чем же узнали родители Набокова?

Ответ:
О смерти Льва Толстого.

Автор:
Михаил Перлин

Вопрос 12:
В разгар антитабачной кампании в Европе выпустили плакат, стилизованный
под пачку "Кэмела". Вместо слова "Camel" там было написано "Cancer". А
что было нарисовано вместо верблюда?

Ответ:
А вместо верблюда был нарисован вовсе не рак, а скелет верблюда.

Автор:
Алексей Богословский

Вопрос 13:
Японское слово "синоби-но-моно" состоит из двух иероглифов. Второй
означает "человек", а первый имеет несколько значений: "терпеливый",
"обуздывать страсть", "служить". Нам же гораздо лучше известно китайское
прочтение этого слова. Воспроизведите его.

Ответ:
Ниндзя.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 14:
По замыслу Мейерхольда, эту роль на сцене должны были одновременно
исполнять два актера. Сложность заключалась в том, чтобы найти двух
актеров, похожих по внешним данным и соизмеримых по дарованию. А кто
сразу после успешного исполнения этой роли был в наручниках доставлен в
зал суда?

Ответ:
Юрий Деточкин.

Автор:
Ровшан Аскеров

Вопрос 15:
Во многих странах с этим способом экономии денег боролись на
законодательном уровне. Например, во Франции кампания против этого
проводилась под предлогом борьбы с проституцией, а в Англии предлагалось
объявить это уголовным преступлением. Один из исследователей этого
явления, ставшего сегодня своеобразным видом спорта, утверждает, что оно
"разрушает границы обыденного, дает возможность почувствовать себя на
крыльях удачи, неподвластным планам и обязанностям". Что же это такое?

Ответ:
Автостоп.

Автор:
Максим Сидоров

Вопрос 16:
Бессмертные образы Дон Кихота, Тиля Уленшпигеля, Ромео и Джульетты
вдохновили этого немца на создание поэм. Нам же наиболее известно
написанное им произведение об основателе одной из древнейших религий,
первая часть которого долгое время служила началом другого действа.
Какого?

Ответ:
Телепередачи "Что? Где? Когда?", которая раньше открывалась начальными
тактами симфонической поэмы Рихарда Штрауса "Так говорил Заратустра".

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 17:
В 1859 году между Францией и Италией с одной стороны и Австрией с другой
был подписан Туринский мир, приведший воюющие стороны к согласию. В
честь этого события был назван очередной открытый астероид под номером
58. Более века спустя благодаря согласию Франции и Англии аналогично был
назван другой "небесный" объект. Какой?

Ответ:
Самолет "Конкорд". Астероид называется Конкордия.

Автор:
Вадим Калашников

Вопрос 18:
Ежегодно во второй декаде февраля проводится необычный конкурс среди
любителей эпистолярного жанра. Догадавшись, почему конкурс проводится
именно в это время, назовите город, в который приходят письма.

Ответ:
Верона. Конкурс проводится накануне дня св. Валентина.

Автор:
Вадим Калашников
