Чемпионат:
I Открытый Чемпионат Москвы по ЧГК

URL:
/znatoki/boris/reports/199105Moscow.html

Дата:
01-May-1991

Вопрос 1:
В России до середины XVII в. он был иностранным дипломатом, после 1917
г. стал большевиком, а сейчас занимает высокий пост в органах МВД. Кто
он?

Ответ:
Комиссар.

Автор:
Александр Волосович


Вопрос 2:
В 1936 г. в Польше измеряли коэффициент умственных способностей учеников
всех гимназий. Самый высокий коэффициент интеллекта оказался у
15-летнего подростка из Львова. Обычно вундеркинды не оправдывают
выданных им авансов, по этот случай оказался поистине фантастическим.
Сегодня имя этого человека известно всему миру. Назовите его.

Ответ:
Станислав Лем.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 3:
В средневековой Германии каждый, кто брал в руки "молитвенник дьявола"
рисковал навлечь на себя неудовольствие как церковных, так и светских
властей. Сегодня, когда нормы морали гораздо мягче, любой из вас
наверняка держал в руках то, что когда-то называлось "молитвенником
дьявола" и без труда ответит на вопрос, сколько в нем листов.

Ответ:
36 или 52.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 4:
В 1929 году В. Маяковский в одном из своих стихотворений писал:
   "От Пушкина до "Известий" шагов двести,
   Как раз ему б компания была,
   Но Пушкину почти не видать "Известия" -
   Мешают писателю чертовы..."
   Так что же мешало Пушкину?

Ответ:
Купола (Страстного собора, разрушенного в 30-е годы).

Автор:
Александр Волосович


Вопрос 5:
В пору урожая суданские крестьяне часто повторяют следующее заклинание:
"Ветер, ветер, если ты зеленый, мы тебя не боимся; если ты желтый, лети
в пустыню; если ты черный, лети в горы; если ты красный, лети в огонь".
А почему они не боятся зеленого ветра?

Ответ:
Когда саранча зеленого цвета, она не опасна.

Автор:
Александр Музалевский


Вопрос 6:
В 1894 г. - у Сергея, в 1906 г. - у Ильи, в 1911 г. - у Устина, в 1914
г. - у Владимира. А в каком году опять у Сергея?

Ответ:
В 1931 году у Сергея Горбачева родился сын Миша.

Автор:
Александр Волосович


Вопрос 7:
Физики прошлого века жалели своих преемников, ученых XX века и
рекомендовали молодым ученикам менять профессию. Почему?

Ответ:
Они считали, что развитие физики в основном уже закончено, открывать
больше нечего, а наука эта бесперспективна.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 8:
Помидор, горох, лимон, редис, тыква, апельсин, вишня... Эти и другие
овощи, фрукты и ягоды принесли одному итальянцу широкую известность. но
самый важный овощ в этом списке пропущен. Назовите его и обоснуйте
ответ.

Ответ:
Лук. Перечислены персонажи сказки Джанни Родари "Приключения Чиполлино и
его друзей".

Автор:
Дмитрий Анохин


Вопрос 9:
В русифицированной староевропейской записи это выглядит так:
   1. П - КР4 П - ФС3
   2. П - Ф4 П - Ф4
   3. К - ФС3 К - КРС3. Переведите хотя бы одну строку в современную
нотацию Гиршеля-Стаммы.

Ответ:
   1. e2-e4 c7-c6
   2. d2-d4 d7-d5
   3. Kb1-c3 Kg8-f6.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 10:
Аристократы считают, что в их венах течет голубая кровь. Это выражение
зародилось в средние века. Как вы думаете, в какой стране?

Ответ:
В Испании. Испанцы считали, что если вены голубоватого цвета, значит в
роду не было мавров.

Автор:
Максим Поташев


Вопрос 11:
Торжок-Медное-Тверь-Городня-Завидово-Клин-Пешки-... Назовите конечный
пункт этого маршрута.

Ответ:
Москва. (Это маршрут заключительной части "Путешествия из Петербурга в
Москву").

Автор:
Дмитрий Анохин


Вопрос 12:
Всего их четыре. Поодиночке, друг без друга, их вспоминают редко. В
название, которое их объединяет, входят три из них, но по содержанию
главную роль играет четвертый. Назовите их.

Ответ:
Атос, Портос, Арамис и д'Артаньян.

Автор:
Дмитрий Анохин


Вопрос 13:
Его скелет индейцы используют в строительстве. Его плоды они употребляют
в пищу и в вареном и в жареном виде. Его соком они утоляют жажду. Нам же
ничего этого он дать не может, тем не менее коллекционеры платят за
некоторые его разновидности бешенные деньги. Назовите его.

Ответ:
Кактус.

Автор:
Александр Музалевский


Вопрос 14:
В 1761 г. в Вене вышла книга молодого врача А. Ауенбруера, посвященная
распознаванию болезней. Она начиналась словами: "Спасибо моему отцу,
потомственному пивовару". Он благодарил отца за идею. Какую?

Ответ:
Выстукивание грудной клетки, по аналогии с выстукиванием пивных бочек.

Автор:
Александр Музалевский


Вопрос 15:
Барон фон Драйс известен как изобретатель бегового велосипеда. Ему
принадлежит и еще одно изобретение, предназначенное для передвижения по
тем дорогам, по которым на велосипеде не проедешь. Назовите его.

Ответ:
Дрезина.

Автор:
Максим Поташев


