Чемпионат:
Вопросы Алексея Паевского и Ольги Хворовой, Одесса (501-750)

Дата:
00-000-1995

Автор:
Алексей Паевский, Ольга Хворова

Вопрос 1:
Эти три составляющих совершенно различны по своей сути. Мало того, что
они все находятся в трех агрегатных состояниях, так еще среди них две
стихии и музыкальный инструмент. Назовите эти три составляющие.

Ответ:
Огонь, вода и медные трубы

Вопрос 2:
Переведите на французский одним словом "автоматический вожак".

Ответ:
Автопилот

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 17

Вопрос 3:
Ученые говорят, что многие животные обладают свойством автотомии.
Приведите пример автотомии.

Ответ:
Ящерица, сбрасывающая хвост

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 17

Вопрос 4:
Есть гриб-боровик. А кого в восточнославянской мифологии называли
боровиками?

Ответ:
Леших

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том 2, стр. 52

Вопрос 5:
Назовите персонаж славянской мифологии, от названия которого произошло
слово "лишний".

Ответ:
Лихо одноглазое

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том 2, стр. 66

Вопрос 6:
Кто из персонажей русских мифов был наиболее похож на циклопа?

Ответ:
Лихо одноглазое

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том 2, стр. 66

Вопрос 7:
Ощущение холода, бледность, мышечная дрожь, обусловленная спазмами
поверхностных кровяных сосудов, например, при лихорадке или травме. Как
назвать это одним словом?

Ответ:
Озноб

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 916

Вопрос 8:
Существовало поверье, связанное с библейским сюжетом, которое гласило,
что это привлекало к себе диких животных, которые уничтожали это, однако
за ночь это вырастало вновь. Из чего же это получилось?

Ответ:
Из жены Лота

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том 2, стр. 71

Вопрос 9:
Переведите на французский слова "передняя стража".

Ответ:
Авангард

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 11

Вопрос 10:
Скажите по-латыни "вычислитель".

Ответ:
Компьютер

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 102

Вопрос 11:
Обращенный лицом, повернувшийся назад, поле. А вместе?

Ответ:
Монета (аверс, реверс, гурт)

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 12, 1105, 351

Вопрос 12:
Как называлась река в Канаде, где в 1896 году нашли золото?

Ответ:
Клондайк

Вопрос 13:
Господа эрудиты! Отвлекитесь и скажите, как будет по-латыни
"отвлечение".

Ответ:
Абстракция

Источник:
Советский энциклопедический словарь. М., "Советская энциклопедия", 1983,
стр. 10

Вопрос 14:
Самая маленькая камера, зарегистрированная в Книге рекордов Гиннесса -
это японская круглая камера Петал диаметром 2,9 см и толщиной 1,65 см.
Однако в книге сделана пометка: "за исключением камер, создаваемых для
микрохирургии сердца и..." Для чего?

Ответ:
Для шпионажа

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 164

Вопрос 15:
Назовите птицу семейства бекасовых, которая даже своим названием
говорит, что она чуть ли не вдвое больше бекаса.

Ответ:
Дупель(шнеп)

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 274

Вопрос 16:
Это слово попало к нам из французского языка и означало оно во Франции в
14 веке засахаренные пилюли. Что это за слово?

Ответ:
Драже

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 266

Вопрос 17:
По-французски это "разврат, распутство, разгул, излишество". А как мы
называем того, кто этим занимается?

Ответ:
Дебошир

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 234

Вопрос 18:
В русском языке это нечто большое, а в украинском - еще и община. Что
это?

Ответ:
Громада

Вопрос 19:
В русском языке это слово из польского, а в польском оно происходит от
слова коза, вероятно, от названия игры - козел. Что это за слово?

Ответ:
Козырь

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 409

Вопрос 20:
По-латыни brachiate - рука. Название какого украшения произошло от этого
слова?

Ответ:
Браслет

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 108

Вопрос 21:
У русских это куча крутых мужиков, а у украинцев это всего одна баба.
Что это за слово?

Ответ:
Дружина

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 271

Вопрос 22:
Какой плод древние римляне называли буквально "зернистым яблоком"?

Ответ:
Гранат (granatum malum)

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 212

Вопрос 23:
Древние немцы называли своих предводителей gravio - вождь. В кого
превратился этот вождь в более позднее время?

Ответ:
В графа

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 213

Вопрос 24:
Первоначальное значение этого слова - в течение утра. Что это за слово?

Ответ:
Завтра

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 313

Вопрос 25:
Эти древнеримские уполномоченные хорошо известны у нас. В СССР они даже
в какое-то время имели отношение к народу. Один такой уполномоченный
обязательно есть на международном футбольном матче. Кто же это?

Ответ:
Комиссар

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 417

Вопрос 26:
Все знают, что это такое. А первоначально так называлось помещение,
отапливаемом камином. Что это?

Ответ:
Комната

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 419

Вопрос 27:
Название какого кушанья произошло от латинского compositas - сложный,
составной?

Ответ:
Компот

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 420

Вопрос 28:
Это слово происходит от средневекового латинского слова со значением
"собираю вместе, совещаюсь". И действительно, здесь собираются много
людей. Что же это?

Ответ:
Конференция

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 425

Вопрос 29:
Сначала - срок в сорок дней. Что это?

Ответ:
Карантин

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 379

Вопрос 30:
Больше всего их у ксенона и цезия, меньше всего - у водорода. Чего?

Ответ:
Изотопов

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 75

Вопрос 31:
На самом деле Статуя Свободы - не самая высокая статуя в мире. А какая
самая высокая?

Ответ:
"Родина-мать" в Волгограде (81,3 м)

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 102

Вопрос 32:
Страна-рекордсмен по этому - Боливия: 190 за 170 лет. В России и СССР
при этом - от силы 2. Чего?

Ответ:
Переворотов

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 206

Вопрос 33:
Дерево дало имя острову, а остров - металлу. Назовите первое, второе и
третье.

Ответ:
Кипарис, Кипр, медь

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том 2, стр. 164

Вопрос 34:
В греческой мифологии рассказывают о юноше, который, нечаянно убив
любимого оленя, от горя превратился в дерево. Как его звали?

Ответ:
Кипарис

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том 2, стр. 164

Вопрос 35:
В конце XIX века появились и быстро получили распространение карманные
револьверы, объединенные общим названием "Велодог". Для чего они были
предназначены?

Ответ:
Для защиты велосипедистов от собак

Источник:
А.Б. Жук, "Справочник по стрелковому оружию". М., Воениздат, 1993, стр.
81

Вопрос 36:
Это слово некогда значило "цвета фиалки". Что это за слово?

Ответ:
Фиолетовый

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 313

Вопрос 37:
В битве при Каннах в 261 году до н.э., где Ганнибал разбил Теренция
Варрона, впервые в крупном сражении было применено это. Что это, если
Сталинградскую битву называют Каннами XX века?

Ответ:
Окружение

Вопрос 38:
Этот "Колосс" появился в 1943 году, а рассекречен был лишь в 1975. Он
боролся с немецкой загадкой, а его потомки сейчас известны везде. Кто
он?

Ответ:
Компьютер (первый расшифровывал коды немецкой шифровальной машины
"Энигма")

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 83

Вопрос 39:
Что, весившее 83,6 кг, сгорело 4 января 1958 года?

Ответ:
Первый спутник

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 85

Вопрос 40:
Это здание имеет длину внешней стены 281 м, а периметр - 1370 м. Сколько
в нем этажей?

Ответ:
Пять (Пентагон)

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 88

Вопрос 41:
Французский прибор "Соммидор" представляет собой светло-голубой
миниатюрный экран, который пульсирует в точном соответствии с дыханием
пациента. От чего помогает "Соммидор"?

Ответ:
От бессонницы

Вопрос 42:
52 человека, работающих при соборе св. Петра в Риме, по своим словам,
утирают носы ангелам. Кто эти люди?

Ответ:
Скалолазы, чистящие собор

Вопрос 43:
Самым старым авиапассажиром была Джессика Свифт. Она совершила полет в
110 лет и 3 месяца. А сколько было самому молодому в мире пассажиру?

Ответ:
Пока нисколько (родились в полете)

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 130

Вопрос 44:
Аббревиатура названия какого города составляет 3,63% от его полного
названия?

Ответ:
ЛА (полное название Лос-Анджелеса - El Pueblo de Nuestra Senora la Reina
de los Angeles de Porciuncula)

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 150

Вопрос 45:
Некий житель Сан-Франциско взял фамилию Зззззззззра. Зачем?

Ответ:
Чтоб быть последним в телефонной книге

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 150

Вопрос 46:
Несмотря на название, его видели 2 августа 1744 года в Куско в Перу, 1
сентября 1859 года в Гонолулу на Гавайях, и, возможно, в Сингапуре - 25
сентября 1909 года. Что это?

Ответ:
Северное сияние

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 67

Вопрос 47:
Какая страна в 1987 году выпустила на экраны аж 807 полнометражных
художественных фильмов?

Ответ:
Индия

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 165

Вопрос 48:
В списке городов-устроителей летних Олимпийских игр Париж и Лондон
занимают особое место. Почему?

Ответ:
В них Олимпиада была дважды

Источник:
Словарь любителей кроссвордов. М., "Русская книга", 1993, стр. 76

Вопрос 49:
Какой герой объединяет совместное произведение Игоря Можейко и Павла
Арсеньева с одним из произведений Гете?

Ответ:
Вертер

Вопрос 50:
Сначала кашицеобразная масса, из которой делали бумагу и картон, потом
сам картон, а теперь это чаще всего делается из картона или кожи. Что
это?

Ответ:
Папка

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 4

Вопрос 51:
Общее количество книг о них - три. К концу повествования остается в
живых 25% из них, 25% умирает собственной смертью и 50% гибнет при
различных обстоятельствах. Назовите их всех.

Ответ:
Атос, Портос, Арамис, д'Артаньян

Вопрос 52:
Назовите самую многочисленную политическую партию в мире.

Ответ:
КПК

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 208

Вопрос 53:
Книга рекордов Гиннесса. 1991 год. "Всякая всячина", статья "Копание
могил". "Установлено, что Иоханн Генрих Карл Тили, могильщик из
Ольденбурга (Германия), вырыл в течение 50 лет службы 23311 могил. В
1826 году его преемник..." Закончите фразу.

Ответ:
"... вырыл могилу ему"

Источник:
Книга рекордов Гиннесса. М., "Прогресс", 1991, стр. 179

Вопрос 54:
Скажите, пожалуйста, в каком месяце, по верованиям людей времен Ивана
Грозного, Господь Бог сотворил Землю?

Ответ:
В сентябре (Новый год - годы от сотворения мира)

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 119

Вопрос 55:
К 45 году группой астрологов во главе с Созигеном разработка была
закончена. А кто был заказчиком разработки?

Ответ:
Цезарь (разработка Юлианского календаря)

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 119

Вопрос 56:
От латинского слова capillus - "волос" произошло не только слово
"катилер", но и еще одно, более распространенное в литературе слово.
Какое?

Ответ:
Шевелюра

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 408

Вопрос 57:
Эта одежда с точки зрения французов должна носиться всегда, постоянно,
каждый день. Однако сейчас ее почти не носят. Что это за одежда?

Ответ:
Тужурка

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 269

Вопрос 58:
Сначала это слово означало охотника на бекаса. Если вы вспомните, как
по-английски "бекас", то вы без труда назовете это слово.

Ответ:
Снайпер

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 182

Вопрос 59:
Что общего между игроком команды Тернополя Сергеем Ремезом и вопросником
и игроком из Самары Ольгой Деркач?

Ответ:
Обе фамилии являются названиями птиц

Вопрос 60:
Это слово, происходящее от итальянского слова "ходуля", по-английски
звучит как springboard. А как оно звучит у нас?

Ответ:
Трамплин

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 257

Вопрос 61:
Назовите начальный слог четвертого полустиха средневекового гимна Иоанну
Крестителю.

Ответ:
Фа

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 298

Вопрос 62:
Сначала это был род или семья, сейчас от этого осталось всего одно
слово, правда, у каждого свое. Что же это?

Ответ:
Фамилия

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 301

Вопрос 63:
Автобус, троллейбус, таксобус... У англичан есть просто bus. Что же было
первым из bus-ов?

Ответ:
Омнибус

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 133

Вопрос 64:
Ресторан, постоялый двор, гостиница. Назовите все это одним немецким
словом.

Ответ:
Трактир

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 256

Вопрос 65:
На острове Гаити индейцы так называли свои курительные трубки. А что так
называем мы?

Ответ:
Табак

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 233

Вопрос 66:
В "Космографии 1670 года", изданной в прошлом веке, упоминается "корень
хинской". До сих пор не ясно, о каком из двух лекарственных растений шла
речь. Назовите их оба.

Ответ:
Хинное дерево и женьшень

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 339

Вопрос 67:
По-английски это означало дорогу некоего особого волока, так это и
попало к нам. Что это?

Ответ:
Трамвай

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 257

Вопрос 68:
Судя по своему названию, это должно перевозить, переносить. И это
действительно переносит и перевозит вас. Что это?

Ответ:
Транспорт

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 257

Вопрос 69:
Изменив одну букву в начинке, вы получите комедию. Назовите и то, и
другое.

Ответ:
Фарш и фарс

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 303

Вопрос 70:
В XVIII веке это слово имело два совершенно противоположных значения - и
призыв к тишине, и оглушительное музыкальное приветствие. Назовите это
слово.

Ответ:
Туш

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 274

Вопрос 71:
Первоначально так называли индуистских монахов, давших обед нищенства, а
второе значение этого слова появилось из-за того, что эти отшельники
обладали не совсем обычными способностями. Назовите это слово.

Ответ:
Факир

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 356

Вопрос 72:
По-английски - и истории, и беспорядки, и вопль. А у нас это всего лишь
порыв ветра. Что это?

Ответ:
Шквал

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 415

Вопрос 73:
Скажите, как звучала бы фамилия гоголевской героини Коробочки, если бы
она была итальянкой?

Ответ:
Шкатулка

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 418

Вопрос 74:
Немецкое слово schrank - барьер, загородка, попало в французский, а
потом и в русский язык. Что же это, если по-польски это звучит projevini
platno?

Ответ:
Экран

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 441

Вопрос 75:
Как по-голландски звучит "пробочник"?

Ответ:
Штопор

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 425

Вопрос 76:
И Ганнибал, и Суворов были великими полководцами. И среди прославивших
их подвигов был один одинаковый. Какой?

Ответ:
Переход через Альпы

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
8

Вопрос 77:
Третья Пуническая война завершилась полным разрушением Карфагена, а
территория Карфагена стала римской провинцией, которую римляне назвали
так, как мы называем территорию гораздо большую. Как именно?

Ответ:
Африка

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
9

Вопрос 78:
У римлян очень большое значение имело понятие "семья". Каждую семью
возглавлял патер фамилиас. Переведите, пожалуйста, это выражение на
русский язык.

Ответ:
Отец семейства

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
10

Вопрос 79:
В римском сенате каждые пять лет из бывших консулов избирали двух
человек, которые занимались проверкой списка сенаторов, исключали из
него недостойных и вводили новых. Как назывались эти два человека?

Ответ:
Цензоры

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
11

Вопрос 80:
В походное снаряжение каждого легионера входил запас пищи, строительные
инструменты, оружие, посуда, а также два тяжелых деревянных кола. А для
чего были эти колы?

Ответ:
Для ограды лагеря

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
11

Вопрос 81:
В километре - 1000 метров. А в какой мере длины, судя по ее названию,
должна быть тысяча частей?

Ответ:
В миле

Комментарий:
От лат. mille passuum - тысяча двойных римских шагов "тростей"

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
19

Вопрос 82:
Он был первым из них, хотя сам себя никогда так не называл. Более того,
взойдя на престол, он предложил власть народу, однако правил более
сорока лет. А что названо его именем?

Ответ:
Месяц август

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
22

Вопрос 83:
Римляне были большими любителями поесть, и столу, за которым едят,
придавали большое значение. Богачи покупали себе мраморные столы. Однако
особенно дорогим считался столик, называющийся моноподий. Какой
особенностью он отличался?

Ответ:
Он был на одной ножке

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
36

Вопрос 84:
Скажите, зачем на гладиаторских аренах устанавливались огромные
курильницы?

Ответ:
Чтобы заглушать запах крови

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
49

Вопрос 85:
Скажите, как в Древнем Риме в позднереспубликанское время называли
людей, живших на территории под властью римлян, но вне Рима?

Ответ:
Провинциал

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
85

Вопрос 86:
Как известно, царь Эгей дал название Эгейскому морю. А какой император
имел имя, произведенное от реки, протекающей по городу-столице, в
котором он правил?

Ответ:
Тиберий

Источник:
"Иллюстрированная мировая история", "Римляне". М., "Росмен", 1994, стр.
85

Вопрос 87:
Маршальский жезл в Германии назывался Marschall stab. А во что это
название превратилось в нашей стране?

Ответ:
В штаб

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 424

Вопрос 88:
В древней Руси был напиток, жидкое кушанье, которое называлось съти.
Позже он превратился во всем известное блюдо. Какое?

Ответ:
Щи

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 435

Вопрос 89:
Во всех западноевропейских языках это происходит от греческого слова со
значением "сад, парк", которое в свою очередь происходит от
древнеиранского "огороженное место". У нас же этимологию слова,
обозначающего это, связывают с авестийским "богатство, счастье" и с
индийским "дар, владение". Назовите это по-русски.

Ответ:
Рай

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том, стр. 363

Вопрос 90:
По парусному вооружению и другим параметрам это 15-метровое судно может
быть отнесено к нао или караккам. Однако принято считать, что оно было
другого класса. Назовите сына той, чьим именем оно было названо.

Ответ:
Иисус ("Санта-Мария" - каравелла Колумба)

Источник:
В. Дыгало, М. Аверьянов, "История корабля". М., "Изобразительное
искусство", 1989, вып. 4

Вопрос 91:
Настоящее ее имя - Санта-Клара. Однако тот, чьим любимцем она была, звал
ее "детка" и брал с собой. Так как же по-испански "детка"?

Ответ:
Нинья

Источник:
В. Дыгало, М. Аверьянов, "История корабля". М., "Изобразительное
искусство", 1989, вып. 4

Вопрос 92:
У эстонцев есть поверие о ванахамбах - злых духах леса, аналогах наших
леших. А что эстонцы называют голосом ванахамбы?

Ответ:
Эхо

Источник:
Мифы народов мира. М., "Российская энциклопедия", 1994, том, стр. 149

Вопрос 93:
Если вы вспомните одну из функций башен в средние века, то без труда
ответите на вопрос, какое всем известное слово, обозначающее то, что
есть и в Одессе, произошло от немецкого "башня".

Ответ:
Тюрьма

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
352

Вопрос 94:
Какая статья в "Брокгаузе и Ефроне" стоит между статьей "Тюрбан" и
"Тюрби-сюр-мер", если в наше время статья об этом находятся несколько
раньше?

Ответ:
Тюрбина

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
328

Вопрос 95:
С точки зрения французов это должно открывать. И это открывает,
начинает. Что это?

Ответ:
Увертюра

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
420

Вопрос 96:
Когда правит народ - это демократия. Когда правит толпа - это
охлократия. Когда правит один - это монархия. А когда правит наилучший?

Ответ:
Аристократия

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 63

Вопрос 97:
С греческого на русский это можно было приблизительно перевести как
"численница". А как это слово звучит на греческом?

Ответ:
Арифметика

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 63

Вопрос 98:
Как известно, все живое состоит из клеток. Самые длинные клетки - это
нервы. А какому животному принадлежат самые крупные клетки?

Ответ:
Страусу (яйца)

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 123

Вопрос 99:
Назовите пацифиста, объединяющего Андрея Миронова и Александра Калягина.

Ответ:
Кот Леопольд

Комментарий:
   z-checkdb: В первой серии все роли озвучил Андрей Миронов, во второй
- Геннадий Хазанов, с третьей по одиннадцатую серию все роли озвучивал
Александр Калягин (кроме девятой серии, где вновь прозвучал голос
Миронова) (Михаил Борель).

Вопрос 100:
Заменив всего одно букву, вы из того, кем был Выбегалло (и одновременно
представителя древнеримской философской школы) получите некоего
азиатского солдата. Назовите эти два слова.

Ответ:
Циник и цирик

Вопрос 101:
Самый быстрый из них движется со скоростью 38 метров в сутки. Обычно же
они проходят от 40 до 1300 метров в год. Что же это?

Ответ:
Ледники

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 82

Вопрос 102:
Как называется самый крупный в мире материковый ледник?

Ответ:
Антарктида

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 82

Вопрос 103:
Америка - США, Австралия - Австралийский Союз, Африка - Нигерия. А
Евразия?

Ответ:
Китай

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 136

Вопрос 104:
Назовите птицу, у которой отношение массы яйца к массе птицы самое
маленькое.

Ответ:
Страус

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 152

Вопрос 105:
Назовите советского киноактера, размышлявшего в одном из фильмов о
преимуществах и недостатках полигамии.

Ответ:
Никулин ("Если б я был султан...")

Вопрос 106:
Часть строя, противоположная той, со стороны которой ожидается
неприятель. Переведите это выражение с военного языка на обычный
русский.

Ответ:
Тыл

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
265

Вопрос 107:
В одном из томов "Брокгауза и Ефрона" некое слово поясняется следующим
математическим символом - CO2. О каком слове была статья?

Ответ:
Об углекислоте

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
265

Вопрос 108:
Как известно, Тула славится своим оружием. В конце XIX века на Тульском
ружейном заводе работало 8 тысяч рабочих. Второе же место по численности
рабочих (1346 человек) держал завод, продукция которого была напрямую
связана с продукцией первого. Что же выпускал второй завод?

Ответ:
Патроны

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
38

Вопрос 109:
Как ни странно, но самая маленькая шлюпка на судне - для одного гребца -
называлась так же, как каждый из четырех самых сильных в другом. Как же
она называлась?

Ответ:
Туз

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
34

Вопрос 110:
Жан Август де Ту, известный французский историк и государственный
деятель второй половины XVI - начала XVII века, однажды и навсегда
сделался страстным поборником веротерпимости. Что же так повлияло на
него?

Ответ:
Варфоломеевская ночь, свидетелем которой он был

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
14

Вопрос 111:
Эти певчие птицы питаются исключительно насекомыми. Охотясь за ними, они
быстро бегают по земле взад-вперед, во время остановок покачивая
вверх-вниз своим длинным хвостом. Что это за птица?

Ответ:
Трясогузка

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 67, стр.
13

Вопрос 112:
Средняя плотность ее - 500-800 г/см3, однако бывает и 1500, и 40 г/см3.
Что же это такое?

Ответ:
Древесина

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 101

Вопрос 113:
Как и уникальным алмазам, крупнейшим из них присваиваются собственные
имена. Самый крупный из них был найден при строительстве Суганской
железной дороги в 1905 г., весил 600 граммов и был продан за 1800 рублей
золотом. Назовите его.

Ответ:
Женьшень

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 107

Вопрос 114:
Сейчас им считается - и вполне законно - озеро Ялкуч. А что им считалось
до 1991 года?

Ответ:
Каспийское море (самое крупное озеро нашей страны; с морем все в
порядке, а со страной...)

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 81

Вопрос 115:
Вода Хуанхэ очень мутная. В некоторых местах на тонну воды приходится
более полутонны осадков. Китайцы говорят, что вода в Хуанхэ слишком
густая, чтобы ее пить и слишком жидкая, чтобы ее... Закончите поговорку.

Ответ:
Пахать

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 78

Вопрос 116:
Малюсенькая река Рукарау, берущая начало где-то в горах Верунга на
территории Руанды, малопримечательна. Но именно ее многие люди искали
многие годы. Почему?

Ответ:
Это исток Нила

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 76

Вопрос 117:
У древних греков так назывался памятник, оставленный на поле сражения в
знак своей победы и бегства неприятеля. Если учесть, что бегство
по-гречески "тропэ", то как же назывался памятник?

Ответ:
Трофей

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 66, стр.
903

Вопрос 118:
Он был в 1982, 1984 и 1985 годах в СССР. Был он и позже. Скажите хотя бы
приблизительно, как по-гречески будет "горевать"?

Ответ:
Траур

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 66, стр.
733

Вопрос 119:
У итальянцев этот стиль вызывал презрение, и они, желая подчеркнуть его
варварскую сущность и грубость, дали ему соответствующее название.
Какое?

Ответ:
Готический

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 17, стр.
736

Вопрос 120:
Все знают, что такое трель. Однако еще в начале этого века у этого слова
был синоним, сейчас относящийся больше к миру киноискусства, чем к
музыке. Какой же это синоним?

Ответ:
Триллер

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 66, стр.
738

Вопрос 121:
В древнем Риме порой можно было услышать такой возглас: "Hos habeti",
что приблизительно означало "Досталось ему" или "Теперь ему конец". А
где конкретно часто звучала эта фраза?

Ответ:
На гладиаторских боях

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 17, стр.
39

Вопрос 122:
Как мы называем тех, кого наши ученые зовут cephalopoda?

Ответ:
Головоногие

Источник:
Энциклопедический словарь. Издатели Брокгауз и Ефрон, полутом 17, стр.
93

Вопрос 123:
Район Верхоянска в России не является мировым полюсом холода -
абсолютный минимум температуры там всего -77, ни полюсом жары - летом
там бывает всего +39,6. Но все же этот район держит один температурный
рекорд. Какой?

Ответ:
По амплитуде

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 90

Вопрос 124:
Платина - 9,639 кг. Золото - 83,3 кг. Серебро - 40 тонн, медь - 1000
тонн. Что это за массы?

Ответ:
Массы крупнейших самородков

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 57

Вопрос 125:
Самый маленький из них весит 0,17 грамма. Самый большой из них - около
10 тонн, а самый известный из них до сих пор не найден. Назовите реку.

Ответ:
Подкаменная Тунгуска

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 63

Вопрос 126:
Какое слово встречается в русских пословицах и поговорках чаще всего?

Ответ:
А

Вопрос 127:
Был когда-то такой фильм о маленьком мальчике и его отце, назывался он
"Мой папа - майонез". Кем же был папа мальчика?

Ответ:
МНС (младший научный сотрудник)

Вопрос 128:
Как раньше на Руси называлось срубленное дубовое дерево?

Ответ:
Дубина

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 272

Вопрос 129:
Раньше так назывались огромные трубы или дудки. Сейчас же это не имеет
отношения к духовым инструментам. Что это?

Ответ:
Дуло

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 273

Вопрос 130:
В немецкой армии так называли рядового, свободного от некоторых
обязанностей. Попало оно и в русскую армию. Что это за слово?

Ответ:
Ефрейтор

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 288

Вопрос 131:
Это слово в доперестроечные и первые постперестроечные годы было у всех
на устах. А в переводе с латыни оно означает "не достает, не хватает".
Что это за слово?

Ответ:
Дефицит

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 247

Вопрос 132:
Это и книга, и известие, и история, и учение. Что это?

Ответ:
Евангелие

Вопрос 133:
Уважаемые знатоки! Вы все, без сомнения, игроки. Тогда рискните и
ответьте мне, как по-французски будет "риск"?

Ответ:
Азарт

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 30

Вопрос 134:
Наши предки пользовались железным прутом для запирания ярма. Называли
они его ihlica. А во что превратился этот прут у нас?

Ответ:
В иголку

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 1, стр. 334

Вопрос 135:
Один человек, когда у него родилась внучка, грустно заметил: "Не столь
печально ощущать себя дедушкой, сколько..." Кем?

Ответ:
Мужем бабушки

Вопрос 136:
Какой особенностью отличались деньги, использовавшиеся людьми,
пользовавшимися нецке?

Ответ:
Монеты были с дырочкой посередине, их носили на мизинце

Источник:
"Вокруг света", 1971, N8, стр. 78

Вопрос 137:
Скажите, после открытия какого заведения в турецком городе Бюкхене
банщики местных турецких бань объявили забастовку?

Ответ:
Сауна

Источник:
"Вокруг света", 1971, N8, стр. 78

Вопрос 138:
Раньше они были цирковыми исполнителями каскадных номеров. А где они
работают сейчас?

Ответ:
В кино (каскадеры)

Источник:
"Вокруг света", 1971, N8, стр. 27

Вопрос 139:
Индейцы племени нача отыскивают в лесу дерево в четыре человеческих
роста, валят его, выжигают сердцевину, превращая ствол в полую трубу.
Что они делают из него?

Ответ:
Барабан

Источник:
"Вокруг света", 1971, N8, стр. 79

Вопрос 140:
Как известно, пожар собирает зевак. И зеваки, как правило, мешают
пожарным. Власти одного из бразильских штатов издали декрет, по которому
"лицам, не имеющим отношения к горящему объекту, запрещается подходить к
горящему объекту ближе чем на 50 метров". Но были и исключения. Чем,
если бы дело происходило в нашей стране, должны были бы обладать вы,
чтобы это исключение вас касалось?

Ответ:
Медалью "За отвагу на пожаре"

Источник:
"Вокруг света", 1971, N5, стр. 78

Вопрос 141:
Как ни странно, но у них всего четыре колыбели: Желтое море, Карибский
бассейн, Индийский океан и район Северной Австралии и Новой Гвинеи.
Назовите их на языке народов, населяющих второй район.

Ответ:
Ураганы

Источник:
"Вокруг света", 1971, N2, стр. 65

Вопрос 142:
Их энергия равна энергии 10000 ядерных бомб, а название их является
именем злого духа и переводится "ветер, который бьет". Приведите оба их
названия.

Ответ:
Ураган, тайфун

Источник:
"Вокруг света", 1971, N2, стр. 65

Вопрос 143:
При римлянах генералы, возглавлявшие оборону отдельных районов Британии,
получали звание "дукс беллоррум". В что это звание превратилось спустя
тысячелетие?

Ответ:
В дюка

Источник:
"Вокруг света", 1971, N1, стр. 66

Вопрос 144:
В какой форме обычно строились церкви V-VI веков?

Ответ:
В форме креста

Источник:
"Вокруг света", 1971, N1, стр. 67

Вопрос 145:
В 1971 году Жак Майоль установил свой новый мировой рекорд - 76 метров.
На установление у него ушло около четырех с половиной минут. Что за
рекорд он установил?

Ответ:
Погружения без акваланга

Источник:
"Вокруг света", 1971, N9, стр. 28

Вопрос 146:
Из 100 тысяч писем, получаемых английской почтой, больше всего в графе
"Куда" пишут "Детляндия", "Страна оленей", "Северный полюс". А что у них
написано в графе "Кому"?

Ответ:
Санта-Клаусу

Источник:
"Вокруг света", 1974, N7, стр. 78

Вопрос 147:
Как ни странно, это слово - иранского происхождения и означает "добрая
основа", а то, что обозначается этим словом, вообще буддийское. Что это?

Ответ:
Свастика

Источник:
"Вокруг света", 1974, N3, стр. 61

Вопрос 148:
Недавно ученые установили, что на Луне такое случается часто. Назовите
самое известное подобное явление на Земле.

Ответ:
Тунгусский метеорит

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 147

Вопрос 149:
Сам автор назвал их лаборами. А как их назвал его брат?

Ответ:
Роботы

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 184

Вопрос 150:
Людовик XIV в любом случае не мог произнести фразу "Государство - это
я". А как он ее произнес бы?

Ответ:
"Государство - это мы"

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 147

Вопрос 151:
Hit deficit orbis - "здесь кончается мир". Где эту надпись можно было
увидеть на римских картах?

Ответ:
У Гибралтара

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 76

Вопрос 152:
Несмотря на господствующее заблуждение, за всю историю их было около
20000, каждый третий из них был негр, а каждый четвертый - индеец. Кто
же они?

Ответ:
Ковбои

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 136

Вопрос 153:
Карп попал в Чехию из Франции в XI веке, и разводили его в специальных
целях. А кто этим занимался?

Ответ:
Монахи (как источник постной пищи)

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 134

Вопрос 154:
Одиссея, Илиада... А о чем рассказывали многочисленные Александреиды?

Ответ:
О путешествиях Александра Македонского

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 86

Вопрос 155:
Скажите, какой стране дала имя северная дорога?

Ответ:
Норвегия

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 111

Вопрос 156:
Практически у всех народов прошлого этот бог был и играл очень важную
роль, а у славян по одним источникам его не было, а по другим он
появился перед самым принятием христианства. Чему покровительствует этот
бог?

Ответ:
Войне

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 111

Вопрос 157:
До 1610 года он служил лишь для забавы и назывался пулликарриум -
блошиный глазок. Как его называем мы?

Ответ:
Микроскоп

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 114

Вопрос 158:
Они очень умны, несмотря на господствующее заблуждение. Например, в
Древнем Риме их повсеместно использовали в качестве сторожевых псов. Кто
они?

Ответ:
Гуси

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 115

Вопрос 159:
Переведите на древнескандинавский язык "житель города".

Ответ:
Викинг

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 101

Вопрос 160:
Предполагают, что эта легенда возникла из-за принадлежности его к некоей
философской школе и того, что собачьи будки в Древней Греции были не
такими, как сейчас. Кто он?

Ответ:
Диоген из Синопа

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 121

Вопрос 161:
Жаворонок для этой цели поет. А что делает собака?

Ответ:
Извините, лапу поднимает - метит территорию

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 122

Вопрос 162:
Они подразделялись на бардов, овидов - врачей и придворных жрецов. А
название их переводится как "ученый человек", а не дуб, как считал
Плиний. Кто они?

Ответ:
Друиды

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 121

Вопрос 163:
Мы знаем много правящих династий в Европе: Бурбоны, Валуа, Габсбурги.
Назовите крупнейшую династию, правившую на территории Америки.

Ответ:
Инки (это имя семьи)

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 128

Вопрос 164:
Говорят, что именно таким образом появился на свет Цезарь, что и дало
название этому, хотя это совершеннейшая чушь. Что это?

Ответ:
Кесарево сечение

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 133

Вопрос 165:
На самом деле ковбои были не очень хорошими стрелками. Причиной был
недостаток тренировки. А почему далеко не любой мог упражняться в
стрельбе?

Ответ:
Патроны дорого стоили

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 139

Вопрос 166:
Дедушка, старый человек, лесной человек - так звали его наши предки. Как
зовем его мы?

Ответ:
Медведь

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 152

Вопрос 167:
Тургенев - 2018. Бисмарк - 1965, Бетховен - 1750, Кант - 1600,
Гельмгольц - 1350, Анатоль Франс - 1190. Что это?

Ответ:
Масса мозга

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 153

Вопрос 168:
Когда мужчина ухаживает за дамой, он дарит ей цветочки. А какое слово в
связи с этим происходит от французского "цветочек"?

Ответ:
Флирт

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 317

Вопрос 169:
Описывающий жизнь - биограф. А кто описывает свет?

Ответ:
Фотограф

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 323

Вопрос 170:
Латыши зовут ее кайя, эстонцы - кайак, финны - киттава. А как бы назвал
ее Чехов?

Ответ:
Чайка

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 374

Вопрос 171:
Голландцы так называли то, при помощи чего чистили палубу. Что это?

Ответ:
Швабра

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 406

Вопрос 172:
Это не житель маленькой северной страны, как считают многие дети, а
некое подобие вратаря. Кто он?

Ответ:
Швейцар

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 407

Вопрос 173:
Переведите на греческий "смягченное выражение".

Ответ:
Эвфемизм

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 438

Вопрос 174:
Даль толкует это латинское слово как "равноденник". А как называем это
мы?

Ответ:
Экватор

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 439

Вопрос 175:
Как по-латыни будет "выдалбливающий"? Не спутайте его с лестницей!

Ответ:
Экскаватор

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 439

Вопрос 176:
Скажите по-испански "возвышение, помост".

Ответ:
Эстрада

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 453

Вопрос 177:
Скажите, от какого французского слова произошло английское слово со
значением "билет"?

Ответ:
Этикет

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 455

Вопрос 178:
Переведите на греческий "шум, гул, звучание, отзвук".

Ответ:
Эхо

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 457

Вопрос 179:
С 1947 по 1987 год многие спортсмены были названы спортсменами года. Но
лишь двое - в 1970 и 1980 годах - были футболистами. Кто они?

Ответ:
Пеле и Марадона

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 353

Вопрос 180:
Высшей наградой АН СССР в области естественных наук была Золотая медаль
им. Ломоносова. А чье имя носила высшая награда АН СССР в области
общественных наук?

Ответ:
К. Маркса

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 290

Вопрос 181:
В 1963 году в итальянском городе Триесте был проведен первый фестиваль
"Золотой астероид". Что было представлено на нем?

Ответ:
Научно-фантастические фильмы

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 330

Вопрос 182:
Некая итальянка София Шиколоне однажды покорила весь мир. Под каким
именем?

Ответ:
Софи Лорен

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 334

Вопрос 183:
Как правило, для полного раскрытия псевдонима приводят два имени -
подлинное и вымышленное. Скажите, для кого в таком случае нужно
упомянуть четыре имени, а для кого пять? Ищите ответ среди художников и
писателей.

Ответ:
Кукрыниксы и Козьма Прутков

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 334

Вопрос 184:
Страдающие нумизматикой собирают монеты, филуменией - спичечные
этикетки, филателией - марки. Скажите, а что собирают люди, имеющие
диагноз филофония?

Ответ:
Грампластинки и магнитофонные записи

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 337

Вопрос 185:
Переведите на французский "с глазу на глаз" и "друг напротив друга".

Ответ:
Тет-а-тет и визави

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 345

Вопрос 186:
Скажите, музеем чего является Мусео-дель-Оро в Боготе?

Ответ:
Золота

Источник:
"Вокруг света", 1980, N6, стр. 50

Вопрос 187:
В конце XVII века в Германии многие газеты отмечали непроверенные
сообщения буквами N.T. - "нон тестатур" - не проверено. Переведите с
немецкого слово "ente".

Ответ:
Утка

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 191

Вопрос 188:
Чума, холера, грипп, эпидемии, уничтожающие города... Но древние не
знали названий болезней и называли все эпидемии одним словом. Каким?

Ответ:
Мор

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 197

Вопрос 189:
Академик Буйо 11 марта 1878 года на заседании Французской академии наук
сказал: "Я не дам себя обмануть еще одному чревовещателю". Что было
продемонстрировано на этом заседании?

Ответ:
Фонограф

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 204

Вопрос 190:
Огюст Комт в 1857 году заявил: "Мы признаем возможность исследования
формы звезд и возможности измерения их размера и движения, но никогда и
никаким способом мы не сможем исследовать их химический состав".
Скажите, что было изобретено через пять лет?

Ответ:
Спектроскоп

Источник:
Л. Соучек, "Энциклопедия всеобщих заблуждений". Минск, "Старый свет",
1994, стр. 205

Вопрос 191:
Вы, наверное, знаете, что такое последнее китайское предупреждение. А
как по-латыни будет "самый последний"?

Ответ:
Ультиматум

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 629

Вопрос 192:
Судя по названию, в этом должны участвовать лишь студенты некоторых
вузов, хотя участвуют многие студенты самых разных учебных заведений.
Что это?

Ответ:
Универсиада

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 650

Вопрос 193:
Переведите на английский "удар вниз".

Ответ:
Нокдаун

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 413

Вопрос 194:
Название какого наркотика произошло от имени греческого бога?

Ответ:
Морфий

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 395

Вопрос 195:
Переведите на греческий "древесный звук".

Ответ:
Ксилофон

Источник:
Современный словарь иностранных слов. СПб, "Дуэт", 1994, стр. 324

Вопрос 196:
Скажите, как по-немецки будет "веревка"?

Ответ:
Шнур

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 419

Вопрос 197:
Скажите, как по-древнееврейски будет "противник"?

Ответ:
Сатана

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 141

Вопрос 198:
Первоначально это был стих из трех ямбов, гимн в честь Диониса-Вакха. А
чем он стал у римлян?

Ответ:
Триумф

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 263

Вопрос 199:
Какому объединению, судя по его названию, мы можем доверять?

Ответ:
Траст

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 262

Вопрос 200:
По-гречески клевер - трифиллон. А чем он стал у нас?

Ответ:
Мастью треф

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 262

Вопрос 201:
Два противоположных рекорда держит, с одной стороны, море Росса, а с
другой стороны - Красное море. Что это за рекорды?

Ответ:
Самое холодное и теплое море

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 68

Вопрос 202:
У каких млекопитающих самые крупные новорожденные?

Ответ:
У китов

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 124

Вопрос 203:
Началось все со стороны света. Их было шесть. Потом было явление, там
происходившее, и их было всего два. А как назывались следующие, которых
было больше 40?

Ответ:
"Союз"

Вопрос 204:
Если вы вспомните транспорт, то без труда скажете, как англичане
называют роликовый токоприемник.

Ответ:
Троллей

Источник:
П.Я. Черных, "Историко-этимологический словарь русского языка". М.,
"Русский язык", 1994, том 2, стр. 264

Вопрос 205:
Изменив всего одну букву, вы из древнеиндийского божества получите нечто
вкусное и полезное. Назовите и первое, и второе.

Ответ:
Вишну и вишня

Вопрос 206:
Говорят, в одной газете появилось сообщение о птице, выводящейся из
растущих на дереве яиц. Что это за птица?

Ответ:
Утка

Вопрос 207:
Кто первым совершил кругосветное путешествие в 1440 раз быстрее Филеаса
Фогга?

Ответ:
Гагарин

Вопрос 208:
Они очень холодные - 4000 градусов - и весьма небольшие - 10000 км.
Назовите их.

Ответ:
Пятна на Солнце

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 42

Вопрос 209:
Как известно, на гербах государств можно встретить и животных, и
растения. А какое растение можно было наиболее часто встретить на гербах
союзных республик?

Ответ:
Пшеница

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 155

Вопрос 210:
Какое растение объединяло гербы Армянской, Грузинской, Молдавской и
Туркменской ССР?

Ответ:
Виноград

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 155

Вопрос 211:
Какие три растения можно встретить на гербе Молдавской ССР?

Ответ:
Пшеница, кукуруза, виноград

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 155

Вопрос 212:
Зевс, Посейдон, Гадес, Гестия, Гера, Арес, Афина, Аполлон, Гермес,
Артемида и Гефест. Кого не хватает?

Ответ:
Афродиты (для комплекта на Олимпе)

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 267

Вопрос 213:
Как звали президента компании, которая добыла в 1905 году нечто
крупнейшее на Земле и равное по стоимости более чем 100 фунтам золота?

Ответ:
Куллинан

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 59

Вопрос 214:
Что общего имеет XXVI съезд КПСС со Звездой Африки и неким Шахом?

Ответ:
Это алмазы

Источник:
П. Кравчук, "Географический калейдоскоп". Киев, "Радянська школа", 1988,
стр. 61

Вопрос 215:
Скажите, как по-французски "высокий свет"?

Ответ:
Бомонд

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 342

Вопрос 216:
Существует множество горных тоннелей, самых разных - от нескольких сотен
метров до десятков километров. Почти все они - либо автомобильные, либо
железнодорожные. Но Ровский тоннель во Франции длиной 7,3 км в этом
списке уникальный. Что это за тоннель?

Ответ:
Судоходный

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 258

Вопрос 217:
Тютчев, "Сон на море":
   В лучах огневицы развеял он свой мир,
   Земля зеленела, светился эфир,
   Сады-лавиринты, чертоги, столпы...
   А что такое лавиринты?

Ответ:
Лабиринты

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 124

Вопрос 218:
В XVIII веке это заимствованное из греческого языка слово читалось как
"вивлиофика". Как его читаем мы?

Ответ:
Библиотека

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 122

Вопрос 219:
Какое слово произошло от дважды шестого дня до мартовских ид?

Ответ:
Високосный (bis sextum)

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 122

Вопрос 220:
Как известно, до 1492 года счет лет велся от пятницы, 7 марта. Какое
событие произошло в тот день?

Ответ:
Основание Рима

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 126

Вопрос 221:
Италия, Испания, Португалия, Польша - 15 декабря 1582 года. Пруссия - 2
сентября 1610, Великобритания - 14 сентября 1752, Япония - 1 января
1873, Греция - 23 марта 1914, Египет - 1 октября 1928. А Россия?

Ответ:
14 февраля 1918 года

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 133

Вопрос 222:
Жители острова Фула у берегов Шотландии до сих пор живут так, как в мире
уже не живут нигде. Как они говорят, это из-за того, чтобы не путать
веками складывавшийся график сельскохозяйственных работ. Что же у них
действует?

Ответ:
Юлианский календарь

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 136

Вопрос 223:
Аока - бог грома у индейцев сиу. Какое предмет является непременным
атрибутом Аоки?

Ответ:
Барабан

Источник:
Х.Л. Борхес. Энциклопедия вымышленных существ. Минск, "Старый свет",
1994, стр. 8

Вопрос 224:
По Плинию Старшему - это змей, имеющий в голове пятно в форме короны. Да
и название его переводится как "маленький царь, царек". А как он
убивает?

Ответ:
Взглядом

Источник:
Х.Л. Борхес. Энциклопедия вымышленных существ. Минск, "Старый свет",
1994, стр. 14

Вопрос 225:
В Средние века считали, что против него есть два эффективных оружия -
петух и зеркало. Кто это?

Ответ:
Василиск

Источник:
Х.Л. Борхес. Энциклопедия вымышленных существ. Минск, "Старый свет",
1994, стр. 15

Вопрос 226:
Белорусы изображали это хорошо известное вам созвездие в виде двух кос.
О каком созвездии идет речь?

Ответ:
Кассиопея

Источник:
С. Куликов, "Нить времен". М., "Наука", 1991, стр. 139

Вопрос 227:
У евреев это дата исхода из Египта. А у христиан?

Ответ:
Дата Воскресения Христова

Вопрос 228:
Ответьте на старинную загадку. Что является пределом краткости?

Ответ:
Молчание

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 7

Вопрос 229:
Леонардо да Винчи: "Ни один орган не нуждается в таком большом
количестве мускулов, как этот, и их известно 24, не считая остальных,
которые я открыл, а из всех членов, которые движутся произвольным
движением, он превосходит остальные по числу движений". О чем это он?

Ответ:
О языке

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 7

Вопрос 230:
Скажите, почему, изучая причину плавного изменения голоса, Леонардо до
Винчи вскрывал горло быка, а не человека?

Ответ:
Для опытов ему предоставляли тела казненных, т.е. повешенных, с
искалеченным горлом

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 9

Вопрос 231:
Леонардо установил, что этот орган человека обладает семью основными
видами движения: вытяжение, сокращение, притяжение, удлинение,
укорачивание, расширение и утолщение. Что это за орган?

Ответ:
Язык

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 10

Вопрос 232:
Леонардо да Винчи говорил, что это есть подобие смерти. А кто поэтому
умирает преждевременно и многократно?

Ответ:
Лентяй

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 11

Вопрос 233:
Данте говорил, что это разное у пизанцев и падуанцев, миланцев и
веронцев, римлян и флорентийцев, и даже у болонцев предместья св.
Феликса и болонцев с Большой улицы. Что это?

Ответ:
Речь

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 12

Вопрос 234:
Вспомните старые русские сказки и скажите, как в просторечии говорили
вместо "уклоняться от чего-либо, отлынивать"?

Ответ:
Лытать

Источник:
Словарь пословиц и поговорок. М., "Русский язык", 1991, стр. 98

Вопрос 235:
В 80-х годах XV века регентом Милана был сын герцога Франческо Великого
Сфорца по прозванию Моро. За что ему дали такое прозвище?

Ответ:
За смуглый цвет кожи (мавр)

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 54

Вопрос 236:
В наше время конечным продуктом иллюминации является освещение. А что
было продуктом иллюминации в XV веке?

Ответ:
Книжка с картинками

Источник:
Леонардо да Винчи. ЖЗЛ. М., "Молодая гвардия", 1982, стр. 60

Вопрос 237:
У аиста - 2, у грача - 3, у колибри - 200. Чего?

Ответ:
Взмахов крыльев в секунду

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 121

Вопрос 238:
Бык - архар, свинья - кабан, утка - кряква, а собака?

Ответ:
Волк (животные, которых одомашнивали)

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 121

Вопрос 239:
Во Второй мировой войне было произведено множество всякого оружия. А
производство какого оружия, не считая стрелкового, наиболее возросло по
сравнению с Первой мировой войной?

Ответ:
Танков

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 185

Вопрос 240:
Москва, Ленинград, Киев, Севастополь, Одесса, Волгоград. Что объединяет
эти города?

Ответ:
Первые города-герои

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 167

Вопрос 241:
Этими двумя качествами могут обладать только алмаз, корунд, топаз,
горный хрусталь, шпинель и берилл. Что это за качества?

Ответ:
Прозрачность и бесцветность

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 83

Вопрос 242:
Верхний ярус - 6-12 км, средний - 2-6 км, нижний ярус - ниже 2 км.
Вертикального развития - 0,4-1,5 км. Что это?

Ответ:
Облака

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 107

Вопрос 243:
Что общего у химического вещества с названием ретинол и предпоследней из
семи нот?

Ответ:
Буква A (витамин и нота)

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 145

Вопрос 244:
Первая - Версальский, Сен-Жерменский, Иейнский, Трианонский, Севрский.
Вторая - Парижский и Сан-францисский. Назовите короткое русское слово.

Ответ:
Мир

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 187

Вопрос 245:
Если в 1886 году Глюкауф из Великобритании имел всего 2300, то в 1990
году Свайз Джайсит из Японии имел более полумиллиона. О чем идет речь?

Ответ:
О грузоподъемности танкеров

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 251

Вопрос 246:
Какой писатель появился на свет всего через 150 лет после вымирания
своего прозвища?

Ответ:
Л. Кэрролл (дронт, додо)

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 138

Вопрос 247:
В наше время все географические замеры проведены с достаточной
точностью. Однако площадь некоторой водной поверхности до сих пор
указывается 6-7 млн км^2. Что это за поверхность?

Ответ:
Саргассово море

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 85

Вопрос 248:
В СССР на четвертом месте была Корженевская, на третьем - Ленин. Как
называются второй и первый?

Ответ:
Пик Победы и пик Коммунизма

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 96

Вопрос 249:
Крупнейший остров СССР - Сахалин. А вот два идущих за ним носят, можно
сказать, противоположные названия. Назовите первый, второй или хотя бы
их вместе.

Ответ:
Северный, Южный, Новая Земля

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 97

Вопрос 250:
Австрия, Албания, Гана, Египет, Замбия, Иордания, Ирак, Исландия,
Испания, Йемен, Малави, Мексика, Нигерия, Панама, Польша, Сирия,
Соломоновы острова, Судан, США, Филиппины, Германия. Какое животное их
объединяет?

Ответ:
Орел (на гербах)

Источник:
Альфа и Омега. Таллин, "Валир", 1988, стр. 154

