Чемпионат:
Вопросы Алексея Паевского (Одесса), 1991-1992

Дата:
00-000-1991

Автор:
Алексей Паевский (Одесса)

Вопрос 1:
Где десятый называется восьмым?

Ответ:
В календаре (это октябрь).

Вопрос 2:
В Англии и Японии - Солнце, в дохристианской Руси - ничегонеделание. А у
нас что?

Ответ:
Воскресенье.

Вопрос 3:
Сначала этим словом называли палатку, где переодевались древнегреческие
актеры, затем специальное сооружение, используемое для этих целей, перед
стенами которого выступали актеры. Во что превратилось это слово в наши
дни?

Ответ:
В сцену.

Вопрос 4:
Что объединяет сороку, тюфяк и единорога?

Ответ:
Все это названия русских пушек.

Вопрос 5:
Сервий Тулий разделил все мужское население Рима на пять имущественных
категорий. Неимущих же он не относил ни к какой категории и дал им
название, особо подчеркивающее, что все их богатство в их потомстве. Как
он их назвал?

Ответ:
Пролетариями (proles - потомство).

Вопрос 6:
Этот убийца сделал немало. Он убил Томаса Нокса, Никлеса и Лайета. В
результате его покушения на знаменитого Хэмфри Дэви тот стал инвалидом.
Очень долго пытались его поймать, но только в 1886 году Муассану удалось
это. Назовите его.

Ответ:
Фтор.

Вопрос 7:
Со вторым это случилось в 1729 году, с третьим - в 1762. А когда это
произошло с первым?

Ответ:
Петр I умер в 1725 году.

Вопрос 8:
Он бывает бесцветный, голубоватый, красноватый, желтоватый, коричневый,
серый и даже черный. В 77 году до н.э. Плиний дал ему имя от греческого
"непреодолимый". Назовите его.

Ответ:
Алмаз.

Вопрос 9:
Название каждой из этих девяти бродяг на многих языках звучит почти
одинаково. Кроме одной. Назовите, пожалуйста, эту бродягу по-русски.

Ответ:
Земля.

Комментарий:
Греч. planetes - бродяга, блуждающий.

Вопрос 10:
При выборе веры в 986 году князь Владимир решил было выбрать
магометанство, но отказался. А почему?

Ответ:
В магометанстве запрещено пить.

Вопрос 11:
Какая болезнь погубила экспедицию Роберта Скотта к Южному полюсу?

Ответ:
Оловянная чума.

Вопрос 12:
Тальк, гипс, кальцит... Назовите десятого.

Ответ:
Алмаз (шкала твердости).

Вопрос 13:
Это место интересно само по себе - своей отдаленностью от Украины. И тем
не менее, оно связано с именами многих ученых России, СССР, Украины -
Курчатов, Ломоносов, Менделеев... Назовите это место.

Ответ:
Луна.

Вопрос 14:
Как звали сына греческих бога торговли и богини любви и красоты?

Ответ:
Гермафродит.

Вопрос 15:
Почему, находясь в очереди или в общественном транспорте, мы можем
вспомнить об одном из сыновей Ноя?

Ответ:
Одного из сыновей Ноя звали Хам.

Вопрос 16:
Дело было в первом тысячелетии до н.э. На окраине города Ниневия в
Вавилоне случился пожар. Горел всего один дом. Когда прибежал хозяин,
пылали уже стены и крыша. Соседи хотели было заливать огонь водой, но
хозяин умолял их не делать этого, крича, что они погубят его главное
богатство. А что это за богатство?

Ответ:
Книги.

Комментарий:
Нагретые глиняные таблички полопались бы от воды.

Вопрос 17:
Ее с полным логическим обоснованием можно назвать Марсом или Аресом. Она
необходима на войне. Что это?

Ответ:
Артиллерия - бог войны.

Источник:
Общеизвестно.

Вопрос 18:
В 1901 году жители одного из городов Англии могли наблюдать интересную
картину: к нужному дому две лошади подвозили громадную установку,
обслуживающий персонал разматывал шланг длиною в 250 метров и работа
начиналась. Что это за установка?

Ответ:
Пылесос.

Вопрос 19:
Он бывает костыльный, якорный, ветвистый, цветочный, ступенчатый,
трилистный и даже с ушком. Что это?

Ответ:
Крест.

Вопрос 20:
Рожденный светом, он убивает. Кто он?

Ответ:
Фосген.

Вопрос 21:
Наверное, каждый день мы видим это стилизованное изображение головы
быка. Да и не только мы. В Англии, США, Польше, Канаде и еще очень
многих странах тоже почти все люди каждый день по несколько сот и тысяч
раз встречают его. Что это такое?

Ответ:
Буква "А".

Вопрос 22:
Скажите, какое слово возникло в результате непонимания, которое возникло
между матросами Кука и австралийскими туземцами?

Ответ:
Кенгуру.

Комментарий:
На языке туземцев "Кангару" - "Что вы хотите?".

Вопрос 23:
Скажите, портрет какого императора изображен на самой известной
российской монете, отчеканенной в 1825 году?

Ответ:
Константина.

Вопрос 24:
В 1493 году было издано распоряжение Ивана III - сносить все церкви и
дворы на 110 саженей от Кремлевских стен. Зачем понадобилось это Ивану
Васильевичу?

Ответ:
Это была первая мера противопожарной защиты.

Вопрос 25:
У народов бассейна Карибского моря это было именем одного из самых злых
духов, доставлявшего им много бед. И поныне это доставляет людям много
бед и неприятностей. Что это?

Ответ:
Ураган.

Вопрос 26:
Почти все эти блуждающие, если не считать одного грека и одну
космополитку, римляне. Назовите их, этого грека и эту космополитку.

Ответ:
Планеты, Уран, Земля.

Вопрос 27:
На погонах служащих Советской армии от числа и размера звезд зависело
очень многое. А на чьих погонах можно было обнаружить самую маленькую
звезду?

Ответ:
На погонах Маршала Советского Союза - на Гербе.

Вопрос 28:
Среди них есть четыре порядковых числительных, два римских императора,
куча богов. Что это?

Ответ:
Месяцы.

Вопрос 29:
Сбор винограда, туман, заморозки, снег, дождь, ветер, прорастание,
цветение, луга, жатва, жара, плоды. Что это за последовательность?

Ответ:
Месяцы французского республиканского календаря.

Вопрос 30:
Что общего между заядлым картежником, Чурбановым и пчелой?

Ответ:
Взятка.

Вопрос 31:
Америций, франций, германий, индий, рутений. Какой лишний?

Ответ:
Индий.

Комментарий:
Назван не в честь географического объекта, а в честь индиго (красителя).

Вопрос 32:
Однажды охотничье ружье помогло американской фирме легкой промышленности
"Джонсон-Смит" поднять свои доходы вдвое. Что выпускала эта фирма?

Ответ:
Джинсы - их простреливали из ружья.

Вопрос 33:
Когда около восьми лет назад сотрудники одной из лабораторий Института
электротехники стали изучать движение воздуха в закрытых помещениях,
перед ними встал вопрос - как? И все же решение было найдено. Найдите
его и вы.

Ответ:
Они использовали мыльные пузыри.

Вопрос 34:
Недавно в США вышла уникальная книга. Она предназначена собакам. Какой
особенностью отличалась эта книга?

Ответ:
Это была книга запахов.

Вопрос 35:
Какой волчий дух дает нам свет?

Ответ:
Вольфрам.

Комментарий:
   z-checkdb: Название Wolframium перешло на элемент с минерала
вольфрамит, известного еще в XVI веке под названием "волчья пена" -
"Spuma lupi" на латыни, или "Wolf Rahm" по-немецки. Название было
связано с тем, что вольфрам, сопровождая оловянные руды, мешал выплавке
олова, переводя его в пену шлаков ("пожирает олово как волк овцу")
(Михаил Борель).

Вопрос 36:
То, что мы называем одним металлом, на самом деле - сплав из алюминия,
меди и олова, а в то, что мы называли вторым металлом, входят медь и
никель. Назовите оба металла.

Ответ:
Медь и серебро (разменная монета).

Вопрос 37:
Что ответил француз Лакассан на вопрос "Каких преступников имеет
общество?"

Ответ:
"Общество имеет таких преступников, которых оно заслуживает".

Вопрос 38:
Как известно, Ури Геллера называли не иначе как "Остановивший Биг Бен".
А кого называли "Остановивший Солнце"?

Ответ:
Коперника.

Вопрос 39:
В 1522 году в Испанию пришел корабль под командованием Хуана-Себастьяна
Эль-Кано. Капитан сразу получил рыцарский титул. За что?

Ответ:
За завершение кругосветного плавания.

Вопрос 40:
В 70-х годах нашего века наконец-то была подсчитана стоимость этого. Она
оказалась равна где-то 3,5 доллара. У каждого это есть, но вряд ли
кто-то это продаст за такую цену. Что это?

Ответ:
Человек (стоимость всех атомов в человеке).

Вопрос 41:
Следующее стихотворение:
   "Как однажды Жак-звонарь
   Городской сломал фонарь".
   Назовите более известный его аналог.

Ответ:
"Каждый охотник желает знать...".

Вопрос 42:
Не всегда справедлив суд истории. Так, в 1731 году подьячий Крякутной
сделал изобретение, за которое его хотели сжечь. А официально оно
сделано в другой стране, около полувека спустя. Что это за изобретение?

Ответ:
Воздушный шар.

Вопрос 43:
Что общего у Нила и греческого алфавита?

Ответ:
Дельта.

Вопрос 44:
Какой божественный ветер прилетал вместе с цветком вишни?

Ответ:
Камикадзе.

Комментарий:
Они летали и на самолетах "Ока" - цветок вишни, специально для них
сконструированных.

Вопрос 45:
Назовите художественное произведение, в котором повествуется о страстном
желании представителя одной из двух, бесспорно, древнейших профессий
знать, где находится объект его исканий.

Ответ:
"Каждый охотник желает знать...".

Вопрос 46:
Как в Древнем Риме называли грубую ошибку?

Ответ:
Ляпсус.

Вопрос 47:
Что общего между атомом и индивидуумом?

Ответ:
Перевод - "неделимый".

Вопрос 48:
Если это происходит на море, то это уотерспаут. А как это называют, если
это происходит в США?

Ответ:
Торнадо.

Вопрос 49:
Как древние римляне называли случай?

Ответ:
Казус.

Вопрос 50:
Если красавица грядет, то как ее называть?

Ответ:
Нефертити.

Вопрос 51:
Это слово появилось в XVII веке и произошло от греческого слова Хаос.
Все вы его слышали, а теперь с ним проблемы. Что это?

Ответ:
Газ.

