Чемпионат:
"Перекресток-95" (Харьков). Брейн-ринг

Вид:
Б

Дата:
00-Feb-1995

Вопрос 1:
Аристотель назвал его "мировым желудком", Дарвин считал его основным
фактором почвообразования, древние египтяне причисляли его к святым, а
наши современники, специалисты в области вермитехнологии, называют его
великим тружеником. Кто он?

Ответ:
Дождевой червь.

Источник:
"Киевские ведомости", 17.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 2:
341 год назад, 18 января, произошло событие, в честь которого раньше
слагали песни и открывали монументальные арки, а в последние годы его
характеризуют чуть ли не как "национальный позор". Где же происходил
этот "национальный позор"?

Ответ:
В Переяславе - речь идет о Переяславской Раде.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 19.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 3:
В крошечном итальянском городе Ваконе находится ресторан под названием
"Соло для двоих", заказывать места в котором необходимо как минимум за
4-6 месяцев. Почему?

Ответ:
В ресторане всего один столик для двоих человек.

Комментарий:
Опубликован в разделе "Лувр" газеты "Игра", N 4-5, 1995 г.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 31.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 4:
Искусственные челюсти и протезы рук, пишущая машинка с китайским шрифтом
и чучело орла, надувная кукла для сексуальных развлечений и даже гроб
без крышки. Почему все эти предметы экспонируются в лондонском офисе на
Бейкер-стрит?

Ответ:
С 1935 г. на Бейкер-стрит находится бюро находок на транспорте, а все
эти предметы забыты в городском транспорте.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 31.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 5:
Всем хорошо известен символ медицины - чаша со змеей. Однако существует
еще один старейший символ - горящая свеча и девиз под ней. Что гласит
этот девиз?

Ответ:
"Светя другим - сгораю".

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 14.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 6:
Среди французских театралов бытует термин: спектакль играется при
закрытых кассах. Что это значит?

Ответ:
Все билеты проданы - аншлаг.

Источник:
"Вечерний клуб", 13.10.94 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 7:
"Королева ночи", "Венский лес". Назовите произведение Александра Дюма,
явившееся результатом первых двух.

Ответ:
"Черный тюльпан" - реальный черный тюльпан - продукт скрещивания двух
вышеназванных сортов.

Источник:
"Киевские ведомости", 9.12.94 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 8:
Дерево - 5, медь - 7, никель - 12, жемчуг - 30, рубин - 40. Какие числа,
исходя из данной классификации, соответствуют серебру и золоту?

Ответ:
Серебро - 25, золото - 50.

Комментарий:
Речь идет о свадебных годовщинах.

Источник:
"Аргументы и факты", N 12, 1994 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 9:
Подавляющее большинство землян используют всего 5% от их общего числа.
Остальные 95% используют менее 500 тысяч человек. Ученые Аляскинского
университета прогнозируют исчезновение до конца века почти половины из
них. О чем идет речь?

Ответ:
О разговорных языках.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 15.11.94 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 10:
Писатель Михаил Арцибашев - 1878 год, художник Святослав Рерих - 1904
год, музыкант Стив Миллер - 1943 год, футболист Олег Блохин - 1952 год.
В один и тот же день вышеперечисленных годов в жизни каждого из этих
замечательных людей произошло выдающееся событие. Какое именно?

Ответ:
Рождение

Комментарий:
Все они родились 5 ноября.

Источник:
"Московский комсомолец", 5.11.94 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 11:
Мастера керамики Древнего Востока вкладывали в свои рисунки различную
информацию, например, послание или пожелание будущему владельцу
предмета. Изображение цветов или плодов персика означает пожелание
благополучия, бамбук символизирует стойкость. А что символизирует
изображение граната?

Ответ:
Пожелание многочисленного потомства.

Источник:
"Вечерний клуб", 2.02.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 12:
В 1994 г. в Мансфилде близ Лондона скончался 73-летний Сидни Дернли,
любитель пива и хорошей шутки, считавшийся душой местного общества и не
упускавший случая заявить, что гордится своей профессией, хотя был
вынужден ее лишиться еще четверть века тому назад. Кем же работал Сидни
Дернли?

Ответ:
Это был последний английский палач.

Источник:
"Время", 15.11.94 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 13:
"На острове том есть могила, а в ней император зарыт". Когда Лермонтов
писал эту строчку, он не знал, что со временем в нее вкрадется ошибка.
Какая именно?

Ответ:
Могила есть, а императора в ней нет

Комментарий:
На о.Святой Елены есть могильная плита с надписью "Наполеон Бонапарт", а
останки императора были перенесены в саркофаг в парижском Пантеоне.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 31.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 14:
Этот праздник, отмечающийся ежегодно 13 августа на Трафальгарской
площади Лондона, с одинаковым успехом в силу некоторых особенностей
своей природы могли бы отмечать Леонардо да Винчи и Джек Потрошитель,
Билл Клинтон и Дэвид Гувер, и даже Мартина Навратилова. Чей же день
отмечается в Лондоне 13 августа?

Ответ:
День левшей.

Источник:
"Киевские ведомости", 24.09.94 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 15:
По мнению Бисмарка, войны выигрывают не кадровые военные, а "шляпы". Кто
же такие эти "шляпы"?

Ответ:
Граждане, призванные в ходе всеобщей мобилизации, ополченцы и т. п.

Комментарий:
По Бисмарку, они берут на себя основную тяжесть боевых действий, т. к.
сил регулярных воинских формирований хватает, в основном, только на
сдерживание первоначального натиска неприятеля и развертывание главных
резервов.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 26.01.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 16:
Колокольный звон и поминальные службы в 46 церквях этого города ежегодно
напоминают горожанам и всему миру об одной из последних трагедий второй
мировой войны, когда в результате ничем не оправданного налета погибло
35 тысяч жителей города, а сам город, по словам американского писателя
Курта Воннегута, был похож на поверхность Луны. Назовите этот город.

Ответ:
Дрезден.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 14.02.95 г.

Автор:
Дмитрий Башук

