Чемпионат:
"Перекресток-95" (Харьков)

Дата:
00-Feb-1995

Тур:
Первый тур. Дополнительные вопросы

Вопрос 1:
История знает немало знаменитых убийц. Но прославиться можно было и
просто уничтожением невинных животных; пример - знаменитый Баффало Билл.
Человек, о котором идет речь, предпочитал количеству качество; на его
счету лишь лев, бык, дикий кабан, всякая мелочь и еще одно животное
неустановленного вида, которое больше науке не встречалось. Однако этого
оказалось достаточно, чтобы возвести его в ранг национального героя. Кто
он?

Ответ:
Геракл.

Вопрос 2:
Что еще, кроме заслуг перед отечеством, должен был сделать римский
император, чтобы после своей смерти получить титул "божественный" - то
есть быть причисленным к богам?

Ответ:
Умереть своей смертью.

Тур:
Первый тур. Основные вопросы

Вопрос 1:
Современные отечественные бизнесмены ежеквартально мучаются с
бухгалтерским балансом. А с каким балансом ежедневно проблемы у каждого
из нас?

Ответ:
С кислотно-щелочным.

Вопрос 2:
Назовите фамилию миллионера - мужа русской балерины, умершей в Каннах в
1955 году, которую он изображал в образах лошади и старой мегеры.

Ответ:
Пикассо.

Вопрос 3:
Как звали того маэстро, который ежегодно преподавал музыку в узком
переулке?

Ответ:
Листопад.

Комментарий:
"А в переулке узеньком который год подряд ведет уроки музыки маэстро
листопад" - песня Раймонда Паулса.

Вопрос 4:
Как Михаил Светлов назвал "пору жизни, когда половина мочи уходит на
анализы"?

Ответ:
Старость.

Вопрос 5:
Статуя Свободы символизирует для многих ворота в США. Но есть еще один
такой же символ, названный поэтом "великой арфой под небосводом".
Назовите этот второй символ ворот в США.

Ответ:
мост "Золотые ворота", Сан - Франциско.

Вопрос 6:
Они вошли в жизнь советских людей 1 апреля 1929 года, затем исчезли 1
января 1948 года, а их слабое подобие появилось ненадолго в конце 1990
года. А они - это что?

Ответ:
Карточки (на товары народного потребления).

Вопрос 7:
В японском городе Сендай, как, впрочем, может быть, и во многих других
японских городах, на каждом углу установлены ящики, которые открывают с
началом дождя и закрывают с его окончанием. Что находится в этих ящиках?

Ответ:
Бесплатные зонтики для прохожих.

Вопрос 8:
Однажды Наполеон, посещая библиотеку французской академии наук, увидел
лавровый венок с надписью: "Великому... ", и далее была написана
фамилия. Подумав, Наполеон стер три буквы, но таким образом, что из
великого писателя. Подумав, Наполеон стер три буквы, но таким образом,
что из великого писателя получился известный ученый, которому Наполеон
покровительствовал. Назовите этих двух известных людей.

Ответ:
Вольтер и Вольта (Voltaire и Volta).

Вопрос 9:
Зная, как по-гречески "неделимый", скажите, как по-гречески "разделяющий
на части".

Ответ:
Анатом ("неделимый" - атом).

Вопрос 10:
Жорж Сименон в одном из интервью сказал, что начал коллекционировать
телефонные справочники разных городов мира. "Это очень увлекательное
чтиво", - пошутил он. Но у этого хобби была и практическая цель.
Назовите ее.

Ответ:
Так он подбирал имена героям.

Вопрос 11:
В 1952 году американский бизнесмен Коффман издал объемистое пособие и
лишил работы многих искателей удачи. В Америке это пособие сразу стало
бестселлером. В предисловии автор писал: "В моем распоряжении были
записи, хранящиеся в Библиотеке Конгресса США, Национальном архиве, в
Департаменте торговли, в управлении береговой охраны и в бюро погоды."
Как называлось это пособие?

Ответ:
"Атлас сокровищ"

Комментарий:
в нем были указаны клады на затонувших кораблях.

Вопрос 12:
В 1994 году некий Игнасио Перес был судим за изнасилование. Однако
признан виновным он был в убийстве, так как, насилуя, знал, что убивает.
А что было признано орудием убийства?

Ответ:
вирус СПИДа.

Тур:
Второй тур. Дополнительные вопросы

Вопрос 1:
Английский поэт Джон Гей - автор "Оперы нищих" - сказал однажды: "Жизнь
- только шутка, все подтверждает это; прежде я об этом догадывался,
теперь я знаю это наверняка". Эти слова может прочесть любой посетитель
Вестминстерского аббатства. К какому жанру принадлежит этот афоризм?

Ответ:
Эпитафия.

Вопрос 2:
Петр Андреевич Столыпин влюбился и решил жениться в весьма молодом
возрасте. Родители парочки одобрили брак, однако самого Столыпина мучили
сомнения. Однажды он спросил отца своей возлюбленной: "Не слишком ли я
молод для женитьбы?" Тот ответил: "Не беспокойся, сын мой, этот
недостаток..." Продолжите фразу.

Ответ:
"... исправляется каждый день".

Тур:
Второй тур. Основные вопросы

Вопрос 1:
От огромного большинства из них навсегда остаются только кисти рук и
головы, но только у трехсот самых популярных в данный момент на своем
месте полный комплект. Назовите фамилию их первой создательницы.

Ответ:
мадам Тюссо.

Вопрос 2:
Один из видов млекопитающих склонен наносить рваные раны окружающим лишь
в том случае, если условия обитания его представителей омонимичны
названию этого вида. Что это за вид?

Ответ:
Собака

Комментарий:
собака бывает кусачей только от жизни собачьей.

Вопрос 3:
Еще в 17 веке он предвидел и описал такие явления, как радио,
электрическую лампочку, состояние невесомости, антитела,
многоступенчатую космическую ракету и многое другое. Правда, у нас его
имя скорее вызовет другой образ: задира, дуэлянт, рыцарь и поэт с весьма
характерными чертами лица. Кто он?

Ответ:
Сирано де Бержерак.

Вопрос 4:
Раз в год в польском сейме проводится заседание совместно с так
называемым "альтернативным парламентом". Избирается маршал сейма,
председатели комиссий, принимаются законы. Исключением явился 1994 год,
когда альтернативному сейму было предложено разработать
законодательство, касающееся борьбы с наркоманией и безработицей.
Очевидно, испугавшись конкуренции, настоящие парламентарии не стали даже
заслушивать альтернативных. А из кого состоит альтернативный парламент?

Ответ:
Из детей (или подростков).

Вопрос 5:
Это обещал сделать Великий Князь Николай Николаевич Николаю Второму в
случае, если тот не будет реформировать Россию. И реформы Витте и
Столыпина пошли. Когда же это, причем публично, обещал сделать
оскорбленный Александром Третьим офицер, если бы тот не принес
извинений, двор был в шоке. Александр Третий извинился. Назовите же
столь мощное средство воздействия на дом Романовых, к которому один раз
в жизни - в случае успешного его исхода - может прибегнуть каждый из
нас.

Ответ:
Самоубийство.

Вопрос 6:
Этот субъективный фактор, быть может, единственный в своем роде,
одновременно и повышает, и понижает аварийность на дорогах. Самые умные
из вас уже догадались, что этот фактор пятница, 13. Почему повышает -
понятно: суеверные водители нервничают, аварии учащаются... А почему
понижает?

Ответ:
Особо суеверные водители вообще не выезжают из дому.

Вопрос 7:
Он грозит Сфинксу вот уже несколько тысячелетий. Впервые от него спас
Тутмос 4-й, затем правители Саисской династии и Септилий Север. В
последний раз он напал на Сфинкса в 1925-1926 годах, причем для защиты
от него возвели ограду. Назовите этого агрессора.

Ответ:
Песок.

Вопрос 8:
Герои Джерома Клапки Джерома утопили банку с консервированными ананасами
из-за того, что та напоминала им ухмыляющуюся рожу. Другим безымянным
личностям это же выражение лица напомнил некий плод, поэтому они так и
назвали его португальским словом "гримаса". Что это за плод?

Ответ:
Кокос.

Вопрос 9:
Еще в Древнем Египте была известна высокая светочувствительность
кошачьего зрачка. Там же и научились первыми это свойство использовать.
Назовите то, что мы сейчас используем вместо кошачьего зрачка в
повседневной жизни.

Ответ:
Часы.

Вопрос 10:
В своей книге "Фарисеи" Юрий Борев приводит следующую цитату из
выступления: "За годы Советской власти наша Тульская писательская
организация выросла и окрепла. А до революции здесь работал только один
писатель". Кто?

Ответ:
Лев Толстой.

Вопрос 11:
В средние века среди других известных и неизвестных персонажей
традиционных итальянских карнавалов появился еще один - шут по имени
Миллионе. Этот персонаж обычно рассказывал смешные и нелепые истории, во
много раз увеличивая масштаб происходящего. В отличие от большинства
других, он имел реального прототипа, с которого и был списан. Назовите
этого прототипа.

Ответ:
Марко Поло.


Вопрос 12:
Можно сказать, что на смену Ильину пришел Нижерадзе, или что на смену
Тулину пришел Чижиков, или же что на смену Карпову пришел Иванович. А
какие две фамилии употребляли чаще всего?

Ответ:
На смену Ленину пришел Сталин.

Тур:
Третий тур. Дополнительные вопросы

Вопрос 1:
Сначала он был изгнан на Цейлон. Потом по цепочке островов и небольших
коралловых рифов он добрался до Индостана. Его трагическую историю мало
кто не знает; потомство же, которое он оставил, нам достаточно хорошо
известно. А откуда же он был изгнан?

Ответ:
Из Эдема. Это Адам.

Вопрос 2:
7 октября 1571 года в заливе Патраикос в ходе битвы между
испано-венецианским и турецким флотом сражались две вражеские галеры. На
самом опасном месте сражался человек, получивший в этом бою три
огнестрельные раны. Вот как он впоследствии описывал свои переживания:
"Одною рукой сжимал я шпагу, а левая рука моя была раздроблена на тысячу
осколков. Но душа моя так ликовала от победы христиан, что я не замечал
своих ран, хотя смертная мука перехватывала мне дух и временами я терял
сознание..." Назовите этого человека.

Ответ:
Мигель Сервантес.

Тур:
Третий тур. Основные вопросы

Вопрос 1:
Однажды Альберт Эйнштейн написал Чарли Чаплину следующее послание:
"Дорогой Чарли! Ваш фильм "Золотая лихорадка" прост и понятен всем и Вы
действительно являетесь великим актером нашего времени!" В ответ Чаплин
написал: "Дорогой Альберт! Вы также являетесь великим физиком нашего
времени, несмотря на то, что..." Закончите фразу великого Чаплина.

Ответ:
"... Вашу теории относительности не понимает никто".

Вопрос 2:
Слава сопровождала их весь земной путь. Не забыты они и сейчас, когда
никого из их семьи нет в живых. Не случайно древнее датско-норвежское
имя, давшее фамилию этим великим, в переводе означает "богатый славой".
Назовите эту знаменитую фамилию.

Ответ:
Рерих.

Вопрос 3:
Согласно множеству данных, эта вещь не раз спасала жизнь потерпевшим
авиакатастрофу пилотам войск США во Вьетнаме, указывая в непроглядных
джунглях дорогу спасательным вертолетам. Реклама 1952 года изображала
эту вещь в рабочем состоянии рядом с мощным включенным вентилятором.
Подпись гласила: "Она прошла вентиляторный тест". Что это за вещь?

Ответ:
Зажигалка "Zippo".

Вопрос 4:
Что общего у футбольных матчей "Интер" - "Милан", "Рома" - "Лацио" или
"Ювентус" - "Торино" в чемпионате Италии со скачками лошадей - трехлеток
на полторы мили, впервые проведенными в 1773 году в английском городе
Эпсом?

Ответ:
Дерби.

Вопрос 5:
У индейцев он символизировал достаток и благородство. У нас же он
ассоциируется с идеалами членов ВПО, бедностью и несбалансированностью в
питании. Назовите подростка, которого принуждали к заготовке этого
продукта, но получили отказ из-за отсутствия обучения этому в средней
школе.

Ответ:
Антошка.

Вопрос 6:
В России в морской кадетский корпус могли вступить сыновья офицеров,
потомственных дворян и чиновников не ниже четвертого класса "Табели о
рангах". А в каком направлении выпускников корпуса послала женщина,
получившая за это от своих коллег прозвище "Дюма - мать"?

Ответ:
Вперед.

Комментарий:
"Гардемарины, вперед!" Нины Соротокиной.

Вопрос 7:
Внимание - два списка. Первый: У Аунг Сан, Лиакатами Хан, Карлос
Кастильо Аремас, Муржала Рамат Мохаммед, Уильям Толберт. Второй: Махатма
Ганди, Мохамат Зияуль-Хак, Рафаэль Трохильо, Мартин Лютер Кинг, Улаф
Пальме. В чем разница в судьбах людей из этих двух списков?

Ответ:
Разницы нет: люди из обеих групп были убиты.

Вопрос 8:
По мнению польского писателя Ежи Леца, "рубить сук, на котором сидишь,
нужно только в одном случае". В каком именно?

Ответ:
Если тебя захотят на нем повесить.

Вопрос 9:
Что писатель Аркадий Аверченко считал "маленьким сахарным заводом на
одну персону"?

Ответ:
Диабет.

Вопрос 10:
Однажды судебные врачи сошлись в определении психической отупелости и
врожденного кретинизма пациента. Кретинизм вытекал из заявления
последнего. Как звучало это заявление?

Ответ:
"Да здравствует император Франц Иосиф!"

Комментарий:
"Похождения бравого солдата Швейка".

Вопрос 11:
Итальянский социолог Паретто делил всех правителей на две категории: на
"лис" и на "львов". "Лисы" - это те, кто специализируется на
политической демагогии и обмане. А чем добиваются власти "львы"?

Ответ:
Силой.


Вопрос 12:
Закончите фразу, которая отчеканена на медной табличке перед входом в
штаб-квартиру Детского фонда ООН в Нью-Йорке: "Земля не оставлена нам
нашими родителями, она... "

Ответ:
"... дана нам в долг нашими детьми"


Тур:
Четвертый тур. Дополнительные вопросы

Вопрос 1:
В Энциклопедическом словаре за 1900 год читаем: В настоящее время на
Сардинии нет ни одного поселка, который бы находился ближе, чем в 10
верстах от моря, а в центре острова можно встретить многих людей,
особенно женщин, которые вовсе не знают, что живут на острове. С чем
же, если не с изменениями рельефа, связан этот факт?

Ответ:
С нападениями пиратов.


Вопрос 2:
Виктор Конецкий пишет: "Лучшие и самые отчаянно смелые русские сатирики
насмерть боролись и борются с этой птичкой. Только фикусу еще достается
так много ядовитых стрел и сокрушительных ударов мечом, а о борьбе
русской интеллигенции с этой птичкой и фикусами можно написать
увлекательное исследование. Назовите же этот "пернатый атрибут
мещанства".

Ответ:
Канарейка.


Тур:
Четвертый тур. Основные вопросы

Вопрос 1:
Кому для лучшего выполнения производственных обязанностей укрепляли
металлической дугой ногти на ногах?

Ответ:
Лошадям.


Вопрос 2:
Старейшим периодическим изданием в США является "Старый фермерский
альманах". В левом верхнем углу этого журнала пробита дырка. При
современном тираже в 4 миллиона экземпляров пробитие дырки обходится в
10 тысяч долларов, но фермерские традиции святы. Так для чего же служит
дырка в верхнем левом углу?

Ответ:
Для подвешивания альманаха на гвоздь в помещении общего пользования.


Вопрос 3:
Закончите американскую пословицу, которая начинается так: "Свобода
печати принадлежит тому, кто владеет... "

Ответ:
"... печатью"


Вопрос 4:
Великий комбинатор призывал перековать "мечи на орала", а во что
советует Библия перековать копья?

Ответ:
В серпы.


Вопрос 5:
"Слава - это дым", - сказал Марк Твен. "Успех - случайность.
Единственное, что надежно на земле - это..." Продолжите мысль Марка
Твена.

Ответ:
"... безвестностью"


Вопрос 6:
В шахматах и шашках после звания "международный мастер" следует звание
"международный гроссмейстер". Если придраться к этим словам и проявить
точность, то во сколько раз гроссмейстер должен быть сильнее, чем
мастер?

Ответ:
В 144 раза (гросс по-немецки означает "дюжина дюжин").

Вопрос 7:
Назовите фамилию тюринского зоолога, который путешествовал по всему миру
и в 1876 году прошел 15 тысяч километров по северу России.

Ответ:
Брем.

Вопрос 8:
Прослушайте политический стишок: "Он не бывает удачным - удачный зовется
иначе". А как зовется неудачный?

Ответ:
Путч, мятеж.

Вопрос 9:
О какой части своего творчества Мстислав Ростропович сказал: "Это мой
налог Богу"?

Ответ:
О благотворительных концертах.


Вопрос 10:
В 1969 году все советские торговые, военные и пассажирские суда получили
циркуляр, из которого следовало, что впредь "угощение индийских граждан
спиртными напитками на борту судов будет рассматриваться местной
таможней как..." Что?

Ответ:
Контрабанда.


Вопрос 11:
Чуть более десяти лет назад, когда это изобретение стало только входить
в широкий обиход, оно называлось "бипер". А под каким названием оно
пришло к нам?

Ответ:
Пейджер.


Вопрос 12:
Что в скалолазании используют при исполнении того, что называют
"свободное соло" или "чистый подъем"?

Ответ:
Магнезию.

Тур:
Утешительный тур

Вопрос 1:
Японцы считают, что у женщин должно быть девять достоинств: красивые
руки, красивые ноги, глаза, рот, голова, фигура, цвет лица и даже
красивый голос. Назовите девятое достоинство, которое красивым никак не
назовешь.

Ответ:
Хороший характер.


Вопрос 2:
Закончите фразу известного острослова Эмиля Кроткого, которая начинается
так: "Если хочешь быть впереди классиков... "

Ответ:
"... пиши к ним предисловия".

Вопрос 3:
Выражение "семь морей" сделалось популярным благодаря стихам Редьярда
Киплинга. Тем не менее это выражение пришло из далекого прошлого, это
"семь морей", которые были известны магометанам до 15 века, а именно:
Средиземное, Красное, Китайское, Восточно-Африканское,
Западно-Африканское. Каких двух морей не хватает в этом списке?

Ответ:
Персидский залив и Индийский океан.


Вопрос 4:
Как в Конституции России определены цвета российского государственного
флага?

Ответ:
Белый, лазоревый, алый.

Комментарий:
   z-checkdb: Белый, лазоревый и алый цвета упоминались в Постановлении
Верховного Совета РСФСР от 22 августа 1991 года и в Конституции РСФСР
(редакция от 1 ноября 1991 года), но в 1993 году было утверждено
Положение о Государственном флаге Российской Федерации, где были указаны
белый, синий и красный цвета; в самой же Конституции России цвета не
определены, она содержит только отсылку на федеральный конституционный
закон, см. http://ru.wikipedia.org/wiki/Флаг_России и
http://ru.wikisource.org/wiki/Конституция_Российской_Федерации.

Вопрос 5:
Каждый из знатоков имеет определенную квоту. Квоту чего?

Ответ:
Интеллекта.

Комментарий:
IQ - Intelligence Quote - доля интеллекта

Вопрос 6:
Мы в трапезной считаем калории, а греки в трапезе считают деньги.
Почему?

Ответ:
"Трапеза" по-гречески - "банк".


Вопрос 7:
В 1980 году Котэ Махарадзе жаловался Александру Иванову на то, что в
пародиях на эстраде у него исчезает грузинский акцент. А какой
закавказский акцент у него появляется?

Ответ:
Азербайджанский.


Вопрос 8:
Назовите изобретенную немецким химиком Дисбахом в 1704 году краску, в
основе которой лежит синеродистый калий, появляющийся на стенках
потекших печей.

Ответ:
"Берлинская лазурь"


Вопрос 9:
Минимальной поверхностью называют наименьшую площадь, которую занимает
поверхность, натянутая на любую данную форму, скажем, мыльная пленка на
проволочном каркасе. До сих пор были известны три класса наименьшей
площади: плоская поверхность, геликоид (спираль) и катеноид, с которым
мы сталкиваемся сегодня, пожалуй, лишь в процедурном медкабинете. Что же
это за форма - катеноид?

Ответ:
Форма песочных часов.


Вопрос 10:
Одно из этих двух государств расположено на берегу океана, другое - на
краю пустыни. Территорию первого пересекает экватор, а второго -
гринвичский меридиан. Если из названия первого государства отбросить две
буквы, то получится название второго. Назовите эти два государства.

Ответ:
Сомали и Мали.


Вопрос 11:
Султан Мехмед II писал в сочинении "Канун-наме": "Это, несомненно, одна
из самых страшных вещей на земле и за ее свершение нужно карать смертью,
но султан не только имеет право, но и обязан делать это, чтобы всемерно
обеспечить внутреннее спокойствие". Что это?

Ответ:
Братоубийство.


Вопрос 12:
История донесла до нас такой театральный курьез. В театре Шекспира
актер, играющий королеву Екатерину, постоянно опаздывал на сцену, так
как в это время торопливо заканчивал очень важную для достоверности
происходящего процедуру туалета. Какую?

Ответ:
Бритье.

Комментарий:
В театре Шекспира все женские роли играли мужчины.

Вопрос 13:
Находившийся в начале октября этого года в США Папа Римский заявил, что
будет говорить о самых важных проблемах, тех, что волнуют всех
американцев. Тут же ему был задан вопрос: согласен ли он с вердиктом?
Папа понял, о каком вердикте идет речь. А вы?

Ответ:
Вердикт по делу Симпсона.


Вопрос 14:
Когда он поселился неподалеку от города Фивы, всех жителей этого города
охватил страх. Тот, кто не мог правильно ответить на его вопрос,
погибал. Какую смерть принимали несчастные фиванцы?

Ответ:
От удушения

Комментарий:
сфинкс - по-гречески "душитель", "сжиматель".


Вопрос 15:
В 1914 году художница Наталья Гончарова представила на суд зрителей свою
новую картину цветы на синем фоне. На чем была нарисована эта картина?

Ответ:
На ее лице.


