Чемпионат:
"Перекресток-98" (Харьков). Брейн-ринг

URL:
/znatoki/boris/reports/199811Kharkov.html

Вид:
Б

Дата:
15-Nov-1998

Вопрос 1:
Некий булочник из Бостона решил выпускать кондитерские изделия с неким
дефектом, благодаря которому их стали покупать нерадивые в кулинарном
отношении жены. Вкушая эти пирожки, мужья верят, что их действительно
пекли их жены. Назовите отличительную особенность этих пирожков.

Ответ:
Они слегка подгоревшие.

Источник:
Календарь для любознательных. - К.: Гриф, 1997.

Автор:
Игорь Перепелкин

Вопрос 2:
На швейцарском телевидении, согласно закону о рекламе, при рекламе
сладостей изображению некоего предмета должно отводиться не менее одной
восьмой части экрана. Что это за предмет?

Ответ:
Зубная щетка.

Источник:
"Техника - молодежи", 1988, N 9.

Автор:
Олег Холодов

Вопрос 3:
В свое время знаменитый режиссер Пьер Паоло Пазолини предлагал Евгению
Евтушенко роль Христа в фильме "Евангелие от Матфея". Узнав об этом,
один из руководителей тогдашнего Госкино заметил: "Если Евтушенко
сыграет роль Христа, то мне придется сыграть роль...". Кого?

Ответ:
"... Понтия Пилата".

Источник:
"Сегодня", 3.11.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 4:
Рикка, сэйка, хэйка, нагирэ, чокка, морибана. Назовите это все одним
словом.

Ответ:
Икебана.

Комментарий:
Перечислены ее разновидности.

Источник:
"Сегодня", 5.11.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 5:
Он был установлен в 16.00 27 января 1924 г. и был снят ровно через 69
лет 8 месяцев и 9 дней. А какая цифра фигурировала в его официальном
названии?

Ответ:
Единица.

Комментарий:
Имеется в виду "Пост N 1" у Мавзолея В.И. Ленина в Москве, снятый "в
связи с изменением ритуала" в 16.00 6 октября 1993 г.

Источник:
   1. А. Абрамов. Часовые Поста N 1. - М.: Политиздат, 1985. - С. 3.
   2. "Сегодня", 6.10.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 6:
На одной из карикатур В. Капрельянца изображены сидящие у стойки бара
двое животных. Перед одним стоит бутылка с надписью "Коньяк", а перед
другим - сосуд с надписью "Мышьяк". Назовите этих животных.

Ответ:
Конь и мышь.

Источник:
"Событие", 5.11.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 7:
В 1739 г. в Петродворце были сооружены два фонтана по образцу и подобию
знаменитого фонтана перед собором Святого Петра в Риме. Какое название
получили эти фонтаны?

Ответ:
"Римские", естественно.

Источник:
Ленинград. Спутник туриста. - Л.: Лениздат, 1980. - С. 206.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 8:
В России недавно выпущена серия монет достоинством в 1 рубль каждая с
изображением лаптевского моржа, дальневосточной ящерицы сцинка и
гуся-белошея. А какое название носит эта серия?

Ответ:
"Красная книга".

Источник:
"Огонек", 1998, N 40.

Автор:
Дмитрий Башук

Вопрос 9:
Во французском городе Фекам есть музей, посвященный популярному во всем
мире ликеру "Бенедиктин". В одном из залов музея выставлены коллекции из
536 бутылок производства США, ЮАР, Польши, России, Италии, Румынии,
Болгарии, Норвегии, Германии, Малайзии, Мексики, Кубы и самой Франции.
Какова особенность этой коллекции?

Ответ:
Все это - подделки ликера.

Источник:
"Сегодня", 3.09.98 г.

Автор:
Дмитрий Башук

