Чемпионат:
"Подмосковные вечера - 2004" (Серпухов). Брэйн-ринг

URL:
/znatoki/boris/reports/200408Serpukhov.html

Вид:
Б

Дата:
26-Aug-2004

Тур:
1-й бой

Вопрос 1:
По утверждению юмористов, недавно молодой пилот гражданской авиации
Смирнов впервые преодолел (пропущено два слова). Ему удалось вставить
две свои фразы в разговор тещи. Назовите два пропущенных слова,
представляющие собой известный авиационный термин.

Ответ:
Звуковой барьер.

Источник:
"Кабельное TV", 2004, N 26.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 2:
Ландау считал себя "красивистом" и, как говорят, был крупным теоретиком
в этом вопросе. Ходили даже слухи, что телефоны своих знакомых он
записывал не в алфавитном порядке, а в порядке убывания... Чего?

Ответ:
Красоты.

Источник:
Краткий миг торжества. О том, как делаются научные открытия. - М.:
Наука, 1989. - С. 123.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 3:
По мнению Генри Миллера, вновь начинаешь обращать внимание на лицо
женщины, если долго видишь ее ТАКОЙ. Какой именно?

Ответ:
Голой.

Источник:
"GQ", 2004, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 4:
Надпись в витрине одного из харьковских магазинов указывает, что он
торгует продуктами, алкоголем и напитками. Именем какого
древнегреческого бога назван этот магазин?

Ответ:
Пан.

Комментарий:
Продукты, Алкоголь, Напитки.

Источник:
Вывеска упомянутого в вопросе магазина.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 5:
По мнению Константина Мелихана, Ахматова только в молодости была
поэтессой. Потом она стала... Кем?

Ответ:
Поэтом.

Источник:
"Нева", 2004, N 4.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Тур:
2-й бой

Вопрос 1:
ЭТО появилось в XX веке. По мнению Леонида Парфенова, в результате
изобретения ЭТОГО изменились представления о границах допустимого для
мужчины, проводящего рукой по женской ноге. Назовите ЭТО.

Ответ:
Колготки.

Комментарий:
Что ж тут комментировать-то!

Источник:
"GQ", 2004, N 4.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 2:
Как известно, американские ученые доказали, что на Марсе есть вода и, в
принципе, может существовать жизнь. По утверждению юмористов, российские
ученые пытаются найти на Марсе следы другой жидкости, чтобы доказать,
что существующая там жизнь может быть разумной. Назовите эту жидкость.

Ответ:
Этиловый спирт.

Источник:
"Кабельное TV", 2004, N 26.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 3:
Если верить К. Мелихану, администратор одного струнного квартета
рассказывал, как он работает с заказчиком:
   - Если он меня спрашивает: "Сколько?", я ему говорю: "Предположим,
триста". Если он соглашается, ему говорю: "Каждому". Если он соглашается
- "каждому", я говорю: "Плюс транспорт". Если он соглашается - "плюс
транспорт", я говорю: "В оба конца". И дальше в том же духе.
   - А если он ни на что не соглашается? - спросил Мелихан.
   Администратор ответил:
   - Тогда мы...
   Закончите фразу двумя словами.

Ответ:
"... работаем бесплатно".

Источник:
"Нева", 2004, N 4.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 4:
У персонажа повести Олега Новгородцева "Угрюмая рожа прошлого" несколько
странный для россиянина псевдоним - Тхёрздый. Оказывается, в школе этот
персонаж напрочь не усваивал английский язык, а однажды прочитал некое
слово, написанное латинскими буквами, без учета правил чтения.
Переведите это слово на русский язык.

Ответ:
Четверг.

Комментарий:
По-английски "четверг" - "Thursday".

Источник:
"Смена", 2003, N 11.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 5:
Юрий Гагарин, вернувшись из полета, сказал, что космос прекрасен и
оттуда видно, что Земля сплошь ТАКАЯ. В то время, замечают журналисты,
на него никто не догадался обидеться. Какая же - ТАКАЯ?

Ответ:
Голубая.

Источник:
"MAXIM", 2004, N 2.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Тур:
3-й бой

Вопрос 1:
Закончите мысль известной актрисы Мерил Стрип: "Актриса - больше, чем
женщина. Актер - ...".

Ответ:
"... меньше, чем мужчина".

Источник:
"Огонек", 2004, N 25.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 2:
По некоторым сведениям, ИХ и ИМ подобных в современной Германии не
осталось ни одного. Последний перестал быть ИМ около 10 лет назад под
давлением жены и окружающих людей. Назовите настоящую фамилию того, кто
своими неблаговидными действиями привел к ИХ исчезновению.

Ответ:
Шикльгрубер.

Комментарий:
В современной Германии, по некоторым сведениям, практически не осталось
Гитлеров и людей с весьма схожими фамилиями.

Источник:
БЭС, 1997 (электронный вариант).

Автор:
Игорь Флору (Харьков)

Вопрос 3:
По мнению Константина Мелихана, борода отвлекает внимание от НЕЕ.
Назовите ЕЕ.

Ответ:
Лысина.

Источник:
"Нева", 2004, N 4.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 4:
О богатствах поместья Геринга Каринхалле ходили легенды. Рассказывают,
что картин там было огромное количество, они висели на стене в четыре
ряда и даже на внутренней стороне балдахина над кроватью. И тогда Геринг
приказал вешать картины... Куда?

Ответ:
На потолок.

Источник:
"FHM", 2004, N 7.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 5:
Закончите двумя словами юмористическое сообщение: "Семерых здоровых
крепких младенцев родила гражданка Чистякова. Счастливый отец
пожелал...".

Ответ:
"... остаться неизвестным".

Источник:
"Вокруг смеха", 2004, N 25.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Тур:
Финал. 1-й бой

Вопрос 1:
6 августа 2004 г. мэр одного японского города публично обвинил США в
том, что они продолжают развивать ядерное оружие. Назовите этот город.

Ответ:
Хиросима.

Комментарий:
А обвинил мэр США на церемонии 59-ой годовщины взрыва атомной бомбы
"Малыш".

Источник:
http://www.polit.ru/news/2004/08/06/mayor.html

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 2:
Вопрос задает товарищ Сухов. Заполните пропуск в цитате из "Зеленой
книги" Муамара Каддафи: "Женщина - человек. Мужчина - (пропуск). Это
бессмертная и несомненная истина".

Ответ:
"... тоже человек".

Источник:
"FHM-Украина", 2004, N 8.

Автор:
Ольга Неумывакина, Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 3:
Феликс Зигель называет эти конструкции "планетоходами". В настоящее
время, если исключить Землю, останутся всего две разновидности этих
конструкций. Назовите обе разновидности.

Ответ:
Луноходы и марсоходы.

Комментарий:
Речь идет о конструкциях, предназначенных для подвижного изучения
поверхностей планет и спутников Солнечной системы.

Источник:
Ф. Зигель. Путешествие по недрам планет. - М.: Недра, 1988. - С. 202.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 4:
Юморист Леонид Французов пишет: "Тут как-то в газете написали, что денег
не напасешься, потому что охрана у президента ого-го какая огромная. А
из Кремля отвечают: "Ничего подобного! У президента всего-навсего три
охранника: ..."". Назовите их.

Ответ:
Армия, авиация и флот.

Источник:
"МЫ", 2003, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 5:
Анекдот. Стук в ворота рая. Открывает апостол Петр. Перед ним футболист
в трехцветной форме.
   - Ты кто? - спрашивает Петр.
   - Я - российский футболист.
   - А как ты попал...
   Куда?

Ответ:
"... в ворота?".

Источник:
"FHM", 2004, N 8.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Тур:
Финал. 2-й бой

Вопрос 1:
Это место пользуется дурной славой. Говорят, что рядом с этим местом был
дом магистра оккультных наук Алистера Кроули, в котором обитали демоны.
Говорят также, что раз в двадцать лет там ночью под всеми парусами
проплывает корабль-призрак. А больше всего говорят о том, что там
живет... Кто?

Ответ:
Несси (Лох-Несское чудовище).

Источник:
Мифология Британских островов. Энциклопедия. - М.: Издательство "Эксмо";
СПб.: Terra Fantastica, 2003. - С. 572-573.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 2:
Приводя примеры полиморфизма - наличия множества форм реализации
конкретной функции, авторы пособия по разработке объектных приложений
пишут: "... реализуя функцию "Говорить", человек может ответить "Как
дела?", собака скажет "Гав", кошка - "Мяу" или, скорее всего, ...". Что
же, по мнению авторов, скорее всего скажет кошка?

Ответ:
Ничего.

Комментарий:
По тексту - "... просто проигнорирует вас".

Источник:
У. Боггс, М. Боггс. UML и Rational Rose. - М.: ЛОРИ, 2001. - С. 5.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 3:
Закончите "средневековое" четверостишие М. Белоус:
   "Стонет набат над примолкшей деревней,
   Камнем на сердце - каждый удар:
   Ужас, как море соленое, древний,
   На горизонте - черный...".

Ответ:
"... драккар".

Источник:
http://eternity-666.narod.ru/drakkar.html

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 4:
Для того чтобы описать поверхность Земли в давние времена, Альфред
Вегенер ввел понятие "Панталасс". Впрочем, то, что Вегенер называл
"Панталассом", существует и в наше время. А на какие четыре основные
части делят "Панталасс" сейчас?

Ответ:
На Атлантический, Тихий, Индийский и Северный Ледовитый океаны.

Комментарий:
"Панталасс" означает "Мировой Океан".

Источник:
   1. Ф. Зигель. Путешествие по недрам планет. - М.: Недра, 1988. - С.
70.
   2. СЭС, 1982. - С. 930-931.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 5:
Когда Людовик XV выезжал на охоту, его всегда сопровождал походный
буфет, в котором должно было быть ровно 40 бутылок разнообразного вина.
Сам монарх его практически не пил, и этим вовсю пользовалась свита,
поэтому, когда король однажды все-таки пожелал утолить жажду, ему со
смущением доложили, что все 40 бутылок вина выпиты. Тогда простодушный
Людовик сразу же издал показавшийся ему в ту минуту весьма логичным
указ. Какой?

Ответ:
Впредь брать с собой 41 бутылку.

Источник:
Остроумие мира: Энциклопедия. - М.: ОЛМА-ПРЕСС, 2002. - С. 105.

Автор:
Михаил Рогачев (Харьков)

Тур:
Финал. 3-й бой

Вопрос 1:
В Ламанче, пожалуй, нет такого селения, которое не претендует на то, что
именно в нем родился если не сам Дон Кихот, то, по крайней мере, его
прототип. Однако самую монументальную точку в этом споре поставили
жители городка Пуэрто-Лаписе. А каким образом?

Ответ:
Они попросту установили у себя памятник Дон Кихоту рядом с домом, в
котором тот якобы жил.

Источник:
"Отдохни!", 1998, N 30.

Автор:
Михаил Рогачев (Харьков)

Вопрос 2:
О каком движении спорили в XX веке геологи-"мобилисты" и
геологи-"фиксисты"?

Ответ:
О движении земных материков.

Источник:
Ф. Зигель. Путешествие по недрам планет. - М.: Недра, 1988. - С. 71.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 3:
Редактируя "Черную тему" для соревнований по "Своей игре", редакторы
долго обсуждали один из вопросов данной темы. В результате этот вопрос
приобрел следующий вид: "Именно они при тревоге издают короткую трель
"цри-цри-цри", при испуге резкое "црии" и резкие крики "цик-цик-цик"".
После того, как окончательная формулировка этого вопроса была зачитана
вслух, один из редакторов произнес другой вопрос, который является, к
тому же, и песенной цитатой. Воспроизведите эту цитату.

Ответ:
"Вы слыхали, как поют дрозды?".

Комментарий:
Упомянутые звуки издают черные дрозды.

Источник:
Личный опыт.

Автор:
Ольга Неумывакина, Максим Евланов, Станислав Подзолков (Харьков)

Вопрос 4:
Поэт Малерб задался однажды целью написать проникновенную оду на смерть
жены президента Вердена. Поработал он на совесть, однако, из желания
довести свое творение до совершенства, трудился над ним столь долго, что
когда, наконец, оно было готово, автор едва не попал в неловкое
положение. Почему?

Ответ:
К тому времени Верден снова женился.

Источник:
Остроумие мира: Энциклопедия. - М.: ОЛМА-ПРЕСС, 2002. - С. 82.

Автор:
Михаил Рогачев (Харьков)

Вопрос 5:
По утверждению юмористов, вышла в свет книга З. Зидана под названием
"Пенальти для "чайников". Чья фотография помещена на обложке этой книги?

Ответ:
Дэвида Бекхэма.

Комментарий:
Вспомните историю с пенальти в недавнем матче чемпионата Европы по
футболу между Англией и Францией.

Источник:
"Харьковский курьер", 5.08.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Тур:
Обратный отсчет. Отбор. 1 тур

Вопрос 1:
Эстафета олимпийского огня 2004 г. в каждом регионе имела свои
особенности. Например, в Париже огонь перевозили через Сену на лодке. А
каким образом транспортировали огонь в Дели?

Ответ:
На слонах.

Источник:
"Факты", 17.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 2:
Излагая новую версию истории Моцарта и Сальери, Борис Штерн заметил:
"Криминалистика сегодня поставлена на такую научную основу, что мимо
криминалистов ОНА не пробежит и ОН не проскочит". Назовите ЕЕ и ЕГО.

Ответ:
Мышь и мышьяк.

Источник:
Б. Штерн. Остров Змеиный. - Харьков: Фолио; Донецк: ИКФ "Сталкер", 1996.
- С. 214.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 3:
Закончите афоризм К. Берне: "Истинное мужество - это не только воздушный
шар для подъема, но и...".

Ответ:
"... парашют для приземления".

Источник:
"Сегодня", 26.06.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 4:
Еще до войны Вере Марецкой, уже известной к тому времени актрисе,
пришлось сдавать экзамен по одной из общественных дисциплин. На экзамене
ее попросили ответить, как она определяет сущность некоего явления.
Марецкая, не будучи сильна в теории, закрыла лицо руками и закричала:
"Это такая гадость, такая мерзость, что я и говорить об этом не хочу!".
И ей поставили "пятерку". В 1966 г. другой советский деятель искусств
посвятил этому, обыкновенному, на его взгляд, явлению одну из своих
самых известных работ. А как она называлась?

Ответ:
"Обыкновенный фашизм".

Комментарий:
Так назывался документальный фильм режиссера М. Ромма; Марецкую на
экзамене просили объяснить сущность фашизма.

Источник:
   1. Р. Зеленая. Разрозненные страницы. - М.: Центрполиграф, 2002. - С.
114.
   2. БЭС, 1998. - С. 1027.

Автор:
Татьяна Лещенко (Харьков)

Вопрос 5:
Фраза "7 августа 1970 г. проведен первый шахматный турнир", разумеется,
не соответствует действительности. Какое прилагательное надо добавить в
эту фразу, чтобы она стала истинной?

Ответ:
Компьютерный.

Источник:
"Харьковский курьер", 29.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Тур:
Обратный отсчет. Отбор. 2 тур

Вопрос 1:
Один из материалов рассылки "Sport.com.ua | Новости футбола, обзоры,
прогнозы" носил заголовок "Средний палец, сломавший карьеру" и был
посвящен дню рождения... Какого футболиста?

Ответ:
Штефана Эффенберга.

Комментарий:
Вспомните его знаменитый жест.

Источник:
Рассылка "Sport.com.ua | Новости футбола, обзоры, прогнозы". Выпуск от
02.08.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 2:
Журнал "Penthouse" предлагает следующую классификацию женщин: умная и
красивая - стерва, умная и страшная - философ, глупая и красивая -
легкая добыча. А глупая и страшная?

Ответ:
Обычная женщина.

Комментарий:
Автор вопроса подтверждает изложенное выше, ибо автор - обычная
женщина...

Источник:
"Penthouse", 2004, N 5.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 3:
Студентка Ужгородского педагогического института по имени Клара
познакомилась по переписке с будапештским студентом по имени Ласло,
вышла за него замуж и родила трех дочерей, которых сегодня знает весь
мир. Назовите фамилию упомянутого студента.

Ответ:
Полгар.

Комментарий:
Их дочери стали всемирно известными шахматистками.

Источник:
"Факты", 21.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 4:
В брачном путеводителе по драконам и героям, составленном
профессионально незамужней принцессой, утверждается, что драконов
уродливых, лысых и седых не бывает. Бывает недостаточно... Чего?

Ответ:
Золота.

Зачет:
Драгоценностей, денег, богатства и т.п.

Источник:
Г. Поттер. Драконология. - Харьков: Фолио, 2003. - С. 19.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 5:
Юмористы анонсировали новый продукт от производителя: "Сухарики со
вкусом...". Чего?

Ответ:
Хлеба.

Источник:
"Вечерний Харьков", 17.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Тур:
Обратный отсчет. Отбор. 3 тур

Вопрос 1:
Какое название прически юмористы определили следующим образом: "Это
когда бьют только вас"?

Ответ:
Полубокс.

Источник:
"FHM", 2004, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 2:
Недавно под Санкт-Петербургом прошел первый Всероссийский конкурс,
победу в котором одержал 22-летний суздалец Александр Шемягин. В
конкурсную программу входили седловка, кнутовка и перегонка. Кто же
соревновался?

Ответ:
Пастухи.

Комментарий:
Участники состязались в седловке лошадей, кнутовке строптивых коров и
перегонке стада.

Источник:
"Комсомольская правда", 14.05.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 3:
Френк Херберт в одном из романов описывает дом будущего: "Обычно
гостиная развернута окнами на северо-восток, к столице. Но, если тебе
хочется свежего ветра, солнца, или наоборот, спрятаться от него, -
пожалуйста, не стесняйся". Догадавшись об особенности этого дома,
назовите известное нам с детства существо, жившее в строении с той же
особенностью.

Ответ:
Баба-Яга.

Комментарий:
Описанный дом мог вращаться.

Источник:
Ф. Херберт. Создатели Богов. - Харьков: Сварог, 1993. - С. 70.

Автор:
Александр Лисянский (Харьков)

Вопрос 4:
Неизвестно, как народный артист Толчанов относился к розыгрышам и
принимал ли в них участие. Бесспорно одно, был он человеком остроумным.
Так, уже в преклонном возрасте, провожая кого-то из своих сверстников в
последний путь, он говорил: "это моя (пропуск), но не мой номер".
Восстановите пропущенное в этой невеселой фразе слово.

Ответ:
"... серия...".

Комментарий:
Такой вот своеобразный розыгрыш лотереи.

Источник:
В. Этуш. И я там был. - М.: ОЛМА-ПРЕСС, 2002. - С. 43.

Автор:
Татьяна Лещенко (Харьков)

Вопрос 5:
Наталью Кончаловскую с Риной Зеленой познакомил муж. Они сразу
прониклись взаимной симпатией и подружились, а в альбоме Рины Зеленой
появилась запись:
   "Отныне, Рина, я готова
   Делить с тобою...".
   Закончите одним словом это двустишие Натальи Кончаловской.

Ответ:
"... Михалкова".

Комментарий:
Наталья Кончаловская, как известно, была супругой Сергея Михалкова.

Источник:
Р. Зеленая. Разрозненные страницы. - М.: Центрполиграф, 2002. - С. 364.

Автор:
Татьяна Лещенко (Харьков)

Тур:
Обратный отсчет. Финал. 1 тур

Вопрос 1:
По сообщению юмористов, вся квартира хоккейного вратаря Бабочкина
оформлена в стиле его любимой игры. Например, изголовье кровати
выполнено в виде хоккейных ворот. И если вдруг в постели его ожидает
неудача, то... Что происходит?

Ответ:
Над его головой загорается красный фонарь.

Комментарий:
По аналогии с пропущенным голом.

Источник:
"Телескоп", 27.11.03 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 2:
Актрисе Рине Зеленой довелось в разные годы побывать на гастролях во
многих странах. Об одной поездке у нее сохранились дневниковые записи, в
которых можно прочитать о том, как после успешных концертов артисты
решили оставить свои автографы. На сей раз сделать это оказалось
непросто. "Мне удалось втиснуться между артиллеристом Алексеевым и
капитаном третьего ранга Бутенко" - пишет Рина Зеленая. Назовите, по
возможности наиболее точно, место, где это происходило.

Ответ:
Рейхстаг. Берлин.

Источник:
Р. Зеленая. Разрозненные страницы. - М.: Центрполиграф, 2002. - С. 397.

Автор:
Татьяна Лещенко (Харьков)

Вопрос 3:
Как известно, тема жизни бабочек была близка В. Набокову. Видимо, исходя
из этого, он как-то назвал людей "гусеницами ИХ". Назовите ИХ, если, по
мнению автора вопроса, это высказывание вряд ли применимо ко всем людям.

Ответ:
Ангелы.

Источник:
"GQ", 2004, N 3.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 4:
На обложке 25-го номера украинского еженедельника "Футбол" за 2004 г.
помещен коллаж: итальянец Франческо Тотти, из-за плеча которого
выглядывает морда... Какого животного?

Ответ:
Верблюда.

Комментарий:
Вспомните инцидент с плевком, произошедший на недавнем чемпионате
Европы.

Источник:
"Футбол", 2004, N 25.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 5:
В старину сбор некоего продукта начинали 11 мая, поскольку в этот день
отмечали именины святого Максима, который, по преданию, лечил недуги
именно этим продуктом. Кстати, в народе этот продукт зачастую называют
слезами... Чего?

Ответ:
Березы.

Комментарий:
Святой Максим лечил недуги березовым соком.

Источник:
"Сегодня", 11.05.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Тур:
Обратный отсчет. Финал. 2 тур

Вопрос 1:
Цитата: "Тысячи лет древний колосс сдерживал мощный напор, стойко
сопротивляясь натиску. Но вот пришло то время, когда постаревший колосс
исчерпал свои силы в этой борьбе, и грандиозный взрыв обезглавил
поверженного гиганта... Так, неторопливо, кутаясь в серую метель, на
равнины крадучись ступила смерть". Скажите, что так поэтично описывал
журналист журнала "Вокруг света"?

Ответ:
Извержение вулкана.

Источник:
"Вокруг света", 2004, N 2.

Автор:
Александр Голиков (Харьков)

Вопрос 2:
Автору неизвестно, знает ли Сергей Шнуров о существовании жанра
"бескрылки", но хорошо известную вам последовательность он закончил
ларьком, ментами и дискотекой. Назовите того, кто впервые упомянул эту
последовательность в 1912 году.

Ответ:
Александр Блок.

Комментарий:
У С. Шнурова, лидера группы "Ленинград", есть фраза: "Ночь. Улица.
Фонарь. Аптека. / Ларек. Менты и дискотека".

Источник:
   1. http://www.shnurov.ru/chtivo/index.php?sergey=01&shnurov=05
   2. А. Блок. Стихотворения. Поэмы. Воспоминания современников. - М.:
Правда, 1989. - С. 184.

Автор:
Александр Лисянский (Харьков)

Вопрос 3:
В лагере, заселенном колдунами и волшебниками, прибывшими на чемпионат
мира по квиддичу, можно было встретить волшебников и колдуний из разных
стран. Так, группа американских колдуний расположилась под знаменем с
надписью из двух слов. Эти слова, известные и в реальной истории по
событиям 1692 г., отражали как род, так и место их основной
деятельности. Назовите эти два слова.

Ответ:
"Салемские ведьмы".

Зачет:
"Сейлемские ведьмы".

Комментарий:
В 1692 г. в городе Сейлем произошла наиболее известная в США "охота на
ведьм" с последующим процессом.

Источник:
   1. Дж. Роулинг. Гарри Поттер и Кубок огня. - М.: ООО "Изд-во
РОСМЭН-ПРЕСС", 2002. - С. 75.
   2. БЭКМ, 2003.

Автор:
Ольга Неумывакина (Харьков)

Вопрос 4:
В годы Второй Мировой войны в Британских ВВС словом "киви" называли тех
солдат и офицеров ВВС, которым по служебным обязанностям не
приходилось... Что делать?

Ответ:
Летать.

Комментарий:
Киви - нелетающая птица.

Источник:
Дж.Р.Р. Толкиен. Письма. - М.: Эксмо, 2004. - С. 126.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 5:
На карикатуре Руслана Долженца изображена тюремная камера, решетчатое
окно и заключенный, с ехидной улыбкой подкармливающий в аквариуме...
Какую рыбу?

Ответ:
Рыбу-пилу.

Источник:
"Комсомольская правда", 7.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Тур:
Обратный отсчет. Финал. 3 тур

Вопрос 1:
Юмористы утверждают, что математики пьют до бесконечности, химики - до
окосения. А кто, по их мнению, пьет до потери баланса?

Ответ:
Бухгалтеры.

Источник:
"Харьковский курьер", 8.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 2:
В киноповести Григория Горина в одной из сцен барон Мюнхгаузен
появляется с дымящимся пистолетом в руках. После чего совершает
некоторые действия, а именно: подсыпает песок, поддает пару, дает птице
крошек на ладони. А какой птице?

Ответ:
Кукушке.

Комментарий:
Обозначив точное время выстрелами из пистолета, барон приводил в
соответствие часовые механизмы.

Источник:
Г. Горин. Вариации для голоса и фортепьяно. - М.: ЭКСМО-Пресс, 2000. -
С. 262.

Автор:
Татьяна Лещенко (Харьков)

Вопрос 3:
Недавно в центре Черкасс открыт памятник, представляющий собой разбитый
бронзовый колокол, над которым склонился священник. В честь кого открыт
этот памятник?

Ответ:
В честь расстрелянных в годы правления Сталина священнослужителей.

Источник:
"Сегодня", 21.06.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 4:
Закончите тремя словами фрагмент репортажа журналистки С. Голландс о
пребывании в Киеве Олимпийского огня: "21.40. Бубка передает факел мэру
столицы Александру Омельченко, тот - Виктору Януковичу. Янукович вновь
протягивает Бубке, однако не отдает. Так они и стоят, вдвоем подняв
факел над головой впереди себя, в позе...".

Ответ:
"... "Рабочего" и "Колхозницы".

Комментарий:
Явные ассоциации со знаменитым памятником В. Мухиной.

Источник:
"Комсомольская правда" в Украине", 7.07.04 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 5:
В танковой группе "Африка", которую немцы сформировали в августе 1941
г., был так называемый "батальон оазисов". Чем снабжал танковую группу
этот батальон?

Ответ:
Водой.

Источник:
Б. Мюллер-Гиллебранд. Сухопутная армия Германии 1933-1945 гг. - М.:
Изографус, Эксмо, 2002. - С. 302.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

