Чемпионат:
Кубок Полесья-97, Гомель. Брэйн-ринг

Вид:
Б

Дата:
10-May-1997

Вопрос 1:
В августе 1993 г. в Нижнем Тагиле произошли разборки местной и чеченской
мафии. Уральским мафиози удалось взять верх, лишь задействовав продукцию
местного производства. Какую?

Ответ:
Танк.

Источник:
ЭПК. Ограбления и кражи. - Минск: Литература, 1996. - С. 180.

Автор:
Константин Колесник (Харьков)

Вопрос 2:
В Англии это делают в день святого Джона, в Ирландии - в день святого
Патрика. А у нас это почему-то делают ночью. А какой именно ночью?

Ответ:
В ночь накануне Ивана Купала.

Комментарий:
Ищут цветки папоротника.

Источник:
Телепрограмма "Свiчадо", УТ-1, эфир 1.07.96 г.

Автор:
Вадим Волков (Харьков)

Вопрос 3:
В книге Стива Шенкмана "Мы - мужчины" для людей, у которых нет под рукой
спортивных снарядов, приведен комплекс упражнений со стулом. В него
входят упражнения практически для всех групп мышц. А чего не
рекомендуется делать во время выполнения этого комплекса?

Ответ:
Сидеть на стуле.

Автор:
Вадим Данько (Харьков)

Вопрос 4:
Кавалергарды носили белые мундиры. В одном из эскадронов, в котором были
лошади белой масти, служил блондин. Итак, белый человек с белой головой,
в белом мундире на белом коне. Кто он, сыгравший роковую роль в истории
русской литературы?

Ответ:
Жорж Дантес.

Источник:
Б. Алмазов. Прощайте и здравствуйте, кони.

Автор:
Павел Самофалов (Харьков)

Вопрос 5:
Кого Максимилиан Волошин однажды назвал глазами человечества?

Ответ:
Художников.

Источник:
"Всеукраинские ведомости", 5.02.97 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 6:
Представьте себе, что у вас есть "вины" и "розы". Что вы можете при этом
сказать, чтобы двое других людей остались в неведении друг относительно
друга?

Ответ:
"Шесть пик", или "Сталинград".

Комментарий:
Речь идет о преферансе ("вины" - "пики", "розы" - "черви").

Автор:
Владислав Карнацевич (Харьков)

Вопрос 7:
Среди медиков ходит шутка, что лучше быть стоматологом, чем окулистом. А
почему?

Ответ:
У человека 32 зуба и всего два глаза.

Источник:
И. Доля-Попов. Книга веселой мудрости. - К., 1958.

Автор:
Вадим Волков (Харьков)

Вопрос 8:
В 1932 г. в США супруги Дэрроу вспоминали отпуск, проведенный в
Атлантик-Сити, и даже собрали макет набережной. Какая всемирно известная
игра родилась у них в результате этого?

Ответ:
"Монополия".

Автор:
Игорь Флору (Харьков)

Вопрос 9:
Это известное всему Советскому Союзу белорусское предприятие возникло на
базе созданной в 1879 г. артели под весьма поэтичным названием
"Везувий". Какую продукцию выпускает это предприятие?

Ответ:
Спички.

Комментарий:
Речь идет об объединении "Гомельдрев".

Источник:
"Киевские ведомости", 29.03.97 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 10:
Этот летчик - герой первой мировой войны, награжденный за храбрость
многими орденами, даже командовал эскадрильей Рихтгофена после его
гибели. А после войны он был вынужден в Дании и Швеции катать желающих
на прогулочном самолете. Кто он?

Ответ:
Герман Геринг.

Источник:
Энциклопедия Третьего Рейха.

Автор:
Константин Колесник (Харьков)

Вопрос 11:
Кого во время Великой Французской революции предлагали переименовать в
"мстителей во имя народного блага"?

Ответ:
Палачей.

Источник:
Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона. - СПб., 1897. - Т. 44.

Автор:
Владислав Карнацевич (Харьков)

Вопрос 12:
Какое литературное произведение заканчивается фразой, в которой трижды
упоминается итальянское название старинной испанской монеты песо?

Ответ:
"Остров сокровищ".

Комментарий:
Фразой "Пиастры! Пиастры! Пиастры!".

Источник:
   1. Р.Л. Стивенсон. Остров сокровищ. - СПб.: Человек, 1993. - С. 271.
   2. СЭС, 1985. - С. 997.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 13:
В книге "Слова, рожденные Октябрем" говорится, что только двум
литературным героям советских авторов посчастливилось дать начало
уважительным существительным, оканчивающимся на "-ец". Назовите этих
героев.

Ответ:
Корчагин и Тимур.

Источник:
Н. Шанский. Слова, рожденные Октябрем. - М., 1987. - С. 53.

Автор:
Владислав Карнацевич (Харьков)

Вопрос 14:
Баобаб растет только на двух материках. Один из них - Африка. А какой
второй?

Ответ:
Австралия.

Источник:
"Комсомольская правда", 30.04.97 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 15:
По мнению одного датчанина, "никто на свете не знает столько сказок,
сколько знает их...". Кто же?

Ответ:
Оле-Лукойе.

Комментарий:
Фраза из одноименной сказки Г.-Х. Андерсена.

Источник:
Г.-Х. Андерсен. Сказки. - М.: Художественная литература, 1990. - С. 120.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 16:
Основными видами этих узоров являются простые дуги, пихтообразные дуги,
радиальные петли, ульпарные петли и завихрения. Где мы можем увидеть эти
узоры?

Ответ:
На пальцах рук.

Источник:
ЭПК. Ограбления и кражи. - Минск: Литература, 1996. - С. 413.

Автор:
Константин Колесник (Харьков)

Вопрос 17:
В 1898 г. в Дании, в городке Ордруп мальчишки, играя в футбол, часто
били окна в доме фру Нильсен. Она пожаловалась своему мужу,
преподавателю физкультуры, и попросила придумать для мальчишек
какую-нибудь игру, пусть даже с тем же мячом, но полегче. Какую же игру
придумал господин Нильсен?

Ответ:
Ручной мяч (гандбол).

Источник:
В. Кудрявцев, Ж. Кудрявцева. Спорт мира и мир спорта. - М.: Молодая
гвардия, 1987. - С. 209.

Автор:
Вадим Данько (Харьков)

Вопрос 18:
Закончите фразу юмориста Евгения Тарасова: "Хорошо, если женщина
золотая, хуже, если на ней...".

Ответ:
"... негде ставить пробу".

Источник:
"Труд-7", 28.03.97 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 19:
С 1523 г., после смерти голландца, в течение 455 лет ими были
представители только одной и той же национальности. Назовите
национальность того, кто прервал эту традицию.

Ответ:
Поляк.

Комментарий:
Кароль Войтыла в 1978 г. нарушил традицию избирать римскими папами
только итальянцев.

Источник:
О них говорят. - М.: ИПЛ, 1989. - С. 7.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 20:
Всем известно, что Минск - столица Беларуси, однако во многих русских
исторических изданиях речь о чем-то минском, относящемся к XIV веку,
идет в разделах, не имеющих к Беларуси никакого отношения. О чем же
минском идет речь в этих книгах?

Ответ:
О Китае периода династии Мин.

Источник:
Ф. Бродель. Материальная цивилизация, экономика и капитализм, XV-XVIII
вв. - Т. 1. - М., 1986. - С. 111.

Автор:
Владислав Карнацевич (Харьков)

Вопрос 21:
По мнению гроссмейстера Пауля Кереса, женщины уступают мужчинам в
шахматах потому, что не умеют... А чего они не умеют?

Ответ:
Молчать в течение нескольких часов, пока продолжается партия.

Источник:
Е. Гик. Беседы о шахматах. - М.: Просвещение, 1985. - С. 45.

Автор:
Вадим Данько (Харьков)

Вопрос 22:
Этот человек носил клички "Меченый", "Щеголь" и даже "Итальяшка со
шваброй". Его полное имя Альфонс Фьорелло. Назовите его фамилию.

Ответ:
Капоне.

Источник:
ЭПК. Ограбления и кражи. - Минск: Литература, 1996. - С. 378.

Автор:
Константин Колесник (Харьков)

Вопрос 23:
На 81-й странице Советского Энциклопедического Словаря после статьи об
этом ученом идут еще три статьи, в заглавиях которых рядом с именем
этого ученого фигурируют слова: "закон", "винт" и "спираль". О каком
ученом идет речь?

Ответ:
Об Архимеде.

Источник:
СЭС, 1985. - С. 81.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 24:
В Олимпийских играх участвуют спортсмены, в Пифийских играх участвовали
спортсмены и музыканты. А кто участвует в Икарийских играх?

Ответ:
Цирковые акробаты.

Источник:
СЭС, 1985. - С. 481.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 25:
Предание рассказывает, что однажды Мария Магдалина предстала перед
Тиберием и, отдав ему нечто с хорошо известными нам словами, начала свою
проповедь. Это нечто содержало в себе два символа: символ гроба, в
недрах которого зарождается новая жизнь, и символ крови. Что же подарила
Мария Магдалина императору?

Ответ:
Крашеное яйцо.

Комментарий:
Краска - символ крови, яйцо - символ гроба.

Источник:
Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона. - СПб., 1897. - Т. 44. -
С. 148.

Автор:
Владислав Карнацевич (Харьков)

Вопрос 26:
Приятель полюбопытствовал у Генриха Гейне, что тот делал до полудня.
   - Прочитал свое последнее стихотворение, - отвечал поэт, - и в одном
месте поставил запятую.
   - А после полудня?
   - Опять прочитал то же стихотворение и...
   Что же сделал поэт на этот раз?

Ответ:
"... зачеркнул ту запятую, оказавшуюся не к месту".

Источник:
Л. Козлов. Музей остроумия. - Минск: Полымя, 1986. - С. 135.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 27:
Автор изречения "Не откладывайте на завтра то, что можно сделать
сегодня" был третьим в длинном ряду себе подобных, начавшемся в XVIII
в., хотя чаще всего он ассоциируется у многих с цифрой "два". Кто же
этот человек?

Ответ:
Томас Джефферсон.

Комментарий:
Третий Президент США, его портрет помещен на двухдолларовой купюре.

Источник:
В. Любимцев. Неизвестное об известном. - М.: Дрофа, 1995. - С. 328.

Автор:
Константин Колесник (Харьков)

Вопрос 28:
В 1963 г. некий колумбиец на 18 месяцев добровольно заперся в
собственном кабинете, отказавшись от договоров и контрактов и возложив
все заботы на плечи жены. А что же явилось результатом его заточения?

Ответ:
Роман "Сто лет одиночества".

Комментарий:
Речь идет о Габриэле Гарсиа Маркесе.

Источник:
Г.Г. Маркес. Сто лет одиночества. Предисловие. - М., 1982.

Автор:
Вадим Волков (Харьков)

