Чемпионат:
Кубок Прикамья 1998. ЧГК

Дата:
05-May-1998

Тур:
1 тур

Вопрос 1:
В Таиланде среди богатых клиентов ресторанов популярно блюдо "Небесные
креветки во фритюре". Назовите основной компонент этого блюда.

Ответ:
Саранча.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 2:
Размеры этого отверстия контролируют радиальные и круговые мышцы, причем
круговые реагируют преимущественно на импульсы из окружающей среды, а
радиальные - на стрессовые состояния организма. Опишите с помощью
известного выражения принцип работы радиальных мышц.

Ответ:
"У страха глаза велики".

Автор:
Марина Дудоладова

Вопрос 3:
Согласно традициям, особо усердного матроса на шлюпке могли наградить
"полтиной на водку" в том случае, если он совершит действие, за которое
в другом месте с него бы вычли деньги. О каком действии идет речь?

Ответ:
О поломке весла.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 4:
В одном отечественном кинофильме есть эпизод, когда главный герой в
ресторане заказывает необычное блюдо из икры, называя при этом фамилию
наверняка известного вам писателя. Какого?

Ответ:
Стендаля ("Красное и черное")

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 5:
Представитель иранского правительства заявил: "Этот образ отделяет наших
детей от нашей культурной особенности. У нас существует собственная
модель для подражания, и мы отвергаем западный прототип". Иранский
вариант называется Сарой. Назовите его прототип.

Ответ:
Барби.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 6:
Долгое время преимущество отдавалось высоким женщинам с длинными
конечностями. Причем, чем длиннее конечности, тем больше клиентов они
могли обслужить. Их клиентами были и Ахматова, и Цветаева, и Ленин, и
Троцкий. Чем зарабатывали на жизнь эти женщины?

Ответ:
Работали телефонистками.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 7:
Гребневик попал в Черное море с балластными водами судов. Сейчас он
является бичом черноморской фауны, уничтожая в огромных количествах
планктон и икру рыб. То, что нашествие гребневиков и им подобных
является бедствием, известно с древности. А каков был наиболее известный
способ защиты от той, кто была подобна гребневику?

Ответ:
Смотреть не прямо на Медузу, а в зеркало.

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 8:
Блиц (4 вопроса по 20 секунд).
   1. Совсем недавно фирма "Кэдбери" решила расширить рынок своей
продукции, но не в пространстве, а во времени. Какое время привлекло эту
фирму?
   2. Согласно словарю Ожегова, она пролегает перед фасадами зданий, что
и отражено в ее имени. О чем идет речь?
   3. Они бывают китайскими и волшебными. Один из них носит то же имя,
что и оперетта Иоганна Штрауса. Назовите их одним словом.
   4. Прослушав три вопроса блица, дайте ответ на четвертый.

Ответ:
   1. Ночь.
   2. Улица.
   3. Фонарь ("Летучая мышь").
   4. Аптека.

Комментарий:
Для тех, кто не понял - прочтите все ответы на вопросы блица.

Автор:
Клуб "Гиперборей"

Вопрос 9:
Журнал "Профиль" выделил три самых известных творения Сергея Михалкова.
Первое - Гимн Советского Союза. А теперь проименуйте два других.

Ответ:
Никита и Андрон (или Андрей).

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 10:
Исторический анекдот. Сократ спрашивает:
   - Кто такой убийца?
   - Этот тот, кто убивает другого человека, - отвечают ему.
   - То есть это палач? - не унимается Сократ.
   - Нет, убийца убивает без приговора.
   - Тогда, может быть, это воин? - вновь спрашивает Сократ.
   - Нет, он убивает человека в собственном доме.
   - Значит убийца это... - делает вывод Сократ.
   Кто же, по мнению философа, убийца, если следовать предложенным
определениям?

Ответ:
Врач.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 11:
По одним преданиям, он приобрел поле в местности Хакельдама (в переводе
"поле крови") и жил там в одиночестве. По другим - на этом поле его
постигло несчастье: он упал и внутренности его при этом выпали на землю.
По третьим - он умер от водянки в страшных муках. Какое растение имеет
отношение к его смерти, согласно самому известному преданию?

Ответ:
Осина (Иуда).

Автор:
Наталья Шабрыкина

Вопрос 12:
После первого этапа долгой работы в нем стало можно увидеть свое
отражение, после второго этапа его одежду свели до минимума и назвали
"рамчатым". Наконец, одежда исчезла совсем и его назвали "кожистым". А
как называется родственница "кожистого", которая возвышала постепенно, а
лишала всего приобретенного разом?

Ответ:
Золотая рыбка.

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 13:
В районах тихоокеанского побережья США произрастает глубинная водоросль,
экстракт которой превращает воду в студенистое вещество, испаряющееся
очень медленно. Это свойство особенно полезно во время событий, которыми
печально ознаменованы, например, 1933 год в США и 1976 год в Австралии.
Что это за события?

Ответ:
Лесные пожары.

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 14:
Благодаря французскому глаголу со значением "управлять" в нашем языке
появились как минимум два слова. И если одним из них называют человека,
управляющего группой творческих людей, то согласиться с "управляемостью"
другого можно лишь вспомнив о его шарообразных предшественниках.
Назовите эти два слова.

Ответ:
Дирижер и дирижабль.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 15:
Франсиско Меранда, руководитель движения за освобождение
южноамериканских колоний, придумал флаг, который должен был
символизировать независимость его страны а также то, что она может
обойтись без испанской метрополии. Этот флаг был желто-сине-красным.
Желтый символизировал Америку, богатую золотом, красный - Испанию. Что
символизировал синий цвет?

Ответ:
Атлантический океан (ответ "Океан" не принимался).

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 16:
В январе 1930 года в лондонском театре "Аполлон" неожиданно прервали
балетный спектакль. Зазвучало произведение Сен-Санса, и по затемненной
сцене под музыку стал двигаться луч прожектора. Зал прослушал
произведение стоя. Что случилось?

Ответ:
Умерла Анна Павлова.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 17:
Литературный анекдот. Однажды к Маяковскому пришел его друг и увидел
только что законченное произведение без названия. Друг прочитал его и
написал свое мнение о произведении на одном из листов. Под каким
названием знаем это произведение мы?

Ответ:
"Хорошо!"

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 18:
В спортивном фигурном катании, в отличие от танцев на льду, гораздо
большее внимание уделяется технической стороне. Чистота скольжения,
звук, издаваемый коньком при приземлении - все это имеет значение при
выставлении оценок. Именно поэтому в фигурном катании существует запрет,
которого в тех же спортивных танцах нет. Что это за запрет?

Ответ:
Использование фонограммы с голосом.

Автор:
Людмила Дегтерёва

Вопрос 19:
В древности чувство часто изображалось в виде символа. Какое чувство
изображала дева, держащая на ладони одной вытянутой руки хрустальный
бокал, который в любую минуту мог упасть, а в другой руке держащая
крест?

Ответ:
Веру.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 20:
На Руси до крещения не открывали всем имени ребенка, считая, что коли
они Богом даны, но ангела пока нет, то ребенка защищать некому. Поэтому
всех новорожденных звали одним именем. У некоторых оно сохранялось и
позже, а в Советском Союзе был даже учрежден орден имени человека с
таким именем. Назовите фамилию этого человека.

Ответ:
Хмельницкий (Богдан).

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 21:
В одном из своих интервью глава налоговой службы А.Починок сказал: "Я с
горечью вспоминаю решения, которые сам принимал. И вот теперь они меня
догнали и бьют по затылку". Проанализировав его слова, журналисты пришли
к выводу, что поскольку живем мы все-таки в России, пострадал политик не
от экзотического орудия охоты, а от отечественного сельскохозяйственного
орудия. Назовите и то, и другое.

Ответ:
Бумеранг и грабли.

Автор:
Вадим Воробьев

Тур:
2 тур.

Вопрос 1:
Славяне называли его по-разному: позимник, грязник, листопад, свадебник.
Одно из этих имен в украинском языке обозначает то, что следует за ним,
а свое нынешнее имя в русском он получил от латинского числительного.
Какого?

Ответ:
Восемь (октябрь).

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 2:
Авраам Линкольн всерьез опасался, что из-за своего высокого роста он не
сможет воспользоваться этим новшеством, и предлагал сначала произвести
действо над отдельными частями его тела, и только потом воссоздать из
кусков целое. Однако, его убедили, что рост - новинке не помеха. Что
должен был сделать Линкольн?

Ответ:
Сфотографироваться.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 3:
Адриан Рид организовал в Зимбабве новый вид охоты, сочетающий в себе все
прелести сафари, даже радости от попадания и огорчения от промахов, и
защиту фауны, ведь ни одно животное не погибает. Чем заряжают ружья?

Ответ:
Шариками с краской.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 4:
Сами они древнее своего имени, появившегося впервые в книгах Парацельса
и происходящего, как полагают этимологи, от греческого "знание". Как он
назвал этих знатоков в области геологии и минералогии?

Ответ:
Гномы.

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 5:
При персидском дворе поэт Рудаки был удостоен своеобразного
имени-титула. Согласно этому, состоящему из двух слов, титулу, он
являлся первым человеком среди людей одной с ним профессии.
Воспроизведите титул поэта Рудаки.

Ответ:
Адам поэтов.

Автор:
Марина Дудоладова

Вопрос 6:
По мнению Пушкина, шпионы подобны этой букве. Они нужны в некоторых
только случаях, но и тут можно без них обойтись. Они привыкли всюду
соваться. Изобразите эту букву.

Ответ:
Ъ (Твердый знак), но ни в коем случае не "Ять".

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 7:
В 1947 году Джеки Робинсон стал первым таким бейсболистом, игравшим в
главной лиге. В 1962 году Джеймс Мередит стал едва ли не первым таким
студентом вуза. В 1965 году Линдон Джонсон включил в свое правительство
сразу нескольких их. А что отличало Джеки Робинсона от всех остальных
бейсболистов главной лиги того времени?

Ответ:
Цвет кожи (черный).

Комментарий:
Данный вопрос снят (Жюри не пришло к единому мнению по поводу критериев
правильности ответа).

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 8:
По одной из версий, на западе этого моря есть соляной пласт, над которым
находится слой известняка с вкраплениями чистой серы в несвязанном виде.
Воспламенившиеся нефтяные газы привели к взрыву. Что находилось над этим
местом?

Ответ:
Содом и Гомора.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 9:
В конце 1962 года наблюдалось любопытное явление - в печати одно за
другим появились несколько сообщений о присуждении звания Героя
Социалистического труда ряду лиц, преимущественно мужчин, но без
указания их заслуг. Остряки тут же придумали им прозвище, из которого
можно сделать вывод о том, что они приходились дедушками сыну некоего
фольклорного персонажа. Назовите это прозвище.

Ответ:
Отцы Кузькиной матери.

Автор:
Людмила Дегтерёва

Вопрос 10:
Согласно возрастной периодизации Бьянки Заззо, возраст до 15 лет делится
на три равных этапа. Первый - до 5 лет - она назвала "Мама, прижми меня
покрепче". Второй - от 5 до 10 лет - "Мама, пусти!" А как она назвала
третий период?

Ответ:
"Мама, отстань!"

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 11:
Блиц.
   1. Для решения своих задач шахматные композиторы изобрели новую
фигуру - амазонку. Эта фигура сочетает в себе свойства двух других
фигур, получив, таким образом, максимально возможный простор для
маневра. Назовите эти две фигуры.
   2. Российские крайне левые и революционные организации называют себя
"фиолетовыми" от английского "violence" - "насилие". Но и среди этих
групп есть свои экстремисты. Как они называются?
   3. Один из агитационных плакатов Маяковского изображал казака,
пронзающего пикой дирижабль. Надпись гласит: "Немец рыжий и шершавый
разлетался над Варшавой. Да казак Данила Дикий продырявил его пикой. И
ему жена Полина шьет штаны из..." Из чего же?

Ответ:
   1. Ферзь и конь.
   2. Ультрафиолетовые.
   3. Из цепеллина.

Автор:
   1. Вадим Воробьев
   2. Павел Шевченко
   3. Алексей Норицин

Вопрос 12:
Никола Ламери в своем "Курсе химии" называл это "искусством, начало
которого - ложь, середина - труд, конец - нищета". Что это за искусство?

Ответ:
Алхимия.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 13:
Среди них было четыре рыбака и один государственный служащий. Род
занятий остальных не так известен. Юный житель Санкт-Петербурга ошибочно
причислял к ним Давида и Голиафа. А каким словом называли каждого из
этой группы?

Ответ:
Апостол.

Автор:
Наталья Шабрыкина

Вопрос 14:
Об одном своем произведении Пушкин написал Вяземскому: "Ты хочешь плана?
Возьми конец десятого и весь одиннадцатый том. Вот тебе и план". Если вы
догадались, о каких томах идет речь, то без труда скажете, как
называется произведение Пушкина.

Ответ:
"Борис Годунов".

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 15:
24 декабря 1895 года на набережной Москвы-реки было обнаружено пальто и
предсмертная записка. Позже выяснилось, что это мистификация. Случай лег
в основу произведения, название которого стало самым известным примером
оксюморона или парадоксальной антитезы. Что это за произведение?

Ответ:
"Живой труп".

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 16:
Над их созданием работали два известных грека и венецианец Альдий
Мануций. Одним из первых, кто исследовал их, был Леонардо да Винчи,
который считал, что всякая из них должна вписываться в квадрат. Альберт
Дюрер выдвинул свою теорию: максимальное выделение в ней всех
вертикальных линий. На сегодняшний день отказались от геометрической
пропорциональности ее частей, но до сих пор художники ищут идеал. О чем
идет речь?

Ответ:
О буквах.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 17:
Нам о ней известно очень мало. У нее, очевидно, есть братья или сестры,
а у них - дети. Где она живет - неизвестно. Много времени она проводит в
разъездах. Ей всегда рады, хотя ее визиты чаще всего ознаменованы
неприятностями. А что она возит с собой в любые путешествия?

Ответ:
Отбеливатель "Ас".

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 18:
В 1918-1921 годах в Пермском университете работал профессор словесности
Юрий Верховский, друг Блока. В письмах к нему Блок называл Пермь в честь
своего друга. Впоследствии об этом узнал другой поэт, и среди
литературных героев-городов появилось новое имя. Какое?

Ответ:
Юрятин.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 19:
Эта красная книга впервые увидела свет в 1966 году. Примерно каждый
пятый житель Земли читал ее или слышал отрывки из нее. В ней содержатся
советы, как поступать в том или ином случае. Автор книги прожил долгую
жизнь и умер в 1976 году. А как звали автора книги?

Ответ:
Мао Цзэдун.

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 20:
Тройка означала Святую Троицу, произведение двух троек - число небесных
сфер, число 100 являлось символом совершенства. Какое совершенство
состоит из этих чисел?

Ответ:
"Божественная комедия" (3 части по 9 кругов в каждой, 100 песен).

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 21:
В одном из этих животных, пойманных в Адриатическом море, обнаружили три
пальто (без хозяев), дождевик и номерной знак от автомашины. Столь
диковинные трапезы помещаются в его желудке благодаря способности
желудка расширяться в несколько раз. Еще более примечательно другое -
эти животные явно могут неделями, не переваривая, удерживать
проглоченную пищу. Именно в связи с этой особенностью некоторые ученые
пришли к выводу об ошибке, допущенной в Библии. Назовите человека, самым
непосредственным образом связанного с этой ошибкой.

Ответ:
Иона.

Автор:
Людмила Дегтерёва

Тур:
3 тур.

Вопрос 1:
Это поэтическое произведение подробно описывает онтогенез некоего
голосеменного растения и влияние на него факторов живой и неживой
природы, а также чувствительный характер антропогенного воздействия.
Процитируйте финал этого произведения.

Ответ:
"...И много-много радости детишкам принесла".

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 2:
В Японии существует "Общество бесполезных изобретений", члены которого
обязались изобретать только реально осуществимые, но бесполезные вещи.
Среди придумок этого общества есть фонарик, способ питания которого
делает его применение или невозможным, или совершенно ненужным. Назовите
источник питания фонарика.

Ответ:
Солнечные батареи.

Автор:
Наталья Шабрыкина

Вопрос 3:
В своей угрозе он упомянул одного из родственников, указал тип
населенного пункта, название населенного пункта и краткую характеристику
обоих. В описанном месте, по мнению угрожавшего, удобнее всего зевать и
вышивать. Кто бросил эту угрозу?

Ответ:
Фамусов.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 4:
Мари Соверни родилась в Страсбурге. В возрасте 18 лет она переехала в
Париж, где создала портрет Людовика XVI. Королю портрет так понравился,
что он решил подарить ей свой мундир и один из орденов. Назовите фамилию
мужа Мари Соверни.

Ответ:
Тюссо.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 5:
Американцы считают, что в этот момент на ней должно быть что-то старое,
что-нибудь новое, что-нибудь, взятое взаймы и что-нибудь голубое. А
какие слова, согласно канону, она должна произнести, чтобы перейти в
новое качество?

Ответ:
"Я согласна" (невеста).

Автор:
Наталья Шабрыкина

Вопрос 6:
Город, расположенный в устье Яузы, который нам известен под именем
"Москва", вполне мог и не стать столицей России, так как еще одно
местечко в устье реки Сходни было исторически расположено столь же
удачно. Но и оно тоже прославилось, став на целый год "второй столицей"
Руси. А теперь вспомните, как прозвали того, кто попытался перенести
столицу, и скажите, как называется это местечко.

Ответ:
Тушино.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 7:
А.С.Пушкин писал: "Обращайтесь почтительно с этим могучим оружием: в
руках умелых людей оно в состоянии совершать чудеса!" Другой литератор
написал произведение необычной формы, посвященное этому же оружию, в
котором дал ему 4 широко известных эпитета. Назовите второго литератора.

Ответ:
И.С.Тургенев.

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 8:
На Руси в средние века этих животных называли "рысь вельблюдская", а
белая разновидность этого животного в нынешнем году впервые приобрела
золотистый оттенок. Назовите это животное.

Ответ:
Барс ("Ак Барс" выиграл регулярный чемпионат России по хоккею).

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 9:
Он утверждал, что может сыграть фантазию-экспромт Шопена, и проявил
музыкальные способности при аресте. Его появление превратило Глебушку в
Лелю. Назовите особую примету его шефа.

Ответ:
Горб (речь идет о Промокашке).

Автор:
Наталья Шабрыкина

Вопрос 10:
В Китае в серии комиксов о жизни великих деятелей-марксистов - Мао,
Ленина, Энгельса, Хо Ши Мина - была выпущена книга "Сыдалинь чжуань". О
ком рассказывает эта книга?

Ответ:
О Сталине.

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 11:
Первые его знакомые в 144 раза меньше, чем вторые. Сам повествователь
находится где-то посередине. Как его зовут?

Ответ:
Гулливер.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 12:
В одной из московских газет была напечатана статья, посвященная Юлии
Чепаловой. Озаглавлена статья была двумя словами. В названии содержался
намек на известную сказку, однако, второе слово в заглавии было рангом
ниже, чем в подлиннике, как бы говоря о том, что есть еще и Лариса
Лазутина, но в скором будущем Чепалова должна занять ее место. Как
озаглавлена статья?

Ответ:
"Снежная принцесса".

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 13:
Французский вариант их названия происходит от латинского lever - подъем,
английский и голландский - от греческого restos - кипение. Их русское
название также произошло от слов, применимых к описанию процессов,
которых они вызывают. Как они называются в России?

Ответ:
Дрожжи.

Автор:
Марина Дудоладова

Вопрос 14:
При всем многообразии языков и фонем в мире, были определены 12
универсальных признаков, отличающих их друг от друга. Это такие
признаки, как "звонкость-глухость", "прерывность-непрерывность". На
основе этих признаков построена система распознавания машиной голоса. А
какой признак идет первым?

Ответ:
"Гласный-согласный" (или "вокальный-невокальный").

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 15:
Карл Маркс называл это средоточием любви и сердцем бессердечного мира.
Первая часть марксовского определения этого известна гораздо шире.
Скажите, чем является это для больших групп людей?

Ответ:
Опиумом (для народа).

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 16:
Блиц.
   1. В матросской среде паровые катера с надраенной медной трубой
получили необычное для флота название. Какое?
   2. Как известно, пожелание удачи морякам звучит как "Семь футов под
килем!" Аналогичное пожелание подводникам - "Чтобы число погружений
равнялось числу всплытий!" Лицам какой профессии, желая удачи, говорят:
"Сухих вам рукавов"?
   3. В 1995 году вышла первая книга Николая Куляпова под названием
"Ольгин остров". В настоящее время готовится к изданию новая повесть
"Приключения пехотинца Павла Петрова". Почему эти книги вошли в
отечественную книгу рекордов "Диво"?

Ответ:
   1. "Самовар".
   2. Пожарникам.
   3. Все слова этих книг (кроме предлогов) начинаются на одну букву.

Автор:
   1. Алексей Норицин
   2. Павел Шевченко
   3. Алексей Норицин

Вопрос 17:
Эта книга появилась за год до освобождения крестьян, когда вся страна
жила в ожидании этого события, все знали, что оно вот-вот произойдет.
Книга как бы пропитана этим ожиданием. Как называется эта книга?

Ответ:
"Накануне".

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 18:
Комментируя одно из выступлений Владимира Жириновского, лидер фракции
"Женщины России" Екатерина Лахова употребила фразеологизм, реакция на
который Ивана Рыбкина была следующей: "... давайте вопросы косметики
оставим в стороне!" О каком фразеологизме идет речь?

Ответ:
"Пудрить мозги".

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 19:
В первом круге ада Данте видит Гомера, Овидия, Горация и других
философов древности. Все они не грешили. Почему же Данте поместил их в
Ад?

Ответ:
Они жили до Христа и, соответственно, были не крещены.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 20:
В поэме монаха Готье из Меца "Картина мира" можно найти рассказы о
различных чудесах, в том числе и описание удивительной речки Шабаш.
Гидрологический режим этой реки соответствовал одной из заповедей
иудаизма. Опишите эту чудесную особенность.

Ответ:
Она не текла по субботам.

Автор:
Людмила Дегтерёва

Вопрос 21:
В 1992 году один астроном подсчитал, что наибольшее количество публикаций
об НЛО в периодической печати в нашей стране выпадает на июль-август. С
1993 года к ним добавились еще и февраль-март. Что, по мнению астронома,
является истинной причиной интереса газет и журналов к этой теме?

Ответ:
Подписная кампания.

Автор:
Константин Колыванов

Тур:
4 тур.

Вопрос 1:
Емкости разной вместимости, кулинарные изделия и домашние припасы не
помогли, в отличие от некоего чешуекрылого, в ликвидации последствий
действий злоумышленников. Назовите этих злоумышленников.

Ответ:
Лисички.

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 2:
Тимофей Кульковский, один из шутов Анны Иоанновны, ухаживал за девушкой
и очень этого стеснялся. На вопрос девушки, кто ему нравится, он
пообещал прислать ей назавтра портрет этой особы. Как Кульковский вышел
из положения?

Ответ:
Прислал зеркало.

Автор:
Екатерина Махина

Вопрос 3:
Закончите стихотворение на актуальную не так давно тему, опубликованное
в одной из газет в рубрике "Апрелости-98":
   Зюганову приснился Президент.
   Он приглашен на водку и пельмени
   - Геннадий, вы отличный претендент
   На роль премьера...

Ответ:
... с первого апреля.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 4:
Летом 1997 года в плавание пустился корабль, который последовал за
знаменитым автобусом. На пути корабля было множество преград, и хотя для
судна все закончилось благополучно, его создатели потерпели фиаско.
Чтобы понять, о чем идет речь, вы должны назвать тот параметр, который
был решающим.

Ответ:
Скорость.

Автор:
Екатерина Махина

Вопрос 5:
В старом варианте герба этого города Пермской области, среди прочих
присутствовали и следующие элементы: ель, циркулярная пила, нефтяная
вышка, опора ЛЭП. Новый же вариант герба содержит изображение часовенки
- памятника уральского художественного литья - и некую букву, от
прежнего названия которой по одной из версий и получил свое имя город.
Назовите этот город.

Ответ:
Добрянка.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 6:
Однажды юный техник Сережа Волков, играя, построил башенку из катушек и
ниток, а чтобы она не рассыпалась - продел внутрь веревочку и туго ее
натянул. Его идеей воспользовались инженеры Никитин и Кондратюк. Что
получилось в результате?

Ответ:
Останкинская телебашня.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 7:
Вопрос из личной практики. Во время одной из командировок автора, на
загородном шоссе у автобуса закончился бензин. Все машины проезжали мимо
и не останавливались. Какой способ торможения машин, несмотря на зиму и
мороз, стал обсуждаться дамами в автобусе?

Ответ:
Помыть голову шампунем "Vidal Sassoon"

Комментарий:
Данный вопрос снят.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 8:
Милева Марич, в отличие от своего мужа, никогда не была лауреатом
Нобелевской премии. Когда она придумала прибор для измерения слабых
токов, ее муж получил патент на свое имя. На вопрос, почему так
происходит, Милева Марич ответила: "Зачем мне это? Ведь мы с мужем оба -
один камень". Назовите фамилию ее мужа.

Ответ:
Эйнштейн.

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 9:
Одна из звезд перед ГКЗ "Россия" заложена в честь того, кого один из
поклонников сравнил с "горным орлом, достигающим вершин", а почетный
гость церемонии Рамазан Абдулатипов заметил, что голова "звезды" никогда
не кружилась от успеха по одной причине. Какой?

Ответ:
На ней лежит тяжелая папаха.

Автор:
Юлия Смирнова

Вопрос 10:
Ричард Кантримен служит в специальном отделе полиции солнечного штата
Аризона. Этот отдел борется с браконьерами, бизнес которых, по его
словам, столь же выгоден, как и кража скота. Работают преступники ночью,
причем нередко совершают набеги на Мексику, добычу же стараются
переправлять в Европу. Их оружие представляет собой грузовик с мощным
гидравлическим подъемником. Что является предметом их преступного
бизнеса?

Ответ:
Кактусы.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 11:
Прослушав это произведение Понсара, Дюма-сын сочинил эпиграмму:
   Так дух он испустил. О небо! Смерть ужасна.
   Ему не повезло. Он в ванну влез напрасно.
   Однако писатель ошибся - произведение было посвящено не умершему, а
его, используя литературную терминологию, антагонисту. Кому именно?

Ответ:
Шарлотте Корде.

Автор:
Людмила Дегтерёва

Вопрос 12:
В 1941 году он отправился в свое очередное путешествие. Он ехал
спецпоездом с тремя паровозами: дозорным, основным и замыкающим. К
основному были прикреплены три вагона. В двух ехала охрана, медики и
инженеры, совершенствующие светоотражение хрусталя. Сам же он находился
в третьем вагоне. Как его звали?

Ответ:
В.И.Ленин (саркофаг с его телом в 1941 году был перевезен в Тюмень)

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 13:
Блиц.
   1. Большинство футбольных соревнований в России проводится по системе
"весна-осень". А это соревнование проводится по системе "лето-лето". Что
получает победитель этого соревнования?
   2. Это берет начало у деревни Кулиги в Удмуртии и принадлежит трем
республикам и двум областям Российской Федерации. А как называется
территория, вплотную примыкающая к этому?
   3. Вот один из вариантов написания этого почтового адреса: США,
г.Беркли, штат Калифорния. А вот второй: 95 - 97 -... Закончите второй
вариант написания адреса.

Ответ:
   1. Кубок (России по футболу).
   2. Прикамье.
   3. 98. (Хим. элементы). Блиц: "Кубок Прикамья-98".

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 14:
Если следовать правилам геральдики, то среди них желтым должен быть
тигр, красным - "Иззи", зеленым - кукабарра, голубым - например, волк. А
почему до сих пор не было черных?

Ответ:
Олимпиады в Африке еще не проводились.

Автор:
Вадим Воробьев

Вопрос 15:
При съемках "Титаника" декорации воспроизводили только правую сторону
корабля. В результате этого пришлось шить по два одинаковых комплекта
костюмов, застегивавшихся на разные стороны, прибегать к различным
ухищрениям. Что делали после того, как кадр был отснят?

Ответ:
Переворачивали пленку.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 16:
Во-первых, название этого животного говорит о быстром цветке, во-вторых,
считается, что он иногда не прочь покончить с собой, и, наконец,
в-третьих, только оно обладает тем, что противостоит Марсу. Назовите
животное и то, что противостоит Марсу.

Ответ:
Скорпион и Антарес.

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 17:
В 1923 году была создана Уральская область со столицей в Свердловске.
Область делилась на несколько других образований, из которых сохранилось
лишь одно. Назовите его.

Ответ:
Коми-Пермяцкий автономный округ.

Автор:
Константин Колыванов

Вопрос 18:
В 1926 году было опубликовано стихотворение В.В.Маяковского
"Канцелярские привычки" - сатира на курортников и туристов, из-за
которых страдают Кавказские горы. Вспомнив другую известную парочку,
скажите, как Маяковский назвал Лилю Брик и ее мужа Осипа Брика?

Ответ:
Киса и Ося.

Автор:
Наталья Шабрыкина

Вопрос 19:
Идея языка цифр была очень популярна в разное время. Ее разрабатывали и
Пифагор, и Лейбниц. В XIX веке был предложен проект десятичной
классификации идей. Однако, как и все искусственно рожденные языки, он
не получил распространения. И только в одном месте сейчас мы
сталкиваемся с этой классификацией. Где именно?

Ответ:
В библиотеке.

Комментарий:
От Олега Степанова. Насчет Пифагора - в XIX веке считали его
изобретателем мнемоники, но не азбуки цифр. Насчет Лейбница - он
использовал таблицу Винкельмана. Кстати, цифровая азбука Лейбница ни
какого отношения не имеет к классификации. (Степанов. "Мнемоника. Правда
и вымыслы.")

Автор:
Алексей Норицин

Вопрос 20:
В засушливых местах тропической Америки растет агава американская. Раз в
50 лет из середины розетки агава выбрасывает прямой и стройный цветонос
высотой до 9 метров. Как только созревают плоды - растение умирает. У
агавы есть и другое название. А во сколько раз ошиблись те, кто его
придумал?

Ответ:
В 2 раза (столетник).

Автор:
Павел Шевченко

Вопрос 21:
Это есть почти в любой организации, оказывающей услуги населению. Исходя
из названия, это включает в себя как позитивные, так и негативные
составляющие. А вот герой повести Веллера Звягин слегка изменив и даже
не сокращая это название, полностью исключил позитивную часть.
Получившимся он назвал одного своего знакомого-нытика. Какое прозвище
выдумал Звягин?

Ответ:
"Книга жалоб без предложений".

Автор:
Марина Дудоладова

