Чемпионат:
Кубок Прикамья 1996. Брейн

Дата:
28-Apr-1996

Вид:
Б

Тур:
Игра 1. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Андропов - Рыбинск, Горький - Нижний Новгород, Фрунзе - Бишкек, Куйбышев
- Самара, Калинин -... Закончите ряд?

Ответ:
Тверь.

Автор:
Эдуард Пржиалковский, "Элита", Кунгур


Вопрос 2:
Что это такое, если в романе "Фома Гордеев" этому дается следующее
определение: "Сводня, занимающаяся ознакомлением людей с вредоносными
идеями"?

Ответ:
Газета.

Автор:
Эдуард Пржиалковский, "Элита", Кунгур


Вопрос 3:
С 776 года до нашей эры в Греции проводились мероприятия, во время
которых действовало и такое правило: человек, напавший на путника,
идущего к месту проведения этих мероприятий, подвергался штрафу и
проклятию. С какой периодичностью проходили эти мероприятия?

Ответ:
Каждые 4 года. Это олимпийские игры.

Автор:
Владимир Сибиряков, "Элита", Кунгур


Вопрос 4:
Назовите три элемента таблицы Менделеева, названные в честь Стокгольма,
Копенгагена и Парижа?

Ответ:
Гольмий (Стокгольм), Гафний (Копенгаген), Лютеций (Париж), названные в
честь древних названий этих городов.

Автор:
Владимир Сибиряков, "Элита", Кунгур


Вопрос 5:
По мнению И.С.Тургенева, "только с теми людьми и жить можно, которые все
видят, все понимают, да..." Каким еще качеством должны обладать люди?

Ответ:
"... да молчать умеют", как сказано в романе "Отцы и дети".

Автор:
Эдуард Пржиалковский, "Элита", Кунгур


Тур:
Игра 2. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Подкожное графическое изображение сделано краской с помощью специального
приспособления. Назовите этот своеобразный вид искусства?

Ответ:
Татуировка.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 2:
Какая выдающаяся опера была написана за 13 дней, после чего ее автор,
Джоаккино Россини, получил мировую известность?

Ответ:
"Севильский цирюльник".

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 3:
Традиция этой профессии существует уже три века. Вначале ей владели
только мужчины, но к XVIII веку женщины полностью вытеснили мужчин из
этой профессии. С японского языка ее название переводится как "человек
искусства". Что это за профессия?

Ответ:
Гейша.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 4:
Его настоящее имя - Дон Хуан де Марко, а под каким именем знаем его мы?

Ответ:
Дон Жуан.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 5:
Имя Алана Фрида, диск-жокея из Кливленда, мало кому известно, но это
именно он дал название популярному направлению в музыке. Что это за
направление?

Ответ:
Рок-н-ролл.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Тур:
Игра 3. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Как назывался тайный союз революционно настроенных крестьян и горожан в
Германии эпохи Реформации и Крестьянской войны?

Ответ:
Союз Башмака.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 2:
Как на русском языке называется страна, которая на финском языке и в
наше время называется Венейей?

Ответ:
Россия.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 3:
Как в Западной Европе в средние века назывался глашатай, распорядитель
на рыцарских турнирах и других торжествах?

Ответ:
Герольд.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 4:
Как называлась одна из древних форм религии, вера в родственную связь
людей с каким-либо животным, растением или предметом?

Ответ:
Тотемизм.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 5:
Как назывались солдаты наемной армии из местного населения, состоявшие
на службе у английских и французских колонизаторов в Индии?

Ответ:
Сипаи.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Тур:
Игра 4. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
В центре Будапешта стоит изваяние цифры "0". Какие две буквы изображены
на пьедестале?

Ответ:
"К" и "М" - километр.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 2:
Этот фильм, по замыслу режиссера, должен был показать героев известной
одноименной книги так, чтобы они были узнаны читателями этой книги. И
ожидания оправдались: фильм получил 10 "Оскаров". Что это за фильм?

Ответ:
"Унесенные ветром".

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 3:
В Венгрии - медье, в Норвегии - фюлька, в Швейцарии - кантон. А что в
Польше?

Ответ:
Воеводство.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 4:
О чем Генрих Гейне говорил, что этот состоит из двух частей: на
протяжении первой человек тянется ко второй, а на протяжении второй
человек тянется назад, к первой?

Ответ:
О человеческой жизни.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 5:
В 1954 году, по данным ЮНЕСКО, число этих людей достигло 51% от всех
живущих на Земле, а к концу 80-х годов должно приблизиться к 2/3 всего
человечества. Что отличает этих людей?

Ответ:
Грамотность.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Тур:
Игра 5. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Антуан де Сент-Экзюпери сказал: "Единственная настоящая роскошь - это
роскошь..." Закончите фразу?

Ответ:
"Это роскошь человеческого общения".

Автор:
Евгений Степучев, "Элита", Кунгур


Вопрос 2:
В романе Булгакова "Мастер и Маргарита" главный герой произносит фразу
"Рукописи не горят". Знаменитый художник после пожара в собственном доме
произнес подобную фразу. Кто он и что это за фраза?

Ответ:
Сальвадор Дали сказал: "Гении не умирают".

Автор:
Анна Плюснина, "Элита", Кунгур


Вопрос 3:
Закончите анекдот под названием "Показатель прогресса": "В большинстве
крупных городов обитают пешеходы двух категорий - быстрые и..." Какие же
еще?

Ответ:
"И мертвые".

Автор:
Анна Плюснина, "Элита", Кунгур


Вопрос 4:
Ходжа Насреддин в жаркий полдень попросил жену:
   - Принеси-ка мне миску простокваши. Нет ничего полезней для желудка в
такую жару.
   - Миску? - переспросила жена. - Да у нас в доме нет даже ложки
простокваши.
   - Ну и хорошо, что нет. Простокваша вредна человеку.
   - Странно, - сказала жена, - то у тебя простокваша полезна, то
вредна. Какое же из твоих мнений правильное?
   Что ответил Насреддин?

Ответ:
Когда простокваша есть - она полезна, когда нет - вредна.

Автор:
Андрей Градов, "Элита", Кунгур


Вопрос 5:
Как обычно называется смесь нафтеновой и пальмитиновой кислот, которая
при введении в нее легких металлов самовоспламеняется от
соприкосновения с водой или снегом?

Ответ:
Напалм.

Автор:
Андрей Градов, "Элита", Кунгур


Тур:
Игра 6. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Почему в Османской империи султану приходилось советоваться со своим
диваном?

Ответ:
Диван - это совет при султане в Османской империи.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 2:
Как называлось раньше и как называется теперь Детское Село?

Ответ:
Царское Село - город Пушкин.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 3:
Первым номером в программу древних Олимпийских игр вошел бег. А что
вошло вторым?

Ответ:
Борьба.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 4:
В средние века, во время господства католической церкви в Европе,
появились люди, которые отвергали церковь и создавали свои религиозные
учения. Во французском городе Лионе, например, зародилось движение,
которое позднее распространилось по всей Франции, Швейцарии и другим
странам Европы. Одним из членов этой секты был Петр Вальда. Эта секта
проповедовала жизнь бедную и простую, поэтому их называли "лионскими
бедняками". А как первоначально называли членов этой секты?

Ответ:
Вальденсы.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 5:
Суеверный страх человека перед грозной природой вызывал желание как-то
умилостивить ее. Человек стал поклоняться солнцу, земле, воде, огню. Всю
природу человек в своем воображении заселил духами. А как называлась эта
форма религиозных представлений?

Ответ:
Анимизм.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Тур:
Игра 7. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Это слово является аббревиатурой девиза, придуманного чешским ученым
Яном Коменским. Что это за слово, если девиз звучит так: "Мудро
мыслить, благородно действовать, умело говорить", и каждый из вас
неоднократно бывал в подобном учреждении?

Ответ:
Школа.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 2:
В переводе с французского название этого города звучит как "Холмы
Чарльза". Что это за город, если в нем не обойтись без числа 666?

Ответ:
Монте-Карло.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 3:
В 1818 году государственный деятель Стемфорд Раффлз и его друг
натуралист Джозеф Арнольд сделали удивительную находку. Что это за
находка?

Ответ:
Раффлезия арнольди - самый большой цветок в мире.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 4:
В Пекине есть башня высотой два с половиной метра, состоящая из двадцати
восьми тысяч частиц. Эту башню построил один врач в память о своих
клиентах, а также для привлечения новых. А какова специализация этого
врача?

Ответ:
Стоматолог.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 5:
Греки называли его "адамас", что означало "непобедимый". А как его
называем мы?

Ответ:
Алмаз.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Тур:
Игра 8. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
У осьминога их три, у кольчатого червя - пять, а сколько у собаки?

Ответ:
Одно.

Комментарий:
Речь идет о сердце.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 2:
Что объединяет реку на западе Якутии, левый приток Вилюя, полководца
государства Когуре, организатора победы над китайскими захватчиками в
612 году и общее название песен у некоторых тюркских народов, если это
противоречит правилам русского языка?

Ответ:
Река - Ыгыатта, полководец - Ыльчи Мондок, песня - Ыр. Все эти слова
начинаются с буквы "Ы".

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 3:
Любовь к человеку стала определяющей чертой его дел и поступков. Он не
однажды заступался за Пушкина и защищал его от царского гнева. В свою
очередь, юный Пушкин в одном из своих стихотворений предсказал долгую
счастливую жизнь поэзии своего старшего друга:
   Его стихов пленительная сладость
   Пройдет веков завистливую даль.
   О ком идет речь?

Ответ:
О В.А. Жуковском.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 4:
Песню про "Оренбургский пуховый платок" многие слышали. Но не все знают,
что эти знаменитые платки, такие легкие, мягкие, теплые, вяжут... Где?

Ответ:
Действительно, в Оренбурге.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 5:
В середине XIX века в печати выступали трое молодых литераторов. Для
того чтобы высмеять глупость, ограниченность, самодовольство, они
придумали себе коллективный псевдоним. Какой?

Ответ:
Козьма Прутков.

Автор:
Команда г. Нытвы


Тур:
Игра 9. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
В зоомагазине:
   - У вас есть попугай?
   - К сожалению, нет, но мы можем предложить дятла.
   - А что, он тоже говорит?
   - Нет, но он знает...
   Закончите анекдот?

Ответ:
Азбуку Морзе.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 2:
Среди них королева Елизавета, Монтескье, Линней, Марко Поло, Ленин, жена
нюрнбергского купца, птица бекас и даже число "25". Что объединяет
перечисленное выше?

Ответ:
Все это рисунки на лицевой стороне различных денежных купюр.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 3:
Эта маленькая речка стала известная всему миру две тысячи лет назад.
Несмотря на размеры, ее трудно форсировать. Название ее в переводе
означает "Красная". Что это за река?

Ответ:
Рубикон.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 4:
В начале XVIII века (по свидетельству премьер-министра Франции) этот
предмет, имевший те же размеры, что и картины Рафаэля, стоил в 20 раз
дороже этих картин. Чье изображение можно было увидеть, взглянув на эту
вещь?

Ответ:
Свое собственное. Этот предмет - зеркало.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 5:
Китайцы издревле считают это магическим действом, влиянием на судьбу
новорожденного ребенка. В нем доводится участвовать почти каждому. О чем
идет речь?

Ответ:
О выборе имени для ребенка.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Тур:
Игра 10. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Однажды на светской вечеринке разговорились двое ученых. Один говорил
другому: "Если ты проведешь вечер с девушкой, то он покажется тебе
мгновением, а если ты сядешь на горячую сковородку, то даже секунда
покажется вечностью". О чем шла речь?

Ответ:
О теории относительности Эйнштейна.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 2:
У древних славян - Перун, у греков - Зевс, а кто у скандинавов?

Ответ:
Один.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 3:
Она родилась в 1959 году и вскоре стала знаменитой, она полюбилась всем.
Позже у нее появился муж, дом, дача, автомобили. Недавно многие в
Америке увидели ее беременной. Кто она?

Ответ:
Кукла Барби.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 4:
Она родилась 16 августа 1958 года, и из бедной девочки из итальянской
семьи она превратилась в одну из самых богатых женщин Америки. Ее девиз:
"Делай деньги, как делаешь любовь". Кто же она?

Ответ:
Мадонна.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 5:
На флаге какой страны изображен орел со змеей?

Ответ:
Мексика.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Тур:
Игра 11. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Почему говорят "ситный хлеб"?

Ответ:
Муку для него просеивали через сито

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 2:
Чем сито отличается от решета?

Ответ:
На решете натянута более редкая сетка.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 3:
Его называли отцом истории. Он родился в малоазийском городе
Галикарнасе. В молодости он участвовал в политической борьбе и в
результате был вынужден покинуть родину. Кто он?

Ответ:
Геродот.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 4:
Как называется парижская кадриль?

Ответ:
Канкан.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 5:
Кто из выдающихся русских художников носил фамилию "Воробей"?

Ответ:
Врубель - в переводе с польского "воробей".

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Тур:
Игра 12. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Образно говорят, что верной женой Чехова была медицина, а кем тогда была
литература?

Ответ:
Любовницей.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 2:
Много выражений из его кинокартин вошло в жизнь, их можно услышать при
соответствующих обстоятельствах в наши дни, например: "Не путай свою
собственную шерсть с государственной", "жить хорошо, а хорошо жить еще
лучше", "оставь меня старушка, я в печали..." Кто создатель этих
кинокартин?

Ответ:
Леонид Гайдай.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 3:
Ветряные мельницы и деревянная обувь - это неотъемлемая часть
национального колорита этой страны. А что это за страна?

Ответ:
Голландия

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 4:
Художники рисуют на бумаге, на картоне, по штукатурке, дереву... Но один
французский художник-модернист рисует по необычному материалу и видит в
этом, по меньшей мере, два преимущества. Во-первых, масштаб - можно
покрывать цветным аэрозолем целые гектары горных склонов. Во-вторых,
чистота фона - яркие краски так и просятся на "полотно". На чем он
рисует?

Ответ:
На снегу.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 5:
Они живут в одной стране, в одном городе, в одном доме, и в то же время
являются антиподами. Кто они?

Ответ:
Знайка и Незнайка.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Тур:
Игра 13. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Что является переполнителем чаши терпения?

Ответ:
Капля, конечно.

Автор:
Светлана Чуракова, с. Черновское


Вопрос 2:
Отправляясь в дальний путь, русские брали с собой деревянный брусок, на
котором был вырезан рисунок. Рисунок состоял из четырех кругов и
множества значков. Эти бруски передавали по наследству. Чем они служили
людям?

Ответ:
Календарями.

Автор:
Светлана Чуракова, с. Черновское


Вопрос 3:
В старые времена на Руси существовал обычай оставлять в бане много пара,
свежий веник, лоханку чистой воды. Для чего?

Ответ:
Чтобы угодить духу бани - баннику.

Автор:
Светлана Чуракова, с. Черновское


Вопрос 4:
Во время войны в немецком штабе работал русский разведчик, о работе
которого впоследствии был снят фильм. Что не давало ему выспаться
по-человечески?

Ответ:
Профессиональная привычка.

Автор:
Ляхин Александр, с. Черновское


Вопрос 5:
Император Веспасиан с присущим ему юмором сказал об этом: "Кажется, я
становлюсь богом". О чем он говорил?

Ответ:
О своей смерти.

Автор:
Ляхин Александр, с. Черновское


Тур:
Игра 14. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
По-английски - "птичка богородицы", по-французски - "божий зверь", а как
по-русски?

Ответ:
Божья коровка.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 2:
Они ядовиты, но нашли применение в народной медицине, их применяют как
растирание при ревматизме и радикулите (200 граммов вещества на
поллитра водки). Их можно употреблять в небольших дозах внутрь, они
действуют как наркотик или водка, на севере их настаивают, получая
крепкое питье. Что это?

Ответ:
Красные мухоморы.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 3:
Праздник окончания полевых работ и начала осени отмечается в Японии
седьмого числа седьмого лунного месяца. К этому празднику приурочены
состязания борцов сумо. С окончанием уборки риса (по-японски "сумаи")
связывается и происхождение названия "сумо". Закончите начатое
трехстишие:
   Один к одному
   Борцы, шелками увиты...

Ответ:
... Осенний день.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 4:
В течение 20 минут после того, как вы это сделали, кровяное давление,
пульс и температура приходят в норму, в течение 24 часов уменьшается
риск внезапной смерти от сердечного приступа, в течение 48 часов
происходит восстановление нервных окончаний во рту и носу. Через 15 лет
шансы на смерть снижаются до обычного уровня. Что нужно сделать, чтобы
со здоровьем произошли такие изменения?

Ответ:
Бросить курить.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 5:
У какой международной организации девиз "Мы все - одна семья"?

Ответ:
ФИДЕ - международная шахматная федерация.

Автор:
Команда г. Нытвы


Тур:
Игра 15. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
"После нас - хоть потоп!" - говорил Людовик XV. Эта циничная фраза стала
для него руководящим принципом. И "потоп" скоро наступил. Что это был за
"потоп"?

Ответ:
Великая французская революция 1789 года.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 2:
Как вы знаете, все континенты Земли заселены. А кто является постоянным
жителем Антарктиды?

Ответ:
Только пингвины.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 3:
После окончания молитвы, прославляющей Бога, священник дает каждому
верующему кусочек просфоры и немного вина - часть святых даров. Как
называется этот обряд?

Ответ:
Причастие.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 4:
Как обычно несколько иронично называют членов Французской академии,
избираемых в ее ряды пожизненно?

Ответ:
"Бессмертные".

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 5:
Официально оно родилось 28 декабря 1895 года на одном из французских
бульваров. Портреты основоположников этого даже хотели поместить на
денежные купюры, но из-за связи их с коллаборационистами идея была
отклонена. А как назывался бульвар?

Ответ:
Бульвар Капуцинов.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Тур:
Игра 16. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
По мнению некоторых, этот горный лев никогда не нападает на людей.
Напротив, при встрече с человеком он заигрывает, приглашая поиграть с
ним. Кто это?

Ответ:
Пума.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 2:
Какой период Анатоль Франс называл "весной человеческого разума"?

Ответ:
Ренессанс.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 3:
Кем был по роду занятий человек, по личному заказу которого Йозеф Гайдн
сочинил "Менуэт быка"?

Ответ:
Мясником.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 4:
Что не советовал принимать близко к сердцу 80-летний Томас Эдисон?

Ответ:
Старость

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 5:
В детстве его называли "маленьким Уильямом Шекспиром", а когда он умер,
в стране объявили национальный траур и тогда же появились строки: "В
могилу наш король сошел, и некому занять престол". Кто он?

Ответ:
Ганс Христиан Андерсен.

Автор:
Дмитрий Желнерович, "Медвежий ключ", Очёр


Тур:
Игра 17. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Известно, как поступали с памятниками истории после Октябрьской
революции. Но еще до нее один известный император хотел разрушить Храм
Василия Блаженного в Москве. А кто это был?

Ответ:
Наполеон.

Автор:
Андрей Иванов, "ПоГром", Пермь

Комментарий:
вопрос был задан в явно ошибочной формулировке (речь в ней шла о Храме
Христа Спасителя). Ошибки бывают у всех, не судите за них слишком строго.


Вопрос 2:
Это слово переводится с латыни как "почитаю действием высшее существо".
Какое это слово, если, по мнению некоторых, этого нам сейчас и не
хватает?

Ответ:
Культура.

Автор:
Алексей Трушников, "ПоГром", Пермь


Вопрос 3:
Как утверждает "двигатель прогресса", это напоминает нам о лете. Что
это?

Ответ:
Соки "Sinva" - двигатель прогресса!

Автор:
Шамиль Мухаметдинов, "ПоГром", Пермь


Вопрос 4:
Как называлась особая форма голосования в народном собрании Древних
Афин, в результате которого тот или иной гражданин, признанный опасным
для государства, изгонялся из Афин?

Ответ:
Остракизм.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Вопрос 5:
Карточная игра, вальс, тонкая чистошерстяная ткань, город в США - все
это называется одинаково. Как?

Ответ:
Бостон.

Автор:
Команда "Золотое кольцо", Пермь


Тур:
Игра 18. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
В большой степени именно ей мы обязаны тем, что видим краски закатов и
восходов. Ее источником могут быть остатки растительного и животного
мира, морская соль, вулканический пепел и песок пустынь. А где ее легче
всего найти?

Ответ:
Например, под шкафом. Это пыль.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 2:
Вы, наверное, знаете, что блювал - это голубой кит. А как назвать
по-русски нарвала?

Ответ:
Северный кит.

Автор:
Павел Ефимов, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 3:
Одна парижская газета поместила такое объявление: "Дешево продаю
абонемент на весь цикл концертов модернистской музыки. Прекрасное место
в партере рядом с..." С чем?

Ответ:
... с выходом.

Автор:
Александр Доткин, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 4:
55% населения земного шара пользуется ими. Из 60 лет своей жизни человек
проводит в них 18. У Людовика XIV их насчитывалось 400 штук. А какие
обычно они в армии?

Ответ:
Двухэтажные. Это кровати.

Автор:
Алексей Субботин, "Ягуары", Краснокамск


Вопрос 5:
Старый анекдот:
   - Сегодня вы пели так плохо, что публика забросала вас гнилыми
помидорами!
   - Но ведь были и аплодисменты?
   - Да, но они были...
   За что?

Ответ:
За меткое попадание.

Автор:
Александр Доткин, "Ягуары", Краснокамск


Тур:
Игра 19. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Назовите того, кто, согласно Паскалю, рожден, чтобы думать?

Ответ:
Человек.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 2:
Назовите фамилию парижского красильщика, который изобрел стойкую
пунцовую краску, разбогател на этом и в начале XVI века основал
собственную мануфактуру, специализирующуюся на изготовлении ковров,
обоев и декоративных тканей?

Ответ:
Гобелен.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 3:
В одном из документов 1915 года говорится о том, что Карбышев
направляется для выполнения работ по ведению постепенной атаки... Как мы
сейчас называем постепенную атаку?

Ответ:
Осада.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 4:
В 1502 году Христофору Колумбу, приплывшему на остров Гуанаха (нынешний
Гондурас) аборигены преподнесли странный напиток под названием
"ксоколатль". Как мы сейчас называем подобный напиток?

Ответ:
Шоколад.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 5:
Семь лет принц провел в дороге, голодал и терпел лишения. В один из
дней, когда он сидел под деревом, скрестив ноги, он обрел нечеловеческую
мудрость. Как его стали звать с тех пор?

Ответ:
Будда.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Тур:
Игра 20. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
У первой и второй их по две, у третьей и шестой - по четыре, а у
четвертой, пятой и седьмой они не такие. О чем идет речь?

Ответ:
О передних фарах на автомобиле "Лада"

Автор:
Шамиль Мухаметдинов, "ПоГром", Пермь


Вопрос 2:
Что нам дает "волчья пена"?

Ответ:
Свет (вольфрам в электрической лампочке)

Автор:
Александр Пономарев, "ПоГром", Пермь


Вопрос 3:
В средневековой мистике лягушка символизировала доверчивость и
наивность, тюльпан символизировал обман, зимородок - тщеславие, а
закрытая книга - невежество. А что символизировала рыба?

Ответ:
Христианский пост.

Автор:
Шамиль Мухаметдинов, "ПоГром", Пермь


Вопрос 4:
Имя богатого литератора-дилетанта, жившего в Древнем Риме во времена
императора Августа, стало в наши дни нарицательным. Как его звали?

Ответ:
Меценат.

Автор:
Елена Тимофеева, "ПоГром", Пермь


Вопрос 5:
Что общего между медицинским термином, английской рок-группой и типом
компьютерных программ?

Ответ:
Название - "вирус".

Автор:
Алексей Трушников, "ПоГром", Пермь


Тур:
Игра 21. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Название она получила благодаря своим свойствам - с ее помощью
итальянские модницы становились привлекательнее. Назовите ее, если ее
название в переводе означает "красивая женщина"?

Ответ:
Белладонна

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 2:
Бывалый охотник за ними взял бы с собой в мешке поросенка и, дойдя до
дубнячка, выпустил бы его. Но не только поросят берут на эту охоту. В
прошлом веке под Москвой использовали для этого даже ручных медведей.
За чем охотятся с этими животными?

Ответ:
За трюфелями.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 3:
Страх перед встречей с ней - один из самых древних и распространенных. В
средние века, когда люди верили в чертей и ведьм, считалось, что злые
духи принимают именно ее образ. Да и сегодня многие чувствуют себя
отнюдь не в своей тарелке при встрече с ней. Кто она?

Ответ:
Черная кошка.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 4:
Название неких строений произошло от английского названия известного
тропического фрукта, который выращивался в них. Что это за фрукт?

Ответ:
Апельсин (а строение - оранжерея)

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 5:
Один из наиболее фешенебельных мюнхенских салонов находится в самом
центре столицы Баварии. Посетителей встречают учтиво, мерку снимают
почтительно, не слишком беспокоя клиента, заказы принимают на все виды
одежды. Для кого шьют одежду?

Ответ:
Для собак.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Тур:
Игра 22. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Табель о рангах: провинциальный секретарь - подхорунжий, губернский
секретарь - хорунжий, статский советник - подъесаул, тайный советник -
... Продолжите?

Ответ:
Войсковой атаман.

Автор:
Эдуард Пржиалковский, "Элита", Кунгур


Вопрос 2:
В исламе - Иблис, в зороастризме - Ангро-Манью, а кто в христианстве?

Ответ:
Сатана, Дьявол, черт и т. д.

Автор:
Владимир Сибиряков, "Элита", Кунгур


Вопрос 3:
Как известно, инкунабулами называются книги, изданные в период до 31
декабря 1500 года, то есть, в начальный период истории книгопечатания.
Что в переводе с латыни означает слово "инкунабула"?

Ответ:
Колыбель.

Автор:
Марат Фатхуллин, "Элита", Кунгур


Вопрос 4:
Что объединяет русский, французский, китайский, арабский, испанский и
английский языки?

Ответ:
Все это официальные языки ООН.

Автор:
Марат Фатхуллин, "Элита", Кунгур


Вопрос 5:
Загадочное и непривычное, похожее на название тропической бабочки, это
слово переводится с латинского весьма просто: "Из книг". Что это за
слово?

Ответ:
Экслибрис.

Автор:
Марат Фатхуллин, "Элита", Кунгур


Тур:
Игра 23. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
В связи с каким событием король Людовик XIV воскликнул: "Они уменьшили
территорию Франции куда больше, чем мои генералы ее увеличили"?

Ответ:
В связи с тем, что ученые произвели точные измерения территории Франции.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 2:
О слове, которое мы слышим каждый день, в "Новом словотолкователе",
изданном в Петербурге в 1806 году, сказано: "Речение морское,
употребляемое на корабле, и значит: слушай. Сие слово кричат в рупор на
корабль, с которым хотят переговориться, дабы на нем внятно слушали".
Что это за слово?

Ответ:
"Алло!"

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 3:
Для этой цели фараон Тутанхамон использовал коричневое стекло, император
Нерон - шлифованный изумруд, арабский ученый ибн Аль Хайтсам -
стеклянный шар. Что для этого используют в наше время?

Ответ:
Очки или контактные линзы.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 4:
В бюро знакомств приходит женщина и говорит, что ей нужен муж, который
скромно одевается, не боится сквозняков и неприхотлив в еде. Ответ бюро
знакомств последовал незамедлительно: "Вам подходит..." Кто более всего
подходил этой женщине, по мнению бюро?

Ответ:
Пингвин.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Вопрос 5:
В 1763-1767 гг. английскими астрономами Мейсоном и Диксоном была
определена некая линия, проходящая по территории США на 30 градусах 43
минутах, 19 секундах северной широты. Что это за линия?

Ответ:
Граница между северными и южными штатами.

Автор:
Команда "Mortal kombat", Пермь


Тур:
Игра 24. Брэйн-Ринг

Вопрос 1:
Рихард Вагнер, Винсент ван Гог, герцог Веллингтон, Луи-Гектор Берлиоз.
Все эти люди были больны. Чем?

Ответ:
Все они были эпилептиками.

Автор:
Дмитрий Желнерович, Очёр


Вопрос 2:
Согласно Всемирной Декларации прав человека, человек становится
гражданином, как только появляется на свет. Как называется первый
документ ребенка в его гражданстве?

Ответ:
Метрика (Бирка, прикрепляемая на руку в роддоме).

Автор:
Дмитрий Желнерович, Очёр


Вопрос 3:
Дочь Неккера, министра финансов при Людовике XIV, стала во Франции
олицетворением бунтарства, за что и была изгнана из страны по приказу
Наполеона. Ее первый роман "Дельфина" был одним из любимых произведений
пушкинской Татьяны. После визита этой дамы в Россию, у нас появилась
мода на новый мужской головной убор. Как звали эту женщину?

Ответ:
Жермена де Сталь.

Автор:
Дмитрий Желнерович, Очёр


Вопрос 4:
Про эту страну говорят: "Здесь если дождь - так ливень, если дерево, так
великан, если бабочка, то с птицу, а если дом, то на ходулях". Что это
за страна?

Ответ:
Индонезия.

Автор:
Дмитрий Желнерович, Очёр


Вопрос 5:
За 10 лет правления Ричард Львиное Сердце пробыл в Англии не больше
года, заботясь только о сборе денег для снаряжения войск. Он говорил,
что для этого продал бы и... если бы нашелся покупатель. Что бы продал
Ричард Львиное Сердце ради сбора войск своей страны?

Ответ:
Лондон.

Автор:
Дмитрий Желнерович, Очёр


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 13-16 места. Игра 1.

Вопрос 1:
Однажды великий Нострадамус сказал прохожему, что тот окончит жизнь
между небом и землей. Каким образом этот прохожий окончил свою жизнь?

Ответ:
На виселице.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 2:
Афоризм Козьмы Пруткова: "Болтун подобен маятнику - и того, и другого
надо..." Закончите афоризм?

Ответ:
... остановить.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 3:
Во вьетнамской пагоде Дау, находящейся в провинции Тхайбинь, неожиданно
было обнаружено, что статуя жреца пагоды - средневекового философа Ву
Кхана - отнюдь не произведение искусства. Что же это было такое?

Ответ:
Оказалось, что это мумия самого ученого, покрытая специальным лаком и
тонким слоем серебра.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 4:
В 1242 году на льду Чудского озера воины Александра Невского сражались с
немецкими рыцарями-крестоносцами. Вдруг среди русских воинов
пронеслось: "Смотрите! Это полки божьего воинства идут к нам на
помощь!" Что же так поразило русских воинов?

Ответ:
Северное сияние.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 13-16 места. Игра 2.

Вопрос 1:
Как в словаре Даля называется "сырость, нападающая на дома"?

Ответ:
Гниль.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 2:
Однажды абиссинские пастухи заметили, что козы, попробовавшие листья
этого растения, ночью не спят, а прыгают и резвятся. Пастухи рассказали
об этом европейцам. Те испробовали это на себе. Была сия история в XV
веке. А что это за растение?

Ответ:
Кофе.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 3:
Когда была проложена Транссибирская магистраль, ее строители обратились
к властям с просьбой одну из новых станций назвать Хабаровской.
   - Позвольте, - сказали им, - ведь уже есть один город, получивший
фамилию исследователя сурового края. И тогда строители предложили дать
станции другое имя. Какое?

Ответ:
Ерофей Павлович.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Вопрос 4:
Земляная белка, обитающая в Пойнт-Берроу, Аляска, США, в течение трех
месяцев в году ест, производит потомство и собирает запасы пищи в своем
дупле. А что она делает остальные 9 месяцев?

Ответ:
Спит.

Автор:
Команда "АВС", Пермь


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 9-12 места. Игра 1.

Вопрос 1:
В недавние времена цена ее составляла 5 рублей за 100 граммов. Она есть
у каждого, причем большинство из нас стараются ее не терять. Что это?

Ответ:
Кровь.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 2:
Очень часто мы украшаем свою речь выражениями, заимствованными из
греческой или римской мифологии, например "прокрустово ложе", "сизифов
труд", "ахиллесова пята", забывая о родном языке. А какая русская
поговорка наиболее точно передает смысл выражения "танталовы муки"?

Ответ:
"Видит око, да зуб неймет".

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 3:
Ее основателем считается Франц фон Зуппе. А по рейтингу популярности
первым считают Штрауса, а вторым, пожалуй, Легара. Что объединяет эти
три имени?

Ответ:
Оперетта.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 4:
Это государство поддерживает связи со 120 странами мира и имеет
тысячелетнюю историю. На его карте - 78 наименований, а треть территории
занимают архитектурные сооружения. Что это за государство?

Ответ:
Ватикан.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Вопрос 5:
Какова в Малайзии должность человека, полный титул которого звучит так:
"Дули Янг Маха Мулиа Шри Подуна Багинда Янг Ди Пержуан Агунг"?

Ответ:
Король.

Автор:
Команда "Электричка", Чернушка


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 9-12 места. Игра 2.

Вопрос 1:
Древние римляне делали это лежа, расположившись в специальных ложах. А
сидя это делали только в случае траура, чтобы процесс шел быстрее. Что
же таким образом делали римляне?

Ответ:
Обедали

Автор:
Команда с.Черновское


Вопрос 2:
Однажды Бисмарк повздорил с одним ученым и сгоряча вызвал его на дуэль.
Ученый, знавший о прекрасном умении Бисмарка владеть оружием,
воспользовался своим правом выбора оружия и пришел на место дуэли... С
чем?

Ответ:
С тарелкой, на которой было 2 сосиски, одна из которых - с ядом.
Бисмарку пришлось отказаться от дуэли, заметив при этом, что герои не
объедаются до смерти.

Автор:
Команда с.Черновское


Вопрос 3:
Изобретателем первого стал Коперник. А изобрел он его во время войны
между Польшей и Тевтонским орденом, когда солдаты болели из-за
загрязненного хлеба. После смерти Коперника аптекарь Адольф Буттенадт
стал усиленно рекламировать это изобретение, благодаря чему оно быстро
распространилось по Европе. Что это?

Ответ:
Бутерброд

Комментарий:
Коперник предложил смазывать хлеб сливочным маслом, чтобы видеть,
грязный он или чистый

Автор:
Команда с.Черновское


Вопрос 4:
Поварам какой страны Россия обязана установлением строгой рецептуры в
приготовлении блюд?

Ответ:
Французам.

Автор:
Команда с.Черновское


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 5-8 места. Игра 1.

Вопрос 1:
Фару Бульсар родился 5 сентября 1946 года на острове Занзибар. Его отец
был персом. В 1967 году он сменил имя, под которым его до самой смерти в
1991 году знал весь мир. Какое имя он взял себе?

Ответ:
Фредди Меркьюри.

Автор:
Команда "Медвежий ключ", Очёр


Вопрос 2:
В австрийском городе Линце находится самая крутая в мире трасса, по
которой можно прокатиться на трамвае. В случае катастрофы городским
магистратом предусмотрен утешительный приз. Какой?

Ответ:
Похороны по первому разряду.

Автор:
Команда с.Черновское


Вопрос 3:
В маленьких ресторанчиках в Греции обычно меню не бывает, а
посетителей-туристов впускают прямо на кухню. Почему?

Ответ:
Дело в том, что в большинстве случаев туристы не говорят по-гречески, а
хозяин также на владеет иностранными языками. Посетитель, подходя прямо
к плитам, выбирает себе обед при помощи зрения и обоняния.

Автор:
Команда с.Черновское


Вопрос 4:
Откуда пошло выражение "Вывести на чистую воду"?

Ответ:
От гадания на воде, которым часто пользовались для определения вора и т.
п.

Автор:
Команда с.Черновское


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 5-8 места. Игра 2.

Вопрос 1:
Что называют "Таблицей умножения в химии"?

Ответ:
Периодическую систему элементов Д.И. Менделеева.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 2:
Что известный русский ученый Тимирязев назвал великой фабрикой жизни,
если известно, что сырьем для этого служит оксид четырехвалентного
углерода?

Ответ:
Зеленый лист растения.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 3:
"Думать и стараться понять окружающее - отныне моя цель. Море с
коралловыми рифами с одной стороны, лес с тропической растительностью с
другой - оба полны жизни и разнообразия. Я был доволен, что добрался до
цели." Кто в XIX веке размышлял подобным образом?

Ответ:
Н.Н. Миклухо-Маклай.

Автор:
Команда г. Нытвы


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 1-4 места. Игра 1.

Вопрос 1:
Самая высокая монументальная статуя в мире - Родина-Мать на Мамаевом
кургане в Волгограде, самый высокий монумент - "ворота" американского
города Сент-Луиса, самая высокая монолитная скульптура - Александровская
колонна на Дворцовой площади в Санкт-Петербурге. А какая скульптура
является самой крупной монолитной скульптурой, когда-либо созданной
руками человека?

Ответ:
Сфинкс в Гизе, Египет.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 2:
Первый российский небоскреб возводился с 1948 по 1963 год. Здание имеет
36 этажей и достигает высоты 235 метров, а вместе со шпилем - почти 300
метров. Венчает шпиль семитонная звезда с гербом. Что это за небоскреб?

Ответ:
Здание МГУ на Воробьевых горах.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 3:
Если все автомобили мира расположить друг за другом на ступенях
воображаемой лестницы, то его место, безусловно, - на самом верху. Этот
автомобиль не является ни самым лучшим, ни самым дорогим, ни самым
динамичным, ни самым комфортабельным, но деловые люди утверждают одно -
он умножает их капиталы эффективнее, чем бизнес. Назовите его марку?

Ответ:
"Роллс-ройс".

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 4:
В наши дни снова становятся модными имена Инна и Римма. Родители хотят
дать эти имена своим дочерям, но священники отказываются их крестить.
Почему?

Ответ:
Это мужские имена.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 5:
Изобразите антоним к слову "нокаут", если по-английски "нокаут"
обозначается всего одной согласной и одной гласной буквами?

Ответ:
Жест "О'кей". (Нокаут - К.О. - "knock out")

Комментарий:
последний вопрос был задан по просьбе команды "Горком". На результаты
игры он не влиял.

Автор:
Команда г. Нытвы


Тур:
Брэйн-Ринг. Полуфиналы. Игры за 1-4 места. Игра 2.

Вопрос 1:
История их существования насчитывает несколько тысячелетий. Древнейшие
из них создавались из разноцветных глин, в греко-римских сооружениях
они применялись для отделки интерьера, для них использовали гальку и
разнообразные камни. О чем идет речь?

Ответ:
О мозаиках.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 2:
Англичанин лорд Кельвин - в 10 лет 4 месяца, москвич Савелий Касенко - в
11 лет, бакинец Костя Славич - в 12 лет. Что они сделали в это возрасте,
если первый в результате попал в "Книгу рекордов Гиннесса", а второй и
третий - в российскую книгу рекордов "Диво"?

Ответ:
Поступили в университет.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 3:
Инженеру-полковнику М.Л.Попович принадлежит 101 мировой и 136
отечественных рекордов. Из них к настоящему времени побито только 2. Чем
занимается Попович, если известно, что она член знаменитого
американского клуба "99".

Ответ:
Она летчик-испытатель. В этом клубе состоят 99 лучших пилотов мира.

Автор:
Команда г. Нытвы


Вопрос 4:
Самой крупной из известных малых планет является Церера. Ее открыл
итальянец Плацци. Это открытие считается первым научным открытием XIX
века. Скажите с точностью до дня, когда была открыта Церера?

Ответ:
1 января 1801 года (а не 1800).

Автор:
Команда г. Нытвы


Тур:
Брэйн-Ринг. Финалы. Игры за 15-16 места.

Вопрос 1:
Если букет звуков - это аккорд, то что такое букет букв?

Ответ:
Азбука.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 2:
Леонард Левинсон утверждает, что это место, где полно хорошеньких женщин
и ни одного зеркала, а Генри Менкен добавил, что в этом месте десять
заповедей преследуются по закону. Кто впервые дал подробное описание
этого места?

Ответ:
Данте. Это ад.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 3:
Аллюзии. Шахматная: Белые начинают и... попадают в эмиграцию.
Поведенческая: улетают те, кого сильнее всего надули. А в наставительной
аллюзии разъясняется, куда ежедневно должна лезть пуговица, чтобы жить
настоящей жизнью. Куда же?

Ответ:
В петлю.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 4:
С латыни слова "Oremus!" переводятся как "давайте помолимся". Однажды в
римском театре шел спектакль, по ходу действия один из братьев
обращается ко второму, и вдруг весь зал начинает молиться. Назовите
главных персонажей этого спектакля?

Ответ:
Ромул и Рем.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Тур:
Брэйн-Ринг. Финалы. Игры за 13-14 места.

Вопрос 1:
Как называется ячейка общества, в которую входят господин, госпожа, раб
и рабыня?

Ответ:
Семья.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 2:
Говорят, что этот сухопутный корабль испортил себе фигуру, когда
выполнял свое самое известное богоугодное дело. Какое?

Ответ:
Прохождение сквозь игольное ушко.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 3:
Это единственное, что мы получаем без усилий, это лучшее лекарство от
любви, но вместе с тем это и выдумка скучных людей. Что это?

Ответ:
Возраст.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 4:
Н пограничном столбе между Афинами и Пелопоннесом с одной стороны было
написано: "Не здесь Пелопоннес, здесь Ионийский край!" Что было написано
с другой стороны?

Ответ:
"Вот где Пелопоннес, Иония не здесь!"

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 5:
Диоген Лаэртский утверждал, что вторая чаша принадлежит веселью, третья
- наслаждению, четвертая - безумию. А чему принадлежит первая чаша?

Ответ:
Жажде.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Тур:
Брэйн-Ринг. Финалы. Игры за 11-12 места

Вопрос 1:
В средние века их называли фацециями, их обычно привязывали к известным
людям, давая им нравоучительный характер и воспитательные функции.
Сейчас же слово "фацеция" вытеснено более древним словом. Каким?

Ответ:
Анекдот.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 2:
Старинная русская пословица: "В ельнике - трудиться, в кедровнике - Богу
молиться". А где, по мнению русских, надо веселиться?

Ответ:
В березняке.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 3:
Царь Гиерон известен более всего не сам по себе, а благодаря некоему
заказу, связанному с непременным атрибутом царской власти. Кто выполнил
этот заказ?

Ответ:
Архимед.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 4:
Как называется отсутствующая часть платья, ради которой оно и шьется?

Ответ:
Декольте.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Тур:
Брэйн-Ринг. Финалы. Игры за 9-10 места

Вопрос 1:
В первоначальных уральских сказах фигурирует некая малахитница. А как ее
назвал тот, кто собрал и пересказал эти сказы?

Ответ:
Медной горы хозяйка.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 2:
Мускарин - название ядовитого вещества, содержащегося в некоем ядовитом
грибе. Согласно своему названию, этот гриб представляет наибольшую
опасность не для человека. Переведите с латыни слово "musca"?

Ответ:
Муха. А гриб - мухомор.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 3:
Что представляет собой Земля, возведенная на пьедестал и низведенная до
удобных размеров?

Ответ:
Глобус.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 4:
В этой игре шар диаметром в полтора дюйма ставится на шар диаметром
восемь тысяч миль. Суть игры в том, чтобы попасть по маленькому, а не по
большому шару. В какой одежде, согласно ее названию, следует играть в
эту игру?

Ответ:
В гольфах.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 5:
Надпись на пьедестале эллинской статуи гласит: "Кулачному бойцу Апису от
его благодарных коллег..." и далее идет уточнение, из которого ясно, за
что именно благодарят Аписа коллеги. За что?

Ответ:
"... он никого из нас никогда не побил".

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 6:
Как называется наука, объясняющая, почему ты похож на своего отца, если,
конечно, похож, и почему не похож на него, если так получилось?

Ответ:
Генетика.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Тур:
Брэйн-Ринг. Финалы. Игры за 5-6 места

Вопрос 1:
Немецкие торговые фирмы, закупавшие в России кедровое масло, однажды
потребовали поставлять емкости с маслом в таре из кедровых досок, тем
самым резко увеличив свои доходы. Каким образом?

Ответ:
Они разбирали тару и поставляли кедровую доску на фабрики музыкальных
инструментов.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 2:
Древняя арабская легенда гласит: единорог так велик, что может насадить
на свой рог целого слона, и даже не заметит это. Снять слона с рога он
не может. За первым слоном на рог входит еще три. После этого единорог
уже не может ходить и становится легкой добычей. Чьей?

Ответ:
Птицы Рухх, которая уносит его на корм своим детям.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 3:
Середина XVII века, Голландия, одна из биржевых сделок. Два воза
пшеницы, четыре воза сена, четыре откормленные лошади, столько же
откормленных свиней, дюжина взрослых овец, четыре бочки пива, две бочки
сливочного масла, полтонны сыра, кровать, связка платьев и серебряный
кубок общей стоимостью 2500 гульденов - на одной чаше весов. А на другой
- всего один предмет. Что именно?

Ответ:
Луковица тюльпана

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 4:
В кодексе царя Хаммурапи для пивоваров, разбавлявших пиво водой, в
качестве меры наказания предусматривалось вечное заточение. Где?

Ответ:
В их собственных бочках.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 5:
В мире существует около сотни видов бабочек, питающихся веществом, на
98% состоящим из воды, остальное - белок, сахар, жир, мочевина, соли
калия и натрия. Находка для такой бабочки была бы Таня или Алиса. Чем
же они питаются?

Ответ:
Слезами крупных млекопитающих или людей.

Автор:
Наталья Шабрыкина, Пермь


Тур:
Брэйн-Ринг. Финал. Игры за 1-2 места

Вопрос 1:
Сервий, комментируя Вергилия, говорил, что существует некое животное -
гиппогриф. Опишите его?

Ответ:
До пояса сверху - орел, а дальше - конь.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 2:
Из шкуры какого животного, по утверждению Аристотеля, можно делать
ткань, которая неподвластна огню?

Ответ:
Из саламандры.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 3:
Арабские зодчие создали прекрасные дворцы Алькасар и Альгамбра. В их
оформлении представлен синтез европейского и восточного искусства. Как
стал называться этот архитектурный стиль?

Ответ:
Арабески.

Автор:
Алексей Норицин, Пермь


Вопрос 4:
В Московском палеонтологическом музее хранится коллекция из 10 тысяч
насекомых. Каким образом каждое из них сбережено от воздействия
времени?

Ответ:
Они все находятся внутри кусочков янтаря.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 5:
В Голландии выпущена "Энциклопедия гномов", в которой есть такие строки:
"В России гном отличается вздорным, а то и злобным характером и
называется..." Как?

Ответ:
... домовым.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 6:
Это растение издавна засоряло посевы пшеницы и ячменя. В Передней Азии
ее прозвали "джоудар" - терзающая. Но в морозные или засушливые годы
пшеница погибала, и тогда земледелец поневоле собирал урожай
неприхотливого сорняка. Что это за сорняк?

Ответ:
Рожь.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 7:
До недавних пор в Эфиопии соблюдался запрет на использование этого
растения, наложенный местной коптской церковью. А вот в Аравии такого
запрета не было, благодаря чему весь мир узнал... О чем?

Ответ:
О кофе.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 8:
Болгары зовут его валколаком, литовцы - вилктаком, западные славяне -
волкодлаком. А как его зовут немцы?

Ответ:
Вервольф.

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


Вопрос 9:
Из древесины какого дерева в старину народные мастера вырезали не только
матрешек, но и фальшивые царские печати взамен медных?

Ответ:
Из липы (липовые печати).

Автор:
Павел Шевченко, Пермь


