Чемпионат:
Игры в Ростовском клубе интеллектуальных игр "Имя розы". 1998 год

Дата:
00-000-1998

Тур:
Вопросы команды "N+1"

Дата:
01-Feb-1998

Вопрос 1:
Клоунам, имена которых Пять, Шесть и Семь, хотелось так расположиться в
ряд, чтобы цифры на их костюмах образовывали трехзначное число,
делящееся на 13 без остатка. Вначале не удавалось, но вскоре один из
них, самый догадливый, придумал, как это сделать. Разгадайте секрет его
трюка.

Ответ:
Клоун Шесть прибегнул к старому цирковому трюку - стал на голову.
Расположившись в порядке 975, они получили число, делящееся на 13 без
остатка.

Источник:
"Удивительный мир чисел", стр. 46.

Вопрос 2:
Прослушайте отрывок из "Евгения Онегина":
   "В ней сердце, полное мучений,
   Хранит надежды полный сон;
   Она дрожит и жаром пышет,
   И ждет: нейдет ли? Но не слышит.
   В саду служанки, на грядах,
   Сбирали ягоды в кустах
   И хором, по наказу пели."
   Чем был вызван наказ?

Ответ:
Наказ, основанный на том,
   "Чтоб барской ягоды тайком
   Уста лукавые не ели
   И пеньем были заняты:
   Затея сельской остроты."

Источник:
А.С.Пушкин "Евгений Онегин".

Вопрос 3:
Какой вопрос задали человеку, если, отвечая на него, он упомянул
океанский трехмачтовый парусник, ноту, военное сооружение и французского
ученого?

Ответ:
"Кем Вы работаете?"

Комментарий:
Программист. Упомянуты: Clipper, C, Fort, Pascal. Также принимаются
ответ "Какими языками программирования владеете?"

Источник:
Современный словарь иностранных слов.

Вопрос 4:
Раньше коллекционеры гонялись за вазами династии Минь и оригиналами Ван
Гога. В 80-е годы последним криком моды были спортивные автомобили. А в
90-е серьезные коллекционеры впервые обратили свое внимание на этот
предмет. Выяснилось, что в силу привычки первых владельцев расставаться
с ним только после появления изрядного количества дырок, сейчас цена
экземпляра, изготовленного в 20-е годы, доходит до 5000 фунтов
стерлингов. Что же это за предмет для коллекций?

Ответ:
Джинсы.

Источник:
"Фаворит" N 4.

Вопрос 5:
Как-то один центровой московский "мен" заявил своей "крыше", что платить
он будет столько, сколько сам сочтет нужным. "Крыша" удивилась и послала
к нему людей (просто поговорить), а он их подловил в удобном месте и
порешил. Тогда (деваться-то некуда) отправили людей уже на крутую
разборку, но и она вышла неладно. А теперь назовите место и время
проведения этой разборки.

Ответ:
1380 год, поле Куликово.

Вопрос 6:
Многим известно высказывание "Настоящий мужчина должен успеть в своей
жизни сделать три дела: построить дом, посадить дерево и вырастить
сына". А вот древний скиф, по словам Аристотеля, очень бы удивился, не
увидев в этом списке четвертого, наиболее важного, дела. Что же это за
дело?

Ответ:
Убить хотя бы одного врага.

Источник:
"Комсомольская правда", xx.12.97

Вопрос 7:
Сам он составляет 1/6 часть целого. Его половина - наименьшее расстояние
между элементами, из которых целое складывается. Основная его
характеристика - высота. Внимание, вопрос: о чем идет речь?

Ответ:
Тон (муз.). Целое - 12-звуковой музыкальный строй = звукоряд.

Источник:
БЭС, Москва, "Советская энциклопедия", 1991

Вопрос 8:
Блиц.
   1. Двое грабителей, пытаясь вскрыть кассовый аппарат, привязали цепь
к своему джипу и к его ручке. Дернули. Кассовый аппарат был сделан на
совесть - y джипа оторвался бампер. Раздосадованные злоумышленники
плюнули и уехали, но вскоре были задержаны полицией. Что же навело
полицию на след грабителей?
   2. Американец Ричард Томас подал заявление в окружной суд города
Чикаго на свою жену. В тексте заявления были ссылки на безмерную любовь
Ричарда к своей жене и федеральный закон о чистоте воздуха. Как Вы
думаете, с чем придется расстаться жене Ричарда Томаса, если она
проиграет дело?
   3. Как-то писатель Войнович, будучи в Америке, зашел в копировальную
контору. Когда он протянул служащему несколько листов с текстом, тот
задал ему вопрос, заставивший Войновича обрадоваться тому, что он
известен даже в Америке. Какой вопрос на самом деле задал служащий?

Ответ:
   1. Автомобильный номер, оставшийся на бампере.
   2. С сигаретами (также принимаются ответы "с папиросами", "с
табачными изделиями", "с табакокурением")
   3. One of each? (Каждый по одному?)

Вопрос 9:
Я думаю, практически все знают, что в дореволюционной Росси понятие
"инвалид" обозначало "ветеран" и ничего более. А теперь вам придется
вспомнить и назвать имя предводителя во всех смыслах инвалидной команды,
одной из первых стяжавшей себе по-настоящему всемирную славу.

Ответ:
Царь Леонид.

Вопрос 10:
Показано, что частота звука, издаваемого этим существом, независимо от
возраста, пола и размера составляет около 25,9 герц. Что же это за звук
и что это за существо?

Ответ:
Мурлыканье кошки

Источник:
"Наука и жизнь", N 7/1987, с. 47

Вопрос 11:
Вы можете увидеть в зоопарке лебедя, но вряд ли найдете там Вещую
птицу-Сюимбике, Жар-птицу, "Голубую птицу", "Печальную птицу". А что же
это за "птички"?

Ответ:
Балетные партии.

Источник:
М. Плисецкая "Я, Майя Плисецкая".

Вопрос 12:
В 60-х годах эксперты ВОЗ ввели в обиход понятие "синдром психической
зависимости" для обозначения механизма привыкания к наркотикам и
алкоголю. Доктор медицинских наук Владимир Завьялов предлагает дополнить
этот список еще одним видом психологического воздействия. Назовите этот
вид воздействия, если все мы неоднократно сталкивались с ним, а в
зависимость попадают в основном дети и психологически неустойчивые люди.

Ответ:
Реклама.

Источник:
RU.NEWS, 10.01.98. Владимир Завьялов "Отдохни, Мария!.. или Шарики за
ролики"

Вопрос 13:
Согласно законам, действующим в городе Френч Лик Спрингс (штат Индиана),
они обязаны носить предупреждающие колокольчики по 13-тым числам месяца,
приходящимся на пятницу. Назовите их.

Ответ:
Черные кошки.

Источник:
Александр Кондауров "Фемида улыбается"

Вопрос 14:
Под каким именем мы знаем человека, придумавшего в 1228 году следующую
задачу: "Некто поместил пару кроликов в некоем месте, огороженном со
всех сторон стеной, чтобы узнать, сколько пар кроликов родится при этом
в течение года, если природа кроликов такова, что через месяц пара
кроликов производит на свет другую пару, а рождают кролики со второго
месяца после своего рождения".

Ответ:
Фибоначчи (решения задачи - числа Фибоначчи)

Источник:
"Азбука программирования", М. 1998.

Вопрос 15:
Черный ящик. У коллекционеров еще сохранились довоенные экземпляры того,
что лежит в черном ящике. На выцветших этикетках иногда можно заметить
оттиск: "Обменный фонд. Продаже не подлежит". Подобное предупреждение
относится к поре, когда советской промышленности не хватало сырья -
импортного щелочного лака. Помеченные таким штампом экземпляры нельзя
было просто купить - они шли только в обмен на битые, по весу. Что же
находится в черном ящике?

Ответ:
Грампластинки.

Источник:
"Наука и жизнь", N 11/1991

Вопрос 16:
Комедия, в конце которой герой стреляется, имела провал на премьере в
Александринке с великой Комиссаржевской и огромный успех во МХАТе в
постановке Станиславского и Немировича-Данченко. В балете по этой пьесе
на сцене появляется четырнадцатый персонаж, именем которого пьеса и
названа. Назовите его.

Ответ:
Чайка.

Источник:
М. Плисецкая "Я, Майя Плисецкая".

Вопрос 17:
Его можно назвать уничтожителем. Через свою короткую, но яркую жизнь он
пронес массу заблуждений, среди которых была уверенность в том, что ему
самому никогда не придется петь. А что же ему все-таки пришлось спеть,
несмотря на свое заблуждение?

Ответ:
"Мир Вашему дому".

Вопрос 18:
По воспоминаниям генерала И.Артемьева, возглавлявшего в годы войны
партизанскую радиосвязь, немцы, организовав разветвленную радиоразведку,
перехватывали немало важных сообщений. Особенно легко и быстро они
раскрывали ключи простых двузначных шифров. Сделать эти коды неуязвимыми
для педантичных немцев помогла случайность. Что же это за случайность?

Ответ:
Орфографическая ошибка.

Комментарий:
Оказывается, сообщения с орфографическими ошибками ставили в тупик
вражеских дешифровальщиков, которые в своей работе педантично
руководствовались правилами русского языка.

Источник:
"Техника молодежи", N 6/1986, с. 58

Вопрос 19:
Вероятно, каждому любознательному европейцу будет интересен поселок
Деловое, расположенный между городами Тячев и Рахов на территории
Украины. Чем же?

Ответ:
Там расположен центр Европы.

Источник:
"Занимательная география".

Вопрос 20:
Почти всем известна нумерация "10", "20", "30", и т.д. на катушках со
швейными нитками. Очевидно, что эти обозначения не зависят ни от размера
катушки, ни от длины нити, на нее намотанной. Эти числа имеют
однозначный физический смысл, характеризующий нить. А что же именно
означают эти числа?

Ответ:
Удельную длину (отношение длины нити к ее весу).

Вопрос 21:
Бакштаг, норд-норд-ост, на 12 часов слева, 0-1-0. Среди выше
перечисленных направлений одно является неверным. Назовите его.

Ответ:
На 12 часов слева.

Вопрос 22:
Он постепенно уходит из Зимбабве в Замбию и лет через 15-20 окончательно
обоснуется в Замбии. Назовите его.

Ответ:
Водопад Виктория.

Источник:
"Занимательная география".

Вопрос 23:
В Германии один ответственный банковский работник из-за этого опоздал на
важную деловую встречу и был уволен. Столкнувшись с этим, некоторые люди
вынуждены менять привычный распорядок дня. О чем идет речь, если
отдельные фирмы собираются из-за этого ввести дополнительный 15-ти
минутный перерыв?

Ответ:
Тамагочи.

Источник:
"Сервер", N 2.

Вопрос 24:
Четыре символа заменили четырьмя другими символами, в 1937 году к ним
добавили пятый. Узнав новые, Вы без труда назовете старые.

Ответ:
Двуглавые орлы.

Источник:
"По Кремлю", краткий путеводитель, 2-е издание.

Вопрос 25:
В 1986 году Англия отметила девятисотлетие "Книги Страшного суда". В
наши дни эта книга остается богатейшим источником материалов по истории
Англии. Итоги какого деяния короля Вильгельма Завоевателя были отражены
в этой книге?

Ответ:
Всеобщая перепись населения.

Источник:
"Наука и жизнь", N 1/1986, с.100

Вопрос 26:
Словосочетание "сахарный песок" должно резать слух знатокам
древнеиндийского языка, выражение "не бельмеса не понимает" покажется
странным знающим татарский язык. Через минуту вспомните стихотворение
Есенина, название которого должно резать слух нам.

Ответ:
"Белая береза..."

Источник:
   1. В.Волина "Учимся, играя".
   2. Этимологический словарь.

Тур:
Вопросы команды "N+1"

Дата:
18-Oct-1998

Вопрос 1:
О ком идет речь в старинной русской загадке: "Придет месяц май, вылетит
птица в рай. Кто эту птицу убьет, тот свою кровь прольет"?

Ответ:
О комаре.

Источник:
В.И.Даль. "Толковый словарь живого великорусского языка".

Вопрос 2:
Еще Владимир Высоцкий подметил в одной из своих песен невероятную
разговорчивость этого знаменитого француза. Сам он знает за собой эту
черту, но ничего не может поделать: вероятно, ему надо выговориться за
все время, отданное профессии. Назовите этого человека.

Ответ:
Марсель Марсо.

Источник:
FIDO: RU.DJATLOV, ITAR_TASS, 28.11.97

Вопрос 3:
   Одна из нас в папке, вторая в гробу.
   Я в клюве и в фильме еще две найду.
   Во взрыве, и в шлейфе, и даже в груди.
   Как всех нас зовут, за минуту найди.

Ответ:
Гласные буквы русского алфавита.

Комментарий:
пАпкА, грОб, клЮв, фИльм, взрЫв, шлЕйф, грУдь

Источник:
Автор выражает благодарность за идею Стивену Кингу ("Темная башня 4.
Колдун и зеркало"), который, в свою очередь ссылался на Джонатана
Свифта.

Вопрос 4:
В компьютерном тексте, посвященном английскому писателю, имя этого
писателя было ошибочно набрано с маленькой буквы. При автоматической
проверке орфографии были предложены два варианта замены: написать это
имя с большой буквы или заменить на слово, которое является анаграммой к
имени, и ассоциируется у русских с черным цветом, а у японцев - с белым.
Назовите полное имя писателя и предложенный компьютером вариант замены.

Ответ:
Артур Конан Дойл, траур.

Источник:
Компьютерная программа MS-Word 97 + Orfo

Вопрос 5:
С помощью известной мнемонической фразы "Каждый Охотник Желает Знать,
Где Сидит Фазан" запоминается порядок цветов в спектре. А что и каким
образом запоминается с помощью фразы "Я Катя, я дура, но я вот нашла
корень из двух"?

Ответ:
Квадратный корень из числа 2 по числу букв в слове.

Комментарий:
Я(1.) Катя(4), я(1) дура(4), но(2) я(1) вот(3) нашла(5) корень(6) из(2)
двух(4): sqrt(2)=1.4142135624

Вопрос 6:
На острове Мас-а-Фуера (80 градусов западной долготы и 33 градуса 40
минут южной широты) американская фирма в погоне за прибылями построила
большую гостиницу для многочисленных туристов. В поселке, расположенном
вокруг гостиницы, проживает сейчас около 500 человек. Назовите два
редких имени, которые носят многие из жителей поселка.

Ответ:
Робинзон и Пятница.

Источник:
"Занимательная география"

Вопрос 7:
Если верить "Большому Энциклопедическому Словарю", у первого и второй их
нет. У девятого он один, у четвертого - два, у восьмого - шесть, у
седьмого - пятнадцать, у пятого их шестнадцать, а у шестого - аж
семнадцать. А сколько их у третьей, если считать только существовавшие
до 1812 года?

Ответ:
Один.

Комментарий:
Имеется в виду спутник у планеты Земля.

Источник:
"Большой энциклопедический словарь", Москва, "Большая Российская
Энциклопедия", 1997

Вопрос 8:
Как-то мне в руки попалась книга - небольшое руководство. Вот некоторые
подзаголовки из нее: "Выбор места", "Маскировка", "Общий вид пули",
"Бомба" и даже "Сила руки". Для кого же предназначена эта книга?

Ответ:
"... издание предназначено как для начинающих, так и для опытных
ПРЕФЕРАНСИСТОВ".

Вопрос 9:
По мнению японского писателя Рюноскэ Акутагава, она подобна коробку
спичек. Обращаться с ней серьезно - глупее глупого. Обращаться
несерьезно - опасно. По одному из определений, она - форма. Кто она?

Ответ:
Жизнь.

Источник:
Р.Акутагава. "Слова пигмея", философский словарь.

Вопрос 10:
Треугольник - "В" (вэ), Квадрат - "С" (эс), Круг - "З" (зэ). А что
соответствует двум прямоугольникам?

Ответ:
(П)ауза.

Источник:
Магнитофон.

Вопрос 11:
47-летний мистер Уобблер из Сан-Франциско в 1937 году был первым, а
25-летний Эрик Элкинсон стал 1000-м в 1995 году. Кем?

Ответ:
Самоубийцей, совершившим прыжок с моста Золотые ворота в Сан-Франциско.

Источник:
Календарь, 03/07

Вопрос 12:
Недавно, зайдя в книжный магазин, я наткнулся на брошюрку с
замечательным названием: "1001 факт, чтобы кого-нибудь обломать". В ней
оказалось действительно очень много интересных фактов. От известных,
типа того, что быки на самом деле не видят красный цвет, до не очень,
например, что в Америке на самом деле не 50 штатов, а меньше. Несколько
из них официально имеют другой статус. Через одну минуту, учтя юмор
авторов книги, назовите первый факт, который они упоминают.

Ответ:
В этой книге на 1001 факт, а меньше.

Вопрос 13:
Назовите человека, который прожил жизнь так, что после его смерти, по
некоторым сведениям, общее количество золота в Европе возросло более
чем в 8 раз, менее чем за 100 лет.

Ответ:
Христофор Колумб.

Источник:
"Занимательная география"

Вопрос 14:
"Когда я впервые увидал этот мятеж огня, безумнейшее, безгласнейшее
волшебство миллионов радуг, - не стыжусь сознаться - струсил я!
Некоторое время жил без ума, чувствуя себя пустым, как мыльный пузырь,
отражающий эту игру холодного пламени. Миры сгорают, а я - пустой
зритель катастрофы!". О чем так говорил персонаж романа М.Горького "Клим
Самгин"?

Ответ:
О северном сиянии.

Источник:
Максим Горький "Клим Самгин"

Вопрос 15:
Капитана Джерома Бейкера из Ньюфаундленда называют морским ковбоем,
потому что для охоты он использует лассо длиной 1200 метров. Назовите
предмет охоты капитана.

Ответ:
Айсберги.

Комментарий:
На айсберг набрасывается лассо, с помощь которого он отводится в сторону
от стоящей там нефтеплатформы.

Источник:
FIDO: RU.DJATLOV, ИНФОРМ. ЦЕНТР "ЕЛЕКТРОННI ВIСТI", 21.05.98

Вопрос 16:
Специалисты британского журнала "Экономист" считают, что этот товар
вполне может играть роль международной денежной единицы. Для этого есть
все предпосылки, так как изготовляется он по строго унифицированной
схеме более чем в 110 странах мира. Первой в число этих стран в апреле
1955 года попали США, а, начиная с 1990 года, попадает также и Россия.
О каком же товаре идет речь?

Ответ:
"Биг Мак" - фирменное блюдо сети ресторанов быстрого обслуживания
"Макдональдс".

Комментарий:
В 1990 году в Москве открылся первый такой ресторан в нашей стране.

Источник:
   1. FIDO: RU.DJATLOV, ИНФОРМ. ЦЕНТР "ЕЛЕКТРОННI ВIСТI", 13.05.98
   2. "Комсомольская правда", N 193 от 20.08.98

Вопрос 17:
Н.Чернышевский в подобных случаях умиротворяюще целовал жене ручки и
удалялся в свой кабинет. Пушкин - стремительно исчезал на несколько дней
из дому. Д.Писарев - писал гневные статьи, призывающие молодежь к
бесстрашию, неуступчивости и гордому стоицизму, а Блок однажды сломал
стол. Что же это за случаи?

Ответ:
Скандалы с любимой (женой).

Источник:
"Московские новости", N 8 (925), 18.04.1998

Вопрос 18:
Героиня одного из фантастических романов Вильяма Гибсона во время
космического путешествия испытывает душевное переживание, приведшее ее к
весьма печальному настроению, которое, впрочем, вскоре сменяется
удивлением. Почему?

Ответ:
Ее слеза отделилась и поплыла в невесомости в виде шарика.

Источник:
W.Gibson. Count Zero.

Вопрос 19:
В объявлении, висевшем в одном альпийском отеле в Австрии, американских
туристов просили возвращаться в отель до двух ночи, шведских - не
вставать раньше шести утра, туристов из Великобритании уведомляли, что
въезд в гостиницу с собаками запрещен. А о чем просили после десяти
вечера итальянских туристов?

Ответ:
Разговаривать тише.

Источник:
FIDO: RU.DJATLOV, ИНФОРМ. ЦЕНТР "ЕЛЕКТРОННI ВIСТI", 01.09.98

Вопрос 20:
Английские географы совместно со специалистами из всемирно известных
железнодорожной и морской компаний Кука и Ллойда пришли к выводу, что
если это пари заключить сейчас, то оно будет проиграно из-за опоздания
на 22 дня. Назовите цифру, фигурирующую в пари.

Ответ:
80 ("80 дней вокруг света").

Источник:
"Занимательная география"

Вопрос 21:
По одной из шуток, холостяки сталкиваются с этим чаще, чем женатые.
Многие знают, что это бывает двух групп, но не все знают, что это еще и
делится на три категории. Любопытно, что если это первой группы хранить
более семи дней, то это переходит во вторую группу. Для того чтобы
проверить качество этого, надо опустить это в соленую воду. О чем же
идет речь?

Ответ:
О курином яйце.

Комментарий:
Группы: диетические, столовые. Категории: отборные, первая, вторая.
Свежее яйцо тонет в соленой воде.

Источник:
"Спутник потребителя"

Вопрос 22:
По дороге в Нью-Йорк я услышал, что колеса машины стали стучать, попадая
в щели на дороге. "А ты говорил, что в Америке хорошие дороги", -
обратился я к Мишке. Он загадочно улыбнулся и сказал: "Ничего. Летом все
будет ОК." "Починят?" - не понял я. "Да нет, же!" - рассмеялся он.
"Просто..." Закончите фразу.

Ответ:
... солнце нагреет плиты и швы сойдутся.

Вопрос 23:
В романе Габриэля Гарсиа Маркеса "Сто лет одиночества" описывается
странная болезнь, охватившая жителей города Макондо. Эта болезнь
вызывала провалы в памяти, и горожанам пришлось сделать таблички,
объясняющие название и назначение различных предметов и даже домашних
животных. У входа в город повесили плакат: "Макондо", а на другом
плакате в центре города написали некое короткое утверждение. Что это
было за утверждение, если с древних времен и до нашего времени никто с
точностью ни доказал, ни опроверг его?

Ответ:
"Бог есть".

Источник:
Гарсиа Маркес "Сто лет одиночества".

Вопрос 24:
Воспитанники "Императорского Училища Правоведения" носили форменные
мундиры желто-зеленого цвета, за что и получили прозвище "чижики". А на
какой петербургской улице располагалось училище?

Ответ:
На Фонтанке.

Комментарий:
   "Чижик-пыжик, где ты был?
   На Фонтанке, водку пил.
   Выпил рюмку, выпил две -
   Зашумело в голове."

Источник:
В. Пикуль, "Честь имею", Москва, "Современник", 1990

Вопрос 25:
По разным версиям, ему не помогли просо, овес, конопля и пшеница. А что
он пытался открыть?

Ответ:
Выход из пещеры.

Источник:
"Али-баба и 40 разбойников"

