Чемпионат:
Игры в Ростовском клубе интеллектуальных игр "Имя розы". 1999 год

Дата:
00-000-1999

Тур:
Вопросы команды "Каррамба"

Дата:
07-Mar-1999

Вопрос 1:
У нас в клубе обожают возмущаться по поводу некорректных вопросов. Но
многим из вас известен прецедент некорректно поставленного вопроса,
который был засчитан только потому, что на него взялись отвечать. А что
у меня в кармане?

Ответ:
Конечно же, кольцо всевластия.

Вопрос 2:
В начале 50-х годов Пентагон объявил войну, продолжавшуюся более 20-ти
лет. Ежегодно на это тратили более 27 миллионов долларов. Какой вид
оружия, в основном, применялся в этой войне?

Ответ:
Химическое "оружие".

Комментарий:
Это была "война" с тараканами.

Вопрос 3:
До границы одной из них чуть больше километра, до второго почти 8000
километров, а до третьего - от 600 до 900 миллионов километров. Однако
имя у них одно. Какое?

Ответ:
Европа.

Комментарий:
Часть света, остров, спутник.

Вопрос 4:
Эта вещь была сделана в форме тюбетейки в 14 веке в Бухаре. Потом ее
подарили некоему князю. Затем она была украшена мехом и драгоценными
камнями. В 1682 году, когда ее последний раз использовали по назначению,
у нее появился близнец. По сей день ее часто ошибочно связывают с
Византией. Что это?

Ответ:
Шапка Мономаха.

Вопрос 5:
Их делят на три группы. Судя по названию, в одной их много, в другой они
черные, в третьей маленькие, а один из третьей группы дал название
предмету женской одежды. Назовите целое.

Ответ:
Острова Океании.

Комментарий:
Поли-, Мела- и Микронезия. Предмет одежды - бикини.

Вопрос 6:
В одной из алхимических систем обозначений знак "треугольник, смотрящий
вниз" (набла) означает воду, "треугольник, смотрящий вверх" (дельта) -
огонь. А что в этой системе обозначается соединением этих символов?

Ответ:
Спирт ("огненная вода")

Вопрос 7:
Один из членов нашей команды увидел на стекле надпись, в которой были
большие и маленькие греческие и латинские буквы и цифры: дельта - о -
одиннадцать - дэ. Не сразу, но он понял, что в надписи не хватает одного
элемента. И что же означала эта надпись?

Ответ:
Надпись "ВЫХОД" с обратной стороны стекла.

Вопрос 8:
До 20-х годов нашего века это было в каждом городе свое, а на
железнодорожных станциях встречалось еще и питерское. 8 февраля 1919
года оно стало общим для некоторых групп городов. Как мы называем наше?

Ответ:
Московское (время).

Вопрос 9:
Имена двух из них присутствуют в Святцах. В переводе они означают
"радость" и "блеск". Имени третьей там нет, но она есть у любой женщины,
которую можно назвать словом, происходящим от названия всех трех. Как ее
зовут?

Ответ:
Талия (все вместе - грации)

Вопрос 10:
Жрецам ацтеков и союзных им племен понадобились военнопленные для
жертвоприношения. Вожди объявили соседям войну, но проиграли ее. Тем не
менее, они нашли выход из положения, и 1100 военнопленных были принесены
в жертву. Каким образом вожди получили военнопленных для
жертвоприношения?

Ответ:
Объявили войну друг другу.

Вопрос 11:
Одна из них, судя по названию, не видит, другая - не изгибается, третья
похожа на греческую букву, а четвертая получила свое название от длины.
Где они находятся?

Ответ:
В теле человека (это кишки)

Вопрос 12:
По дошедшим до нас письменным источникам в третьем веке до н.э. в Китае
и во втором веке н.э. в Греции это делали с помощью створок
определенных раковин. В наше время это делают многими предметами, а
название это занятие получило от одного из них - орудия труда
рукодельниц. От какого предмета получило название это занятие?

Ответ:
От наперстка ("играть в наперсток")

Вопрос 13:
В Древней Греции они, судя по названию, воровали воду. А сейчас их
отдаленные потомки находятся и в этой комнате. Покажите хотя бы одного.

Ответ:
Часы.

Комментарий:
Древнегреческое название водяных часов - "клепсидра".

Вопрос 14:
В средневековой Европе зачастую можно было увидеть следующую картину:
человек сосредоточенно водил пером по листам, а затем откладывал эти
остававшиеся чистыми листы в сторону. А что происходило с этими листами
через 10-12 часов?

Ответ:
На них появлялся текст.

Комментарий:
В то время часто пользовались специальными чернилами, которые сразу
после написания были невидимыми, а через 10-12 часов под действием
воздуха и света приобретали насыщенный черный цвет.

Вопрос 15:
В США этот язык является четвертым по распространенности. На нем
общаются более 500 тысяч человек, но никто не пишет. Что это за язык?

Ответ:
ASL - американский знаковый язык (язык жестов).

Вопрос 16:
После 5-й была 7-я, после 11-й - 14-я. 22-я, согласно известной шутке,
заменила собой цель, провозглашенную на двадцать втором съезде КПСС. А
какая будет следующей?

Ответ:
27-я (это Олимпийские игры).

Вопрос 17:
Блиц.
   1. Несмотря на то, что в первоисточнике она его дочка, сейчас все
считают ее его внучкой. Как ее зовут?
   2. На одной из лондонских улиц между домами 237 и 239 находится дом,
нарушающий нумерацию. Как называется эта улица?
   3. В своей трилогии "Остров Русь" Сергей Лукьяненко и Юлий Буркин
использовали для персонажей имена своих друзей-писателей. А чьи имена
они использовали для отрицательных персонажей?

Ответ:
   1. Снегурочка.
   2. Бейкер-стрит (дом - 221b).
   3. Имена критиков.

Вопрос 18:
У древних римлян мерцедоний был 13-м, но вставлялся внутрь 12-го. А что
мы используем вместо мерцедония?

Ответ:
29 февраля.

Комментарий:
Мерцедонием назывался добавочный 13-й месяц, который вставлялся в
високосные годы для согласования календаря с временами года. Он
вставлялся между 23-м и 24-м февраля, а год в то время начинался с
марта.

Вопрос 19:
В этом древнейшем коде всего 4 элемента, и немногим более 60 их
комбинаций. Что же ими записывается?

Ответ:
Наследственная информация.

Комментарий:
Имеется в виду генетический код.

Вопрос 20:
Швейцарские часовщики Пьер Дро и его сын Анри в 70-х годах 18-го века
демонстрировали несколько механических человекоподобных автоматов. Писец
писал, художник рисовал, музыкантша играла на фисгармонии. Вопрос: каким
общеизвестным сейчас словом восхищенная публика называла эти автоматы?

Ответ:
Андроиды (от имени Анри Дро).

Вопрос 21:
На рубеже XVIII и XIX веков английский алфавит насчитывал 27 букв. Это
продолжалось недолго, однако мы и сейчас можем увидеть эту лишнюю букву
в названиях компаний. Назовите любую такую компанию.

Ответ:
Например, Procter & Gamble.

Комментарий:
27-я буква - & (амперсанд).

Вопрос 22:
В 1770 г. невеста французского дофина Мария-Антуанетта была вынуждена
раздеться на виду у всех придворных на острове посреди Рейна. С какой
целью это было сделано?

Ответ:
Согласно условиям брачного договора Мария-Антуанетта, пересекая границу
Франции, должна была снять с себя все "нефранцузское".

Вопрос 23:
Сирано де Бержерак "правдиво" описывал свои путешествия на Луну. А как,
по мнению этого мечтателя, определялось общественное положение лунных
жителей?

Ответ:
По длине носа.

Вопрос 24:
Собрание сочинений этого автора невелико, а одна пьеса из него была
поставлена за несколько лет до появления автора на свет. Как его звали?

Ответ:
Козьма Прутков (пьеса - "Фантазия").

Вопрос 25:
Слово "кибернетика" происходит от древнегреческого слова "кибернетикос"
- человек, искусно управляющий колесницей. В Ростовской области имеется
множество кибернетиков, но есть только один человек, название должности
которого имеет то же происхождение. Кто этот человек?

Ответ:
Чуб (должность - "губернатор").

Вопрос 26:
Она занималась тем же, чем сейчас занимается наша команда, и поплатилась
за это жизнью. Скажите, как она погибла?

Ответ:
Бросилась со скалы и разбилась (это Сфинкс).

Тур:
Вопросы команды "Шалтай-Болтай"

Дата:
16-May-1999

Вопрос 1:
Птица клест имеет клюв с перекрещивающимися кончиками. Существует
легенда, объясняющая такую форму клюва, а заодно и красный цвет оперения
клеста. Согласно этой легенде, давным-давно добрая птица повредила себе
клюв и испачкалась, когда тщетно пыталась вытащить... Что?

Ответ:
Гвозди из распятого Христа.

Источник:
"Загадочная газета", N 2/1999, стр. 9.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 2:
По классификации римского ученого Марка Теренция Варрона, это относится
к третьей группе орудий труда. В древности такое орудие можно было
приобрести на многих рынках Европы. Сейчас рынки, на которых продается
это, существуют, кажется, только в Судане, причем покупателями этого
товара нередко оказываются международные благотворительные организации.
Что это за товар?

Ответ:
Рабы.

Источник:
   1. Журнал "Итоги", 23.06.1998, N 24, стр. 36.
   2. Словарь античности. Пер. с нем. - М.: Эллис Лак, Прогресс, 1993. -
Стр. 474.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 3:
Три названых брата отправились в дальний путь. Один из них умер в
дороге, другой, судя по всему, оказался за решеткой, а третий хоть и
получил то, к чему стремился, счастья ему это не принесло. Назовите
фамилию бывшего преступника, услугами которого они систематически
пользовались в ходе своего путешествия.

Ответ:
Козлевич.

Источник:
Ильф И., Петров Е. Золотой теленок. - Любое издание.

Автор:
Петр Ведутов

Вопрос 4:
На конкурсе в итальянском городе Бергамо победу одержал Франческо
Талларини. Его результат - 6,7 сантиметра в длину, 4,5 сантиметра в
ширину и 3 сантиметра в глубину. Какое прозвище было у Талларини в
детстве?

Ответ:
"Пиноккио" - за длинный нос.

Источник:
Газета "Поле чудес", N 2/1999, стр. 3.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 5:
По некоторым данным, этот предмет одежды придумали китайцы в третьем
веке до нашей эры. У римлян он назывался "фокале", его носили римские
воины, возможно, для защиты от холода. В Советском Союзе его или нечто
ему подобное чаще всего можно было увидеть на детях, начиная примерно с
девяти-десятилетнего возраста. Что это?

Ответ:
Шейный платок, он же пионерский галстук.

Источник:
Тальгейм И., Надольны Г. Галстуки. - (Город не указан): Лик пресс, 1996.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 6:
Его безуспешно пытались найти и в устье Днепра, и на Балтике. Одни
фольклористы считали его воплощением рая или весеннего неба, другие -
местом вечного лета и свободной любви. Упоминания о нем можно обнаружить
в сочинениях Александра Пушкина и Леонида Филатова. Назовите его.

Ответ:
Остров Буян.

Источник:
Русская ономастика и ономастика России. - М.: Школа-пресс, 1994. - Стр.
43.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 7:
С недавних пор у японских водителей считается престижным, если в
автомобиле наличествует это. Богатые японцы, заказывая за рубежом
респектабельный "Роллс-Ройс" или "Ягуар", специально требуют, чтобы
новый автомобиль был оснащен этим. В то же время в автомобилях
советского производства это было почти всегда. Что это?

Ответ:
Левый руль.

Источник:
Журнал "Итоги", 03.11.1998, N 43, стр. 42.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 8:
Многие представители этого ботанического семейства ядовиты. Ядовиты
аконит и шпорник, адонис и морозник. Ядовит и цветок, давший название
всему семейству. Само имя этого цветка говорит о жестокости и
свирепости. Назовите его.

Ответ:
Лютик.

Источник:
   1. БЭС, 2-е изд. - М.: Большая российская энциклопедия, 1998. - Ст.
"Аконит", "Живокость", "Адонис", "Морозник".
   2. Шанский Н. и др. Краткий этимологический словарь русского языка. -
М.: Просвещение, 1971. - Стр. 250.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 9:
В Соединенных Штатах бытует миф, что у Джорджа Вашингтона это было
деревянным. Недавние исследования показали, что в действительности это
было изготовлено из слоновой кости и золотых пружин и причиняло
президенту немало страданий, из-за чего он, видимо, и прослыл человеком
строгим и неулыбчивым. О чем идет речь?

Ответ:
О зубных протезах.

Источник:
Журнал "Итоги", 16.02.1999, N 7, стр. 5.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 10:
Малая планета N 1566, открытая астрономом Бааде в 1949 году, движется по
очень вытянутой орбите и иногда приближается к Солнцу на расстояние
всего 28 миллионов километров, то есть оказывается вдвое ближе к нашему
светилу, чем Меркурий. Судя по названию планеты, после этого с ней
должны произойти неприятности. Впрочем, они, вопреки названию, не
происходят. А какое имя ей дали?

Ответ:
Икар.

Источник:
БЭС, 2-е изд. - М.: Большая российская энциклопедия, 1998. - Ст. "Икар".

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 11:
В 1964 году один известный профессиональный актер исполнил главную роль
в экранизации классического произведения мировой литературы. В 1966 году
другой актер - любитель - сыграл ту же самую роль в театральной
постановке. Любопытно, что эти два актера даже без грима были похожи
друг на друга как две капли воды, хотя вовсе не были родственниками.
Назовите их фамилии.

Ответ:
Смоктуновский и Деточкин.

Источник:
БЭС, 2-е изд. - М.: Большая российская энциклопедия, 1998. - Ст.
"Козинцев", "Рязанов", "Смоктуновский".

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 12:
Некий Эжен Виконс имеет два хобби. Первое из них - электроника. Виконс
сконструировал робота, который после включения начинает быстро двигать
конечностями. Выключается робот при прикосновении к определенному месту
на его корпусе, причем это место программно задается заранее. Назовите
второе хобби Эжена Виконса.

Ответ:
Каратэ (бокс и т.п. засчитываются).

Источник:
Журнал "Знание - сила", N 12/1979, 3-я стр. обл.

Автор:
Андрей Абрамов

Тур:
Вопросы команды "Шалтай-Болтай"

Дата:
30-May-1999

Вопрос 1:
Их название происходит от латинского слова, означающего "наилучший".
Социологические исследования показали, что в России их число примерно
постоянно и даже в дни кризисов не опускается ниже 17 процентов. Кто
они?

Ответ:
Оптимисты.

Источник:
   1. Журнал "Итоги", 06.10.1998, N 39, стр. 4.
   2. Словарь иностранных слов. - 18-е изд., стер. - М.: Русский язык,
1989. - Стр. 357.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 2:
В Древней Греции человек мог получить это в четырех местах. Во всех
четырех местах это делалось из разных пород дерева. В Немее это делали
из тиса, на Истме - из пихты. Назовите дерево, из которого это делали в
Дельфах, и город, в котором это делали из маслины.

Ответ:
Лавр, Олимпия (венки на всеэллинских играх).

Источник:
   1. Эллинская культура. В изложении Ф. Баумгартена, Ф. Поланда, Р.
Вагнера. Пер. М. Берг. Под ред. проф. Ф. Зелинского. - СПб:
Брокгауз-Ефрон, 1906. - Стр. 129-130.
   2. Благоразумие мудрости / Соломон Мудрый. Экклезиаст. Песнь песней.
Притчи; Эпиктет. Беседы. - Симферополь: Реноме, 1998. - Стр. 282, 358.

Автор:
Петр Ведутов

Вопрос 3:
Прослушайте статистику потерь в Красном воздушном флоте в годы
гражданской войны. 200 машин - разбились при посадке, 89 машин -
разбились в результате пилотажа на малой высоте, 35 - разбились на
взлете, 14 - погибли в результате поломки крыльев, 2 - погибли в
результате пожара в воздухе. Завершает этот список причина, по которой
погибли еще 2 самолета. Назовите эту причину.

Ответ:
Сбиты противником.

Источник:
Журнал "Колесо времени", N 1/1999, стр. 36.

Автор:
Дмитрий Сучков

Вопрос 4:
Согласно классификации, приведенной в словаре Даля, они могут быть
прямыми, полыми или горбатыми. Как называется аттракцион, в котором
используются в основном горбатые и полые?

Ответ:
Комната смеха.

Источник:
Даль В. Словарь живого великорусского языка. Т. 1-4. - М.: АО
Издательская группа "Прогресс", "Универс", 1994. - Т. 1, ст. "Зеркало".

Автор:
Андрей Шеметов

Вопрос 5:
Птицы и летучие мыши имеют на грудной кости плоский вырост, так
называемый киль, к которому крепятся мощные мышцы, позволяющие передним
конечностям развивать значительное усилие. Назовите млекопитающее,
неспособное пролететь и метра, но, тем не менее, обладающее килем.

Ответ:
Крот.

Источник:
Словарь русского языка: в 4-х т. / АН СССР, Ин-т рус. яз.; под. ред. А.
П. Евгеньевой. - 3-е изд., стереотип. - М.: Русский язык, 1985-1998. -
Т. 2, стр. 48.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 6:
Одно время в армии США в качестве связистов использовались индейцы
навахо. Они вели разговор на родном языке, и противник, даже перехватив
передачу, ничего не понимал. На языке навахо самолет назывался
"не-ахс-я", то есть "сова", подводная лодка - "беш-ло", дословно -
"железная рыба". Кого связисты навахо называли "поса-таи-во", то есть
"сумасшедший белый человек"?

Ответ:
Гитлера.

Источник:
Журнал "Колесо времени", N 1/1999, стр. 72.

Автор:
Дмитрий Сучков

Вопрос 7:
Итальянский городок на склоне горы Монте Альбано, недалеко от Флоренции,
возможно, так и остался бы безвестным, если бы в 1452 году у местного
нотариуса не появился незаконнорожденный сын. Сейчас название этого
городка можно обнаружить, пожалуй, в любой книге об искусстве эпохи
Возрождения. Как он называется?

Ответ:
Винчи.

Источник:
Уоллэйс Р. Мир Леонардо. 1452-1519. - М.: Терра, 1997. - Стр. 9-10.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 8:
У той, которая носила его, имя было украинское. Сам же он получил имя
тюркское, происходящее от глагола "крутить", "вертеть". Известность ему
принесло именно вращение, которое началось и закончилось 15 ноября 1988
года. Назовите его и ту, которая его носила.

Ответ:
"Буран" и "Мрия".

Источник:
   1. Шанский Н. и др. Краткий этимологический словарь русского языка. -
М.: Просвещение, 1971. - Стр. 63.
   2. Книга рекордов Гиннесса. 1993. Российское издание. -
Москва-Лондон: Тройка, 1993. - Стр. 134.
   3. БЭС, 2-е изд. - М.: Большая российская энциклопедия, 1998. - Ст.
"Буран", "Мрия".

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 9:
Это было описано французским геологом Броньяром в 1829 году и получило
свое название в честь невысоких гор на западе Швейцарии. До недавних пор
это было известно в основном специалистам, но в девяностых годах
благодаря кинематографу об этом узнали миллионы людей. В русском языке
название этого случайно совпало с фамилией известного актера. Назовите
этого актера.

Ответ:
Юрский.

Источник:
БСЭ. 3-е изд. Т. 30. - М.: Советская энциклопедия, 1978. - Стр. 410,
415.

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 10:
По некоторым данным, это придумал американский балетмейстер Джексон
Хейнс. Не получив признания у соотечественников, он отправился в
Австрию, где 16 января 1868 года продемонстрировал это жителям Вены.
Демонстрация вызвала восторг, у Хейнса сразу же появились ученики.
Сейчас официально существует четыре вида этого. О чем идет речь?

Ответ:
О фигурном катании.

Источник:
   1. Календарь "Спорт", 1986. - М.: Политиздат, 1985. - Стр. 15.
   2. БЭС, 2-е изд. - М.: Большая российская энциклопедия, 1998. - Ст.
"Фигурное катание".

Автор:
Андрей Абрамов

Вопрос 11:
Полька по национальности Дана Ковальчик родилась в 1904 году в семье
музыкантов и сама играла на укалеле. На двадцать пятом году жизни, в
день Святого Валентина, она познакомилась со своим будущим возлюбленным,
когда тот в сопровождении своего друга волею обстоятельств появился в
дамской комнате, где находилась Дана. Каким именем представился друг
будущего возлюбленного?

Ответ:
Дафна.

Источник:
Фильм "В джазе только девушки".

Автор:
Петр Ведутов

Вопрос 12:
Это слово энциклопедический словарь толкует так: "Киргизская народная
инструментальная пьеса, исполняемая на комузе, кыяке, сурнае". В 1987
году благодаря двум грузинам оно стало известно как слово бранное.
Произнесите его.

Ответ:
Кю

Комментарий:
Два грузина - авторы сценария фильма "Кин-дза-дза" Р.Габриадзе и
Г.Данелия.

Источник:
   1. БЭС, 2-е изд. - М.: Большая российская энциклопедия, 1998. - Ст.
"Кю".
   2. Евгений Леонов: Жизнь и роли / Сост. В. Дубровский. -
Ростов-на-Дону: "Феникс", 1998. - Стр. 383.

Автор:
Андрей Абрамов

Тур:
Вопросы команды "Роден и Пустота"

Дата:
14-Nov-1999

Вопрос 1:
Закончите анекдот.
   ВРАЧ: Если вы не перестанете пить, то скоро совсем ослепнете.
   ПАЦИЕНТ: Доктор, я старый человек, и мне кажется, что я...

Ответ:
... уже все видел.

Источник:
С.Романов. "История русской водки".

Автор:
Андрей Алакозов

Вопрос 2:
Согласно одному источнику, разные античные боги использовали для этого
голубей, волков, дельфинов, собак, петухов и других животных. Согласно
другому источнику - представители некоей нации делают это медленно. Что?

Ответ:
Запрягают.

Источник:
Джек Трессидер, "Словарь символов", М., 1999

Автор:
Михаил Борисенко, Андрей Алакозов

Вопрос 3:
Набоков писал, что у эмигрантов, попавших за границу в сознательном
возрасте, ЭТО бывает обычно двух видов: либо "необычайно развитый орган,
работающий постоянно и своей секрецией возмещающий все исторические
убытки", либо "раковая опухоль души, мешающая спать, общаться с
беспечными иностранцами..." Что это?

Ответ:
Память о России (ностальгия принимается).

Источник:
Владимир Набоков, "Рассказы, воспоминания" М., "Современник", 1991

Автор:
Михаил Борисенко

Вопрос 4:
В одном списке можно увидеть 4 Евгения, 5 Николаев, 8 Александров, 16
Григориев. А в другом - одного Карло. Через минуту скажите слово,
которым называли их всех.

Ответ:
Папа.

Источник:
   1. Е.Гергей, "История папства"
   2. А.Толстой, "Приключения Буратино"

Автор:
Михаил Борисенко, Андрей Алакозов

Вопрос 5:
Сотрудник Массачусетского технологического института Моше Аламаро
придумал следующий процесс: заостренные конусы из биологически
растворимого пластика грузятся в самолет и сбрасываются с большой
высоты. Если вы поймете, над какого рода местностью проделывается эта
операция, то ответите, что находится в конусах.

Ответ:
Земля с саженцами растений для засева пустошей.

Источник:
"Техника - молодежи", март 1998.

Автор:
Михаил Борисенко

Вопрос 6:
Существуют разные версии происхождения ее псевдонима. По одной из них,
он произошел от имени "Стефан", а согласно другой - от имени маленькой
непослушной девочки, заслуживающей небольшого наказания, из сказки
одного известного английского писателя. Назовите ее псевдоним.

Ответ:
Тэффи (Бучинская)

Источник:
"Ностальгия", сборник рассказов Тэффи.

Автор:
Екатерина Пэк

Вопрос 7:
В музее изобразительных искусств на Пушкинской есть картина, написанная
для лютеранской церкви, где изображен человек с двумя металлическими
предметами в правой руке, возведший глаза к небу. Назовите его имя.

Ответ:
Петр (с ключами)

Источник:
Музей изобразительных искусств на Пушкинской.

Автор:
Екатерина Пэк

Вопрос 8:
Услышав следующие строки О.Мандельштама "Все лишь бредни, Шерри-бренди,
Ангел мой", можно подумать, что речь идет о вишневом ликере. На самом
деле слово "шерри" появилось из-за того, что англичане, закупавшие это
вино в Испании еще в средние века, не могли произнести его испанское
название. Как называем это вино мы, если три его разновидности
называются олоросо, амонтильядо и фино?

Ответ:
Это вино - херес

Источник:
"GEO", N 9/1999

Автор:
Дина Шеметова

Вопрос 9:
Памятник ему необычен: часть его, изображающая мужчину, стоит в одном
городе, часть, изображающая девушку, - в другом. Но тем, кто читал его
знаменитое произведение, нечему удивляться, им достаточно ответить на
вопрос - как называются эти два города?

Ответ:
Москва и Петушки.

Источник:
ТНТ

Автор:
Екатерина Пэк

Вопрос 10:
В одном случае это точка, которая дала название связанному с ней
расстоянию. В другом случае - удачная демонстрация, зависящая от
быстроты и ловкости исполнителя. Что же это?

Ответ:
Фокус.

Источник:
Иллюстрированный энциклопедический словарь, стр. 739.

Автор:
Дина Шеметова

Вопрос 11:
В следующем четверостишии Игоря Губермана пропущены два слова, каждое в
двух местах. Попробуйте за минуту восстановить эти слова.
   Крутится судьбы моей кино,
   Капли будней мерно долбят темя,
   "Слово1" захмеляет, как "слово2",
   А "слово2" целительно, как "слово1".

Ответ:
Время и вино.

Источник:
Игорь Губерман. "Гарики на каждый день"

Автор:
Андрей Шеметов

Вопрос 12:
Отправляясь на неделю в отпуск, любой американец, при желании, может
застраховаться в специальной страховой компании. Если ему повезет в
течение отпуска, то проигрыш будет невелик - 7$, а если не повезет, то
выигрыш будет значительным - 280$. Назовите предмет везения или
невезения американца.

Ответ:
Погода (страховка - 1$ в день, за каждый ненастный день выплачивается
40$)

Источник:
В.Ф.Хотинков "Знаешь ли ты?" М., "Дрофа", 1995, стр.135

Автор:
Андрей Шеметов

Вопрос 13:
Для иностранца, ведущего беседу с итальянцем, ничего не скажет такой
жест последнего (почесать подбородок), но соотечественник немедленно
поймет, в чем дело. Что же означает этот жест?

Ответ:
Слишком долго говоришь, уже щетина выросла (почесывание подбородка)

Источник:
РТР.

Автор:
Екатерина Пэк

Вопрос 14:
Чего избегают люди, страдающие трискайдекафобией?

Ответ:
Числа 13.

Автор:
Андрей Шеметов, Андрей Алакозов

Вопрос 15:
Раньше, в 1902 году его называли экстинкор. А его действие было основано
на химической реакции растворов щелочей и кислот. Как мы называем его
сейчас, если каждый из нас предпочел бы не попадать в ситуацию, когда
пришлось бы им воспользоваться?

Ответ:
Огнетушитель.

Источник:
В.Ф.Хотинков "Знаешь ли ты?" М., "Дрофа", 1995, стр.126

Автор:
Дина Шеметова

Вопрос 16:
Отгадайте русскую народную загадку: "Бедный наземь кидает, богатый с
собой собирает".

Ответ:
Сопли.

Источник:
Русский народ

Автор:
Андрей Алакозов

Вопрос 17:
Цитата из "Таймс" от 3 февраля 1987 г.: "Я слышал как в ювелирном
магазине в Чисвике продавец спросил покупателя, внимательно изучавшего
витрину: - Вам это нужно простое или с маленьким человечком?" Что хотел
приобрести покупатель?

Ответ:
Распятие.

Источник:
"Энциклопедия знаков и символов", стр. 143

Автор:
Дина Шеметова

Вопрос 18:
Из первых десяти их 4, из первых ста - уже 25, а в первой тысяче их 168.
Можно предположить, что их не любят сепаратисты. За что?

Ответ:
За неделимость.

Комментарий:
Это простые числа.

Источник:
Математические свойства вселенной

Автор:
Андрей Шеметов, Андрей Алакозов

Вопрос 19:
В глубине Индии, на расстоянии более чем тысячи километров от Дели есть
памятник индийского национального искусства - пещеры Аджанты. В самой
первой из этих пещер в скале высечена статуя Будды-проповедника. Эта
статуя обладает одним интересным свойством: если ее осветить справа, то
на лице Будды появится сдержанная улыбка. Если же осветить статую слева,
то ее лицо обретет грусть. Как вы думаете, какое выражение будет на лице
Будды, если свет будет падать на статую прямо?

Ответ:
Отрешенность.

Источник:
Всеволод Овчинников "Своими глазами", стр. 152.

Автор:
Андрей Шеметов

Вопрос 20:
В 1978-м некая Бетти Грэм из Далласа продала предприятие по производству
своего изобретения корпорации Gillette за $47 млн. А началась эта
история с того, что обыкновенная плохая американская секретарша Бетти
Грэм по пути на работу увидела двух маляров за работой. Назовите то, что
изобрела Бетти Грэм.

Ответ:
Liquid paper - "жидкая бумага" - замазка для опечаток.

Источник:
Рассылка "Людям о Людях" от 2 ноября 1999 года.

Автор:
Андрей Шеметов

Вопрос 21:
Он родился в 1897 году. Человек творческий и неординарный, за свою жизнь
он сменил множество занятий - от художника до артиста эстрады. Оставил
он свой след и в киноискусстве, создав единственный киносценарий. Как он
назывался?

Ответ:
"Шея".

Источник:
Ильф И., Петров Е. "12 стульев. Золотой теленок", Р.-Д., "Феникс", 1998,
стр.443

Автор:
Андрей Шеметов

Вопрос 22:
О ком говорится в пословице: "Летит зверек через божий домок, говорит:
'Моя сила горит'"?

Ответ:
О пчеле.

Источник:
В.Даль "Пословицы русского народа".

Автор:
Андрей Алакозов

Вопрос 23:
Этот камень является природным оксидом алюминия. Цвет камня - синий,
белый, розовый или желтый - определяется вхождением в кристаллическую
структуру разных металлов, например, железа, хрома, ванадия. А в каком
известном фильме имя этого камня было очень тесно связано с морем?

Ответ:
Фильм "Титаник" (камень сапфир - "Сердце моря")

Источник:
Фильм "Титаник"

Автор:
Дина Шеметова

Вопрос 24:
В статье, опубликованной в "Комсомольской правде", рассказывалось о
многодетной женщине, приучившей своих детей к наркотикам. Как называлась
статья?

Ответ:
"Мать героина"

Источник:
"Комсомольская правда"

Автор:
Андрей Шеметов, Дмитрий Шеметов

Вопрос 25:
В "БСЭ" к некоей схеме есть подпись из пяти пунктов: 2 - стримеры, 3 -
канал ступенчатого лидера, 4 - корона канала, 5 - импульсная корона на
головке канала. А что обозначалось цифрой 1?

Ответ:
Облако.

Комментарий:
Схема развития наземной молнии.

Источник:
БСЭ.

Автор:
Андрей Алакозов

Тур:
Вопросы команды "Памяти Олвис"

Дата:
26-Dec-1999

Вопрос 1:
В высоких политических кругах последнего Российского премьера называют
Двапутин. А почему?

Ответ:
Потому что Распутин уже был

Вопрос 2:
Это изготовленное в 16 веке оружие до сих пор входит в Книгу Гиннесса по
одному из своих показателей. Назовите место, где это оружие можно
увидеть сейчас.

Ответ:
Кремль (Царь-пушка)

Вопрос 3:
Недавно на экраны вышел новый польский фильм "Огнем и мечом", грозящий
по своим сборам догнать "Титаник". Поставленный по известному роману,
фильм снимался 11 лет и стоил огромных денег. Массовка его заставляет
вспомнить фильмы Бондарчука и фрески Сикейроса. Учитывая то, что фильм
наверняка будет показан в одной из европейских стран, акценты романа
были сильно смягчены. Назовите это государство.

Ответ:
Украина

Вопрос 4:
В 1997 году было сделано удивительное открытие: искусственный спутник
"Галилей" обнаружил под ледяной корой Европы холодное море, ранее не
известное человеку. А под территорией какой страны это море находится?

Ответ:
Никакой!

Комментарий:
Европа - Спутник Юпитера!

Вопрос 5:
Этот штат во второй половине 19 века был самым промышленно развитым и
перспективным в США. Жители его славились своей выдумкой и
изобретательностью. Один из них настолько уважал таланты своих земляков,
что сделал одного из своих земляков героем всемирно известного
произведения. Какого?

Ответ:
"Янки при дворе короля Артура"

Вопрос 6:
Этот зимний вид спорта, вошедший в программу Зимних Олимпийских игр в
1924 году, имеет одну особенность, отличающую его развитие. Когда его
правила были сформулированы (в Швейцарии в конце 19 века), в
соревнованиях могли участвовать и мужчины, и женщины. Однако, с начала
20 века соревнования стали чисто мужскими, каковыми являются и по сей
день. Назовите этот вид спорта.

Ответ:
Бобслей

Вопрос 7:
Эти огромные и древние обитатели гор весьма медлительны. Самый быстрый
из них, который легко найти на Аляске между горами Анкоридж и Вандиз,
продвигается в день всего на 20 м. Назовите их

Ответ:
Ледники

Вопрос 8:
Английский писатель 19 века Бульвер-Литтон в своем романе "Приключения
джентльмена" упоминает обычай китайских моряков "курить благовония перед
иглой", т.е. зажигать возле корабельного компаса ароматические свечи.
Англичанин усматривает в этом какой-то религиозный обряд. Но он не прав.
Свечи играли вполне утилитарную роль. Какую?

Ответ:
Они заменяли часы.

Комментарий:
Время горения их было точно измерено.

Вопрос 9:
Всего с 1928 года их было 12. Некоторые из них не соответствовали общему
названию, т.к. были больше или меньше. Две из них так и остались не
завершенными. Многие, помимо общего названия, имели собственные,
отражавшие их предполагаемые особенности. Кто же они?

Ответ:
Пятилетки

Вопрос 10:
В английском парламенте в каждой партийной фракции издавна существует
должность, название которой переводится на русский как "загонщик". В чем
же состоят его обязанности?

Ответ:
Сгонять членов фракции к моменту голосования

Вопрос 11:
Этот монашеский орден был основан в 12 веке итальянским
рыцарем-крестоносцем Бертольдом в Палестине, на горе Кармель. Назовите
того, чья возлюбленная безуспешно искала защиты в монастыре этого ордена
от гнева сильных мира сего.

Ответ:
Д'Артаньян.

Вопрос 12:
Знаменитый греческий оратор и политический деятель Демосфен в начале
своей карьеры работал логографом. В современном российском политическом
жаргоне эта профессия называется практически точно так же (по смыслу),
но только не на греческом, а на другом языке. Как звучит это название?

Ответ:
Спичрайтер

Вопрос 13:
Этим словом, буквально переводимым, как "мудрец", древние греки
первоначально называли платных учителей философии и красноречия. Однако
со временем значение слова изменилось, и сейчас тот, кого мы можем так
назвать, хоть и знаком с философией и красноречием, но использует их
скорее для извращения истины. Что это за слово?

Ответ:
Софист

Вопрос 14:
Анекдот.
   Компания "Microsoft" подала в суд на компанию, выпустившую в продажу
тамагочи, обвиняя ее в плагиате и мотивируя это тем, что ею гораздо
раньше было выпущено изделие, которое тоже требует постоянной заботы,
внимательного ухода, тоже капризничает, а при неправильном уходе
погибает. Назовите это изделие.

Ответ:
Windows

Вопрос 15:
Существует легенда о том, что, отправляясь к Папе Римскому, король
франков Дагобер I долго раздумывал, что бы преподнести в дар понтифику.
Так ничего и не придумав, он тронулся в путь с пустыми руками.
Благополучно преодолев Альпы, он прибыл в Рим и вручил папе тонну
драгоценного африканского материала. Кому же должен был благодарен
король за решение своей проблемы?

Ответ:
Ганнибалу.

Вопрос 16:
Эта девушка, не обладая ни особыми внешними данными, ни талантом, ни
даже особым умом, всю жизнь мечтала быть похожей на суперзвезду
Голливуда Элизабет Тейлор. Но фортуна не дала ей ни васильковых глаз, ни
волос цвета вороного крыла, ни таланта, ни мозгов - разве что столько же
мужей. Но, как это не парадоксально, Элизабет Тейлор тоже всегда ей
завидовала. Имя ее могут вспомнить разве что любители классической
итальянской оперы. Назовите ее псевдоним.

Ответ:
Мэрилин Монро.

Вопрос 17:
На этом знаменитом концерте, который никто не слушал, прозвучали
следующие произведения: "Серенада" Тоссели, "Венгерский танец"
Чайковского, "Симфоническое интермеццо" Листа, "Шампеньер галоп-опус 8"
Оффенбаха, Вальс "Вена, милая Вена" - Штрауса-сына. И много-много
замечательных известных произведений. Однако по поводу последнего
исполнения мнения свидетелей разошлись. Одни говорили, что были сыграны
"Осенние грезы" Шумана, другие - что старинный гимн "Правь Британия
морями". Музыкантов же спросить не смогли. А почему?

Ответ:
Музыканты утонули на "Титанике"

Вопрос 18:
Фридрих Дедекинд "Гробианус" "Как вести себя, поздно придя домой?":
   Ломись, что сил найдется, в дом, чтоб все ходило ходуном.
   Жену с постели поднял страх, чтоб двери быстро на распах!
   И чтоб при том мила была, твои увидев вензеля!
   А ты с порога - в морду ей, за то, что нет вины на ней!
   Слыхал, как люди говорят? Три вещи лупят в аккурат.
   Чтоб пользу с них иметь одну: ...
   Назовите хотя бы две из этих трех вещей.

Ответ:
...Ослов, орехи и жену!

Вопрос 19:
Международное олимпийское движение, увы, не свободно от политики, в
частности, всем памятны советско-американские взаимные бойкоты 1980-1984
годов, многолетняя изоляция ЮАР и т.п. Но есть в истории совершенно
уникальный пример. Одна и та же страна, к правительству которой на
момент принятия решений не было никаких претензий, дважды решением МОК
не допускалась к олимпиадам 7 и 14. Назовите страну и причину этих
решений.

Ответ:
Германия, развязала Первую и Вторую мировые войны.

Вопрос 20:
Мало кто сейчас помнит английского философа и писателя Джошуа Барнса,
жившего в 1654-1712 годах. Однако существует литературоведческая
гипотеза, согласно которой его книга "Герания, или Открытие маленького
народа пигмеев" натолкнула его земляка на мысль о создании знаменитой
страны. А какой страны?

Ответ:
Лилипутия.

Вопрос 21:
Вторые по значимости после Олимпийских в древней Греции были Пифийские
игры. В них входили и гимнастические, и конные состязания. Но не они
были главными. А в чем состояли главные состязания?

Ответ:
Игра на музыкальных инструментах и декламация стихов.

Вопрос 22:
В христианстве на этом месте сначала стоял бык, затем после ряда
переводов появился могучий исполин со страшным оружием в руках. По
мнению же авторов Корана, на этом месте расположено лотосовое дерево.
Что это за место?

Ответ:
Врата Эдема (можно граница Эдема)

Вопрос 23:
Согласно краткому политическому словарю за 1988 год он может быть:
африканским, исламским, национальным, катедер, реальным и т.д. и т.п.
Впрочем, всем этим частным случаям и отклонениям посвящены лишь по
несколько строк. Самому же ему "в чистом виде" посвящено около 3 страниц
убористого текста, где раскрывается его принципы, преимущества, проблемы
создания. В конце статьи он объявляется мощной растущей развивающейся
реальностью. Вспомните и назовите его основной принцип.

Ответ:
От каждого по способностям, каждому - по труду

Вопрос 24:
Греческий бог Гарпократ - результат переименования на греческий манер
египетского бога зимнего солнца Гора, которого изображали младенцем
прикладывающим палец к губам. По этому изображению греки скорее всего и
определили Гарпократу роль бога... Чего?

Ответ:
Молчания

Вопрос 25:
Сей дипломатический документ не содержит обычных для ноты формул
вежливости в начале и конце, не имеет подписи и печати. По сути - это
всего лишь изложение фактической стороны вопроса, о которой никогда не
следует забывать. Он и называется соответствующим образом! А как?

Ответ:
Меморандум (от греч.: о чем следует помнить)

Вопрос 26:
Роман испанского писателя Гарсии Ордоньеса де Монтальво, представлявший
из себя переработку средневекового рыцарского романа об Амадисе
Галльском, в свое время был весьма популярен в Европе. И лишь роман его
земляка, в значительной мере злая пародия на творение Монтальво, положил
предел его популярности. Назовите земляка и его произведение.

Ответ:
Сервантес "Дон Кихот".

