Чемпионат:
Телевизионный турнир Саратова по Брейн-Рингу (1999)

Дата:
04-May-1999

Вид:
Б

URL:
/znatoki/boris/reports/199905Saratov-TV.html

Тур:
Четвертьфинал 1


Вопрос 1:
Первый получил 8 рублей и 3 талона на обед. Второго отпустили с
миром, хоть и без добычи. Как звали третьего, безжалостно выброшенного из
кабинета?

Ответ:
Михаил Самуэльевич Паниковский.


Вопрос 2:
Вам знакомы фамилии таких теннисистов, как Сампрас, Кафельников,
Беккер и т.д. А назовите фамилию, пожалуй, единственного известного вам
чемпиона Берлина среди теннисистов-непрофессионалов.

Ответ:
Штирлиц.


Вопрос 3:
По старому морскому закону в штормовую погоду, чтобы команду не
укачивало, на палубу судна выкатывали бочку. В ней находились... Что?

Ответ:
Соленые огурцы.

Вопрос 4:
В XIX веке устав российской армии категорически запрещал этим
военнослужащим исполнять их прямые обязанности при морозе 10 градусов и
ниже. А кто эти военнослужащие?

Ответ:
Военные музыканты.

Вопрос 5:
В девичестве ее звали Анна Аркадьевна Облонская. А какую фамилию
она стала носить после выхода замуж?

Ответ:
Каренина.

Тур:
Четвертьфинал 2

Вопрос 1:
В Калинове произошло самоубийство, в Бряхимове - убийство. Кто нам
поведал об этих преступлениях, совершенных в поволжских городах?

Ответ:
Русский писатель и драматург Александр Николаевич Островский.

Вопрос 2:
Был в российской истории случай, когда после сражения командир
корабля получил, кроме ордена Святого Георгия, еще и орден от восхищенных
его мужеством противников. Как назывался этот корабль?

Ответ:
Крейсер "Варяг".


Вопрос 3:
   Под занавесою тумана,
   Под небом бурь, среди степей
   Стоит могила Оссиана
   В горах Шотландии моей.
   На каком языке написан оригинал этого стихотворения?

Ответ:
На русском. Это стихотворение Лермонтова.

Вопрос 4:
Конечно же, вы смотрели фильмы с участием Ливанова и Соломина, где
они играли Шерлока Холмса и доктора Ватсона. А какая крылатая фраза,
произнесенная Ливановым (Холмсом), не принадлежала Конан-Дойлю?

Ответ:
"Элементарно, Ватсон!"

Вопрос 5:
Жители города Ливорно, страдающего от малочисленности туристов,
желают, чтобы у их соседей наконец случилось бы несчастье. Какое?

Ответ:
Чтобы рухнула Пизанская башня.

Вопрос 6:
Эту новинку американская компания "Мирхер и компания" рекламировала
в начале XX века так: "волшебная кровать". Назовите, что же они
рекламировали.

Ответ:
Раскладушка.

Тур:
Четвертьфинал 3

Вопрос 1:
Покушение на него было совершено 29 апреля 1891 года японским
полицейским Сандзо Цудаи, но он остался жив. Погиб же он в возрасте 53 лет
от рук своих соотечественников. А в каком городе это произошло?

Ответ:
В Екатеринбурге (речь о расстреле Николая II).

Вопрос 2:
Газета "Саратовский листок" 23 октября 1912 года писала об этом
событии: "Торжественное открытие состоялось 21 октября. Здание украсили
лентами и зеленью. Состав учащихся сформировался в числе 600 человек, в
составе педагогического персонала - 8 профессоров". Чему была посвящена эта
статья?

Ответ:
Открытию Саратовской консерватории.

Вопрос 3:
Юкио Мисима, популярный японский общественный деятель 60-х годов XX
века, создал "Общество щита", целью которого было объединение молодежи и
превращение Японии в сильную военную державу. Девизом этого общества были
слова: "Японский меч сильнее..." Чего?

Ответ:
... атомной бомбы.

Вопрос 4:
В древнеримской архитектуре так называлось основание храма со
ступенями, расположенными с торцовой стороны, а также площадка в цирке для
привилегированных зрителей, находившаяся чуть выше остальных зрительских
мест. Сейчас это слово ассоциируется у нас с другим видом искусства. С
каким?

Ответ:
Показы мод ("подиум").

Вопрос 5:
Не так давно в Москве был открыт ресторан, где меню подавалось в
папке "Уголовное дело". Интерьер ресторана стилизован под послевоенные
годы. Название ресторана вам подскажет фильм "Место встречи изменить
нельзя". Как называется этот ресторан?

Ответ:
"Черная кошка".

Вопрос 6:
Не один поэт называл Русь матушкой, а вот Александр Блок в цикле
"На поле Куликовом" назвал ее, используя другую родственную связь. Какую?

Ответ:
"О Русь моя, жена моя!"

Тур:
Четвертьфинал 4

Вопрос 1:
Оказывается, не только бокс, американский футбол или хоккейный матч
могут закончиться скандалом или потасовкой. Пример тому - игра Чичикова с
Ноздревым. А во что они играли?

Ответ:
В шашки.

Вопрос 2:
Жившего в XVIII веке англичанина Джека Браутона называют отцом-основателем.
Среди его заслуг - изобретение перчатки, но не дамской, разработка
кодекса, но не уголовного. А отцом-основателем чего называли Браутона?

Ответ:
Бокса.

Вопрос 3:
Вспомните пушкинскую Татьяну, беседующую с испанским послом. Какая
супермодная в то время в России дамская новинка свидетельствует о том, что
Татьяна - дама очень богатая?

Ответ:
"Кто там в малиновом берете с послом испанским говорит?"

Вопрос 4:
Свою статую, облаченную в древнеримскую тогу мудрого законодателя,
он собирался установить на Красной площади. А кто он?

Ответ:
Наполеон Бонапарт.

Вопрос 5:
Какое блюдо, собственноручно приготовленное Надей Шевельковой,
удостоилось нелестных эпитетов "гадость" и "стрихнин"?

Ответ:
Заливная рыба (имеется в виду эпизод из фильма "Ирония судьбы, или С
легким паром!")

Вопрос 6:
Еще в XVII веке при царе Алексее Михайловиче при дворе существовал
обычай, связанный со старинным взглядом на иностранцев, как на людей
поганых, нечистых. Допустив послов к целованию руки, царь затем проделывал
то, что приводило иностранцев в большое смущение. Что же он делал?

Ответ:
Ему приносили таз воды, и он при гостях мыл руки.

Тур:
Полуфинал 1

Вопрос 1:
   Любовью дорожить умейте.
   С годами - дорожить вдвойне...
   Продолжите мысль Степана Щипачева его же словами.

Ответ:
   Любовь - не вздохи на скамейке
   И не прогулки при луне.

Вопрос 2:
В фильме Эльдара Рязанова "Зигзаг удачи" прозвучала знаменитая
фраза "Деньги портят человека". А что, по мнению героя этого фильма,
портит человека еще больше?

Ответ:
Их отсутствие.

Вопрос 3:
Хотя у Пушкина было два сына и две дочери, наследником великого
поэта Белинский назвал именно его. Кого?

Ответ:
Лермонтова.

Вопрос 4:
В авторалли "Кэмел трофи" гонщики-профессионалы обычно не
участвуют. Хлопот много, а приз смешной: все добравшиеся до финиша получают
дощечку с надписью: "Ты сделал это" и нечто, что любят многие знатоки как
до, так и после игры. Что же они получают?

Ответ:
Пиво.

Вопрос 5:
Согласно закону штата Калифорния запрещается использовать мышеловки
людям, которые не имеют... Чего?

Ответ:
Охотничьего билета.

Тур:
Полуфинал 2

Вопрос 1:
Эта разновидность охоты дала название одному из московских районов.
Какому?

Ответ:
Сокольники.

Вопрос 2:
Согласно закону штата Калифорния запрещается использовать мышеловки
людям, которые не имеют... Чего?

Ответ:
Охотничьего билета.

Комментарий:
Вопрос перенесен из предыдущего тура

Вопрос 3:
Иногда он жаловался своим друзьям на Гоголя: "Этот малоросс так
меня обирает, что и кричать нельзя!" Кто этот жалобщик?

Ответ:
А.С.Пушкин.

Вопрос 4:
Генерал Дрогомилов не рекомендовал своим офицерам читать некую
книгу, в которой автор якобы поставил под сомнение военную науку, а
победили русские, дескать, только потому, что не умничали. Какую же книгу,
известную вам всем, запретил читать Дрогомилов?

Ответ:
"Война и мир".

Вопрос 5:
За этот, до сих пор не вышедший из арсенала медиков, способ лечения
гоголевский Собакевич перевешал бы всех немцев и французов. Какой же
способ лечения ему так не понравился?

Ответ:
Диета.


Тур:
Финал

Вопрос 1:
В 1920 года на VII Олимпиаде в Антверпене фехтовальщик Буан произнес ее
от имени 2607 спортсменов. Это была Олимпийская клятва. А какая клятва
появилась на Олимпиаде 1968 года?

Ответ:
Клятва олимпийских арбитров.

Вопрос 2:
Какое новшество придумал обувщик Джеймс Смит в 1792 году, что сразу
же изменило производство и продажу обуви?

Ответ:
Он ввел систему размеров.

Вопрос 3:
Как известно, клин клином вышибают. Вот и этот человек неоднократно
нарушал закон. Его жертвами в разное время были и врач, и талантливый
энтомолог, и гениальный математик. А назовите самое крупное домашнее
животное, погибшее от его руки.

Ответ:
Собака Баскервилей.

Вопрос 4:
Смертные приговоры в Японии могли исполняться по-разному. Например,
выставленное напоказ тело после исполнения приговора считалось
дополнительным позором. Смертные приговоры выносили за убийство, за
воровство, за измену. А за какое страшное для Японии преступление
совершившему его угрожала участь сгореть заживо?

Ответ:
За поджог.

