Чемпионат:
Кубок СамГМУ-2001. Брэйн-ринг

Дата:
01-Dec-2001

Вид:
Б

Тур:
1-й четвертьфинал

Вопрос 1:
Этот знаменитый писатель двадцатого века говорил: "Жюль Верн приходился
мне папой, Герберт Уэллс - добрым дядюшкой, а Эдгар По - двоюродным
братом". Кто он?

Ответ:
Рэй Брэдбери.

Источник:
Радио "Эхо Москвы", 22.08.2001.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 2:
Автор вопроса, купив чернила, сразу же решил посмотреть, нет ли на
этикетке какого-нибудь примечательного комментария. И нашел надпись:
"Безопасно при использовании..." Так при каком же использовании они
безопасны?

Ответ:
"... по назначению".

Источник:
Чернила "Радуга-2". Производитель: ОАО "Гамма", 105023, Москва, ул.
Семеновская, 5, тел.: (8-095) 963-5539.

Автор:
Юрий Курдин ("Судьба пациента")

Вопрос 3:
Марк Твен, как известно, является непревзойденным мастером афоризма. О
чем он говорил следующим образом: "Минимум звуков, максимум смысла"?

Ответ:
Об афоризмах и говорил.

Источник:
Марк Твен. Афоризмы и шутки. Собрал К.Душенко. М., 2000. С. 79.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
Прослушайте хокку:
   "Мечусь песчинкою по берегу морскому -
   Бросает из конца в конец страны
   Меня моя пустая голова."
   Автор комментариев говорит, что фактически в русском языке есть
аналогичная поговорка. Как она звучит?

Ответ:
Дурная голова ногам покоя не дает.

Источник:
Хайку 16-17 вв. Перевод и комментарии Д.Серебрякова. СПб., 2000 г.

Автор:
Юрий Курдин ("Судьба пациента")

Вопрос 5:
Долгое время он имел прямое отношение к полиции, затем был англичанином
в Нью-Йорке, а в последнее время возглавляет фонд по защите бразильских
лесов. Его настоящее имя - Гордон Самнер - известно не всем. А под каким
именем его знают все?

Ответ:
Стинг.

Комментарий:
Он играл в группе "Police", затем снимался в фильме "Англичанин в
Нью-Йорке".

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Тур:
2-й четвертьфинал

Вопрос 1:
Однажды в газете "Комсомольская правда" была напечатана статья о работе
службы скорой помощи. Озаглавлена она была словами из известной нам еще
со школы комедии. Как называлась статья?

Ответ:
"Карету мне! Карету!"

Источник:
КП от 16-23.03.01, стр. 10.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 2:
В некогда популярной передаче "Назло рекордам!" однажды прозвучала
следующая кричалка спартаковских фанатов:
   "Саша Ширко - игрок толковый,
   забьет головой..."
   Закончите этот маленький стишок.

Ответ:
"... одиннадцатиметровый!"

Источник:
ТВ-6, "Назло рекордам".

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 3:
Марк Твен, как известно, является непревзойденным мастером афоризма.
Закончите одно из его высказываний: "Морщины должны быть только следами
прошлых..."

Ответ:
"... улыбок".

Источник:
Марк Твен. Афоризмы и шутки. Собрал К.Душенко. М., 2000. С. 26.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
Впервые это оружие появилось у сотрудников МВД в 1985 г. и обозначалось
как "ПР-73". В руководстве по использованию не рекомендовалось, в
частности, применять его против несовершеннолетних и пожилых людей, а
также женщин с видимыми признаками беременности. А теперь расшифруйте
аббревиатуру ПР.

Ответ:
Палка резиновая.

Источник:
ТВ, "Намедни-85", НТВ, 5.08.01.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 5:
Этот период начинается после избрания президента или назначения
премьер-министра, длится обычно около 100 дней; в течение него СМИ и
политические противники воздерживаются от критики вновь избранного или
назначенного лица. Оппозиция также проявляет к новой власти удивительное
согласие и понимание. Несмотря на то, что вряд ли кто-то из нас имеет
отношение к политике, этот период встречается в жизни большинства людей,
у некоторых даже несколько раз. Как мы его называем?

Ответ:
Медовый месяц.

Автор:
Алексей Доронов ("Анталлактика")

Тур:
3-й четвертьфинал

Вопрос 1:
По мнению профессора Георгия Ратнера, "у человека с усами, бородой, да
еще и с бакенбардами, так мало остается..." Чего?

Ответ:
"... лица".

Источник:
Г.Л.Ратнер. Зри в корень. Стр. 26.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 2:
Вот что говорится в словаре психолога: "Это периодическое функциональное
состояние человека и животных со специфическими поведенческими
проявлениями в вегетативной и моторной сферах, характеризующееся
значительной обездвиженностью и отключенностью от сенсорных воздействий
внешнего мира". О чем так говорится?

Ответ:
О сне.

Источник:
Петровский А.В., Ярошевский М.Г. Краткий психологический словарь.
Ростов-на-Дону, 1999.

Автор:
Юрий Курдин ("Судьба пациента")

Вопрос 3:
Марк Твен, как известно, является непревзойденным мастером афоризма. Как
вы думаете, про что он сказал следующим образом: "Какой он голый и
холодный - чисто интеллектуальное величие!"

Ответ:
Про айсберг, конечно.

Источник:
Марк Твен. Афоризмы и шутки. Собрал К.Душенко. М., 2000. С. 31.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
В списке самых богатых людей США первую и третью строчку занимают два
бизнесмена, представляющих одну компанию. Как она называется?

Ответ:
"Microsoft".

Источник:
А. Кондрашов. Справочник необходимых знаний. М., 2001, стр. 673.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 5:
Пушкин подшучивал над одним из своих друзей: "Военные думают, что он
отличный писатель, а писатели уверены, что он отличный генерал". О ком
он так отзывался?

Ответ:
О Денисе Давыдове.

Источник:
Н.Ф.Ковалевский, С.Б.Шинев. "Русская военная история в занимательных и
поучительных примерах". М., 1996, стр. 226.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Тур:
4-й четвертьфинал

Вопрос 1:
Закончите фразу, произнесенную героем Арнольда Шварценеггера в одном из
его боевиков: "Кто-то ошибочно считает некоторые вещи постоянными.
Например, свои...".

Ответ:
"... зубы".

Источник:
TV, НТВ.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 2:
В Нью-Йорке - самый большой, в Стамбуле - самый короткий, в Лондоне -
самый старый, в Пхеньяне - самый глубокий. А где, по всеобщему мнению,
находится самый красивый?

Ответ:
В Москве.

Комментарий:
Речь идет о метрополитенах.

Источник:
"Техника молодежи" N6 за 1978 г., стр. 58.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 3:
Марк Твен, как известно, является непревзойденным мастером афоризма.
Закончите одно из его высказываний: "Этика состоит из политической
этики, коммерческой этики, церковной этики, и..."

Ответ:
"... и этики".

Источник:
Марк Твен. Афоризмы и шутки. Собрал К.Душенко. М., 2000. С. 171.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
Зимой 1813 года адмирал русской армии Чичагов разослал приказ, где
говорилось: "Желаю, чтобы приметы сего человека были известны всем. Он
росту малого, плотен, бледен, шея короткая и толстая, голова большая,
волосы черные. Для вящей же надежности ловить и приводить ко мне всех
малорослых." Кого же хотел поймать адмирал?

Ответ:
Наполеона.

Источник:
Н.Ф.Ковалевский, С.Б.Шинев. "Русская военная история в занимательных и
поучительных примерах". М., 1996, стр. 210.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 5:
   Нет, не луна, а светлый циферлат
   Сияет мне, и чем я виноват,
   Что слабых звезд я осязаю млечность?
   И Батюшкова мне противна спесь:
   "Который час?" - его спросили здесь,
   А он ответил любопытным: "..."
   Что же, если верить Осипу Мандельштаму, ответил Батюшков?

Ответ:
"Вечность".

Источник:
О.Мандельштам. Стихотворения, проза, статьи. М., 1998.

Автор:
Юрий Курдин ("Судьба пациента")

Тур:
1-й полуфинал

Вопрос 1:
Наверняка немногим из вас доводилась играть в эту спортивную игру.
Однако в лучшие годы в СССР насчитывалось более полумиллиона ее
приверженцев. Газета "Красный спорт" за 1925 год сетовала: в Ленинграде
игроков развелось столько, что их соревнования в самых неожиданных
местах угрожают здоровью прохожих. О какой игре идет речь?

Ответ:
Городки.

Источник:
Спорт-Экспресс за 6.08.2001, стр. 9.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 2:
Современные ученые связывают это с усилением деятельности
парасимпатического звена вегетативной нервной системы. Способность
делать это присуща только людям. Марк Твен утверждал к тому же, что
человек - это единственное животное, которое имеет для этого поводы. О
чем идет речь?

Ответ:
О способности краснеть.

Источник:
Физиологические познания. Марк Твен. Афоризмы и шутки. Собрал К.Душенко.
М., 2000. С. 85.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 3:
Скажите, какие два слова объединяют поэта Маяковского, писателя
Набокова, журналиста Познера и президента Путина?

Ответ:
Владимир Владимирович.

Источник:
БЭС, да и вообще все знают.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
Закончите шуточный афоризм, помещенный в газете "Аргументы и факты":
"Чем больше водители пьют, тем больше на дорогах..." Чего?

Ответ:
"... пробок".

Источник:
АиФ, N 22 (1075), май 2001.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 5:
Однажды в программе "Тушите свет" было высказано предложение заменить
все иностранные фамилии, используемые в науке, на отечественные.
Например, Вольта поменять на Иванова, соответственно, "киловольта" на
"килоиванова" и т.д. Кроме того, электричество предлагалось измерять в
"чубайсах", а температуру - в этих единицах. В каких?

Ответ:
В "наздратенках".

Источник:
ТВ-6, "Тушите свет" от 5.06.01.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Тур:
2-й полуфинал

Вопрос 1:
Она ничего не стоит, но способна создать многое. Тот, кто ее получает,
становится богаче, а тот, кто отдает, не становится беднее. Она длится
мгновение, а память может иногда хранить ее вечно. При том ее нельзя
купить, выпросить, одолжить или украсть, потому что она не принесет
никакой пользы, если не будет отдана добровольно и бескорыстно.
Попробуйте угадать, о чем так писал Дейл Карнеги.

Ответ:
Об улыбке.

Источник:
Дейл Карнеги. Как завоевать друзей и оказывать влияние на людей.

Автор:
Евгений Рябов ("Анталлактика")

Вопрос 2:
В Казахстане у богатых людей появилась новая мода: у местных популярных
художников они заказывают свои парадные портреты, на которых предстают в
рыцарских доспехах, верхом на вздыбленных конях. А вот один из
заказчиков пожелал увидеть себя на картине не только в старинных латах,
но и с этим предметом в руке. Что это был за предмет?

Ответ:
Сотовый телефон.

Источник:
Газета "Семья", N 22/698, май 2001.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 3:
Марк Твен, как известно, является непревзойденным мастером афоризма.
Закончите одно из его высказываний: "Они прочли лекцию насчет трезвости,
но выручили такие гроши, что не хватило даже..." На что?

Ответ:
"... на выпивку".

Источник:
Марк Твен. Афоризмы и шутки. Собрал К.Душенко. М., 2000. С. 33.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
Этой небывалой чести были удостоены немногие: норвежский лыжник Торлейф
Хаут в родном городке Драммен, легкоатлет Пааво Нурми в Финляндии,
аргентинский футболист Габриэль Батистута во Флоренции, Сергей Бубка в
родном Донецке и легендарный Пеле в городе Бауру. Какой высокой чести
все они удостоены?

Ответ:
Памятник при жизни. (Ответ просто "памятник" требует уточнения).

Источник:
КП, 3-10 августа 2001 г., стр. 18.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 5:
Рассказывают, что незадолго до смерти Маяковский, встретив на каком-то
литературном собрании поэта Адуева, дружески сказал ему: "Неплохо стали
писать, Адуев! Подражаете Сельвинскому?" - "Что же, ответил Адуев, -
хорошим образцам подражать можно. Вот и Вы, Владимир Владимирович, уже
пять лет подражаете..." Кому же, по мнению, Адуева, подражал Маяковский?

Ответ:
Себе.

Источник:
Энциклопедия преступлений и катастроф. Катастрофы сознания. Минск, 1996,
стр. 377.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Тур:
Финал

Вопрос 1:
Персонал этого парка, расположенного во Франции, провел забастовку в
связи с тем, что участились случаи нападения подростков на находящихся в
нем животных. Пострадали медведь, собака, утка лишилась клюва, даже у
одной мыши и то оторвали уши. Какой парк подвергался нападениям?

Ответ:
Диснейленд.

Источник:
Газета "Собеседник", N 20, 24-30 мая 2001.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 2:
Арнольд Шварценеггер, уже будучи всемирно известным, однажды снял номер
в отеле. Молодой человек, служащий отеля, показав номер и отдав ключи,
перед уходом что-то ему сказал, отчего Арнольд долго смеялся. Попробуйте
догадаться, что сказал служащий.

Ответ:
I'll be back.

Источник:
А.Шварценеггер. Правдивые мифы.

Автор:
Евгений Рябов ("Анталлактика")

Вопрос 3:
Шутка из арсенала кавээнщиков: "Вечно он что-то строит из себя", -
недовольно говорили соседи об одном парне. А чем занимался этот парень?

Ответ:
Бодибилдингом.

Источник:
"Игра" N 109 за 2001 г., стр.11.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 4:
Приятель немецкого ботаника Кебеля - художник - как-то раз зазвал его в
свою мастерскую показать новую картину "Грехопадение". Кебель долго
рассматривал картину, но, когда жаждущий похвал художник спросил, каково
его мнение, он вдруг выпалил:
   - Яблоко нарисовано неправильно!
   - Почему? - удивился живописец.
   Что ответил ему ботаник?

Ответ:
Сорт яблока, которое протягивает Ева Адаму, был выведен совсем недавно.

Источник:
Техника молодежи, N6 за 1978, стр. 59.

Автор:
Павел Попов ("Анталлактика")

Вопрос 5:
Мадридский "Реал" является одним из самых популярных футбольных клубов в
мире и наверняка самым любимым в Испании - именно поэтому на домашних
матчах королевского клуба всегда собирается не менее 50000 болельщиков.
Почему же принципиальную игру чемпионата Испании футболистов "Реала"
против земляков-мадридцев из "Райо Вальекано" посетило лишь 15000
человек?

Ответ:
Домашний стадион "Райо Вальекано" больше не вмещает.

Источник:
www.planetfootball.com

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 6:
Автор вопроса увидел как-то раз купюру в 500 рублей, выполненную в
"новорусском" стиле: так, вместо слов "500 рублей" там значилось "500
бабок", статуя Петра I держала в одной руке "мобильник", а пальцы другой
были сложены в виде "распальцовки". Одна из надписей на купюре гласила:
"Подделка билетов банка России преследуется..." Закончите.

Ответ:
"... по понятиям".

Источник:
Вот уж не помню, где она сейчас.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 7:
Он был внешне красив, любил ходить в театр и на футбол, носил дорогие
костюмы светло-бежевого цвета и прекрасно исполнял зажигательные ритмы
короля рок-н-ролла. Кроме того, мы знаем, как его звали. Как же?

Ответ:
Вася.

Комментарий:
Имеется в виду песня группы "Браво".

Источник:
Группа "Браво", песня "Вася".

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Тур:
Запасные вопросы

Вопрос 1:
В 70-е годы иномарки в СССР были редкостью. Например, автомобилей
"Мерседес-350" в Москве было всего три: у Анатолия Карпова, у Владимира
Высоцкого и у него. Назовите его имя и фамилию.

Ответ:
Леонид Брежнев.

Источник:
КП, 23.05.01.

Автор:
Дмитрий Осокин ("Анталлактика")

Вопрос 2:
Осенью 2001 г. в одной из стран появились фирмы, весьма бойко торгующие
парашютами специальной конструкции. Если Вы догадаетесь, в каких случаях
предполагалось использовать эти парашюты, то без труда назовете и
страну.

Ответ:
США.

Комментарий:
Парашюты предназначаются для жителей небоскребов.

Источник:
ТВ, программа "Вести".

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

Вопрос 3:
Всем известна русская поговорка "мутить воду". А какую жидкость в
подобных случаях упоминают японцы?

Ответ:
Чай.

Источник:
В.А.Пронников, И.Д.Ладанов. Японцы. М, 1985.

Автор:
Андрей Попов ("Анталлактика")

