Чемпионат:
I Всеукраинский синхронный школьный турнир. 2 этап

Дата:
10-Dec-2000

Тур:
ПЕРВЫЙ ТУР.

Вопрос 1:
Туареги считают медь "чистым" металлом, а вот железо - наоборот,
нечистым, к которому в принципе нельзя прикасаться. Но воины туарегов не
могли обходиться без мечей. Как же они выходили из положения?

Ответ:
У мечей были медные рукоятки.

Вопрос 2:
Футбольные болельщики из Нижнего Новгорода, видимо, не чужды
кинематографии. Во всяком случае, популярным российским фильмам "Брат" и
"Брат-2". Отсюда и прозвища, данные им футболистам "Локомотива" братьям
Олегу и Алексею Морозовым - "брат-4" и "брат-6". Но вот что значат цифры
в этих прозвищах?

Ответ:
Это номера, под которыми братья выходят на поле.

Вопрос 3:
По мнению геологов из Колумбийского университета, Черное море было
когда-то огромным пресноводным озером, в которое 7,5 тысячи лет назад
хлынули воды Средиземного моря, переполненного в результате таяния
ледников. Вода прорвала перемычку между морем и озером, образовав
нынешний Босфорский пролив. Ученые другого профиля предполагают, что в
результате этого появилось еще кое-что общеизвестное. Что именно?

Ответ:
Библейская легенда о Ное и всемирном потопе (принимать все подходящие по
форме ответы со ссылкой на легенду о потопе).

Вопрос 4:
Английский ориенталист Эдвард Уильям Лейн утверждает, что они
ослепительно прекрасны, когда добрые, и безобразны, когда злые.
Некоторые приписывали им помощь в сооружении пирамид и храма Соломона.
Назовите того из них, который всерьез увлекся радио.

Ответ:
Хоттабыч.

Вопрос 5:
Монреаль и Кенигсберг, Новгород и Неаполь, Ла-Пас и Миргород. Какой
европейский город можно по этому принципу поставить в пару Монако?

Ответ:
Мюнхен (оба - от слова "монах").

Вопрос 6:
В одном историческом музее автор вопроса увидел список составляющих
некоей рецептуры, которой пользовались 58 лет назад в одном северном
городе. Вот эти составляющие:
   - целлюлоза - 15 %,
   - жмых - 10 %,
   - солод - 10 %,
   - отруби - 5 %,
   - соя - 5 %,
   - обойная пыль - 5 %,
   Назовите самый главный компонент производимого продукта, на который
приходится оставшиеся 50 %.

Ответ:
Мука (добавлю: мука ржаная дефектная). Речь идет о хлебе блокадного
Ленинграда.

Вопрос 7:
Американский социолог Томас Молнар, изучавший различные утопии, пришел к
выводу, что самая большая из утопий - покончить... С чем?

Ответ:
С утопиями же.

Вопрос 8:
В супермаркете города Джидды пять перерывов. Чем заняты служащие
магазина во время этих перерывов?

Ответ:
Молятся (Джидда - второй город Саудовской Аравии, где пять намазов
обязательны).

Вопрос 9:
В 1774 году вблизи Алушты русские войска разбили турецкий десант. Во
время этого сражения с одним из его участников произошло событие, без
которого одна из классических уже фраз Лёлика из "Бриллиантовой руки",
наверняка, звучала бы по-другому. Что же и с кем случилось во время
битвы?

Ответ:
Кутузов потерял глаз.

Вопрос 10:
Первой из них, чье имя известно нам, была жившая во времена правления
Тутмоса Третьего Неджем, что означает "нежная" или "приятная". А в наше
время один из них имел уже и самостоятельную фамилию, причем тоже, можно
сказать, с уменьшительно-ласкательным суффиксом. А кто был его
другом-антагонистом?

Ответ:
Шарик (друг кота Матроскина).

Вопрос 11:
После того как в 1986 году этих девушек на площади Венеция в Риме, одели
по новому, там неоднократно образовывались пробки, поскольку водители
притормаживали автомобили, чтобы полюбоваться на них. А девушки им по
этому поводу свистели. Кем были эти девушки?

Ответ:
Полицейскими-регулировщицами (Ответ "полицейскими" принимать).

Вопрос 12:
В 1892 году вышла работа Жуковского "О парении птиц", которая положила
начало теории крыла аэроплана. В ней, в частности, предсказана
возможность того, что по определению не является жизненным, но
осуществилось через 22 года благодаря еще одному русскому. Что же он
осуществил?

Ответ:
"Мертвую петлю" (он - Нестеров).

Вопрос 13:
В этом доме в СПб, на углу Средней Мещанской и Столярного переулка,
среди прочего, нередко можно увидеть надписи вроде: "Родик жив", или
"Родя - киллер". Кому посвящены эти надписи?

Ответ:
Родиону Раскольникову.

Вопрос 14:
По понятным причинам этот фрукт, у многих народов, считался символом
плодовитости, а Яков Брайян, в одной из своих книг, называл этот фрукт
символом Ковчега Потопа. О каком фрукте шла речь?

Ответ:
О гранате.

Вопрос 15:
Первые полеты в космос были подвигом. Сейчас же это трудная работа
людей, чья профессия - космонавт. Можно даже выделить четкую границу
между этими двумя подходами - полет станции "Салют-6", когда на орбите у
космонавтов Ковалёнка и Иванченкова появилось то, что есть у любого
работающего. Что же?

Ответ:
Выходные дни.

Тур:
ВТОРОЙ ТУР.

Вопрос 1:
Товары для детей, эксплуатирующие его огромную популярность, часто
снабжаются маркировкой "003.5". Вспомнив, как называли его на работе,
ответьте, как маркируются аналогичные товары для взрослых.

Ответ:
"007".

Вопрос 2:
Одна из их поговорок утверждает, что их национальный костюм - лишь
дополнение к фляжке виски. Закончите одним словом название статьи,
которую журналистка Ольга Прохоренка написала о фестивале, посвященном
их национальной культуре "Надевайте хлопцы..."

Ответ:
Юбки (Речь шла о шотландцах).

Вопрос 3:
В 1991, в год двухсотлетия со дня смерти автора, в Австрии было
закончено издание его 105-томного полного собрания сочинений. Работа над
ним началась за 36 лет до этого в преддверии двухсотлетия со дня
рождения этого человека. Назовите его.

Ответ:
Моцарт

Вопрос 4:
Как ни странно, ночью здесь можно даже замерзнуть. Недаром местные
жители шутят, что они живут в холодной стране, где временами бывает
жара. С другой стороны, ученые подсчитали, что 1% тепла, приходящегося
на данную местность, хватило бы для десятикратного превышения энергии,
требующейся всему населению Земли. Как же называется эта местность,
располагающаяся на территории 10 стран?

Ответ:
Пустыня Сахара.

Вопрос 5:
В 18 веке в России было модно переводить русские фамилии на латынь. Так,
напри мер, Добровольские стали Беневоленскими, Надеждины - Сперанскими.
А какую весьма современно звучащую фамилию брали Преображенские?

Ответ:
Реформатские (засчитывается любая фамилия с этим корнем).

Вопрос 6:
По мнению юмористического журнала "Пшекруй", наиболее опасную смесь с
бензином образует... Что?

Ответ:
Алкоголь (спиртное).

Вопрос 7:
Известно, что, согласно Библии, "автором" всемирного потопа является
Господь Бог. А кто из выходцев с Украины является творцом "Всемирного
потопа"?

Ответ:
Иван Константинович Айвазовский. Так называется одна из его картин.

Вопрос 8:
Поскольку Сталин любил посещать ЭТО, на ближней даче для него ЭТО было
построено. Но когда давление вождя начало подскакивать до опасной для
здоровья отметки, академик Виноградов порекомендовал ему воздержаться от
посещения ЭТОГО. Почти два года Сталин придерживался этой рекомендации,
но за две недели до смерти, вняв словам Берии о том, что следует меньше
слушать врачей, поскольку среди них много вредителей, снова пошел...
Куда?

Ответ:
В баню.

Вопрос 9:
Этот музыкальный инструмент обязан своим названием татарскому языку. И в
переводе с татарского его название звучит как "детская забава". Что же
это за несерьезный инструмент?

Ответ:
Балалайка.

Вопрос 10:
По сообщению юмориста Векслера, ученик одной из школ Алексей В.
спрашивает: как запомнить фразу из семи слов? А какую именно?

Ответ:
"Каждый охотник желает знать, где сидит фазан" (засчитывать также "Как
однажды Жак-звонарь городской (головой) сломал фонарь").

Вопрос 11:
В центре Лимы на площади Оружия стоит статуя основателю города Писарро.
Конкистадор на коне со шпагой в руке. Местные острословы шутят, что у
бедняги Писарро нет ни минуты отдыха. Что же забыл изобразить скульптор?

Ответ:
Ножны для шпаги.

Вопрос 12:
Американский химик Д.Уолби и его коллеги синтезировали молекулу нового
соединения. Практической пользы это соединение не имеет, ученые просто
продемонстрировали возможности современной науки. Эта молекула имеет
форму, открытую немецким математиком прошлого века и носит его имя.
Назовите этого математика.

Ответ:
Мёбиус.

Вопрос 13:
Древнеирландская сага "Битва при Маг Туиред" повествует о походе Племен
Богини Дану в Ирландию. Племена приплыли с севера на множестве кораблей,
исполненные решимости завоевать Ирландию даже ценой собственной жизни.
Почему с тех пор повелось считать, что Племена Богини Дану появились из
дымных облаков?

Ответ:
Они сожгли свои корабли.

Вопрос 14:
Цивилизация - по ироничному замечанию Габриэля Лауба - это, когда
эскимосы получают теплые квартиры и должны работать, чтобы купить...Что?

Ответ:
Холодильник.

Вопрос 15:
Космический корабль, запущенный НАСА для исследования астероида Эрос,
вышел на его орбиту в весьма примечательный день. Назовите этот день.

Ответ:
14 февраля.

Тур:
ТРЕТИЙ ТУР.

Вопрос 1:
По мнению польской юмористки Янины Ипохорской, рассказчику анекдотов
нужно хорошее ЭТО и твердая вера в отсутствие ЭТОГО у других. Назовите
ЭТО.

Ответ:
Память.

Вопрос 2:
В словаре иностранных слов и выражений это слово имеет два объяснения.
Первое - "основная часть боевого патрона к стрелковому оружию". Как
звучит второе?

Ответ:
Партия игры в преферанс.

Вопрос 3:
Михаил Светлов придумал прозвище двум критикам, затеявшим перепалку на
страницах печати, убрав две соседние буквы алфавита из фамилии двух
любимых многими знатоками авторов. Приведите это прозвище.

Ответ:
Братья Ругацкие.

Вопрос 4:
В конце января 2000 года мюнхенское представительство фирмы "Gisecke &
Devrient" начало производство последней партии этих изделий. За
предыдущие 52 года их было выпущено 23885 тонн общей стоимостью почти на
8 млрд марок. Какими двумя буквами мы традиционно обозначаем эти
изделия?

Ответ:
DM.

Вопрос 5:
Прослушайте четверостишие:
   Затылок место на хребте нашел,
   И борода простерта к небосводу,
   И волей кисти, брызжущей по ходу,
   Лицо мое - как мозаичный пол.
   А теперь назовите автора.

Ответ:
Микеланджело Буонарроти.

Вопрос 6:
4 солдата из армии Шри-Ланки попали в циклон во время учебного
десантирования. Они были унесены в море на надувной лодке и много дней
находились в дрейфе. Наконец, лодку выбросило на побережье Таиланда, где
солдат тут же и арестовали. За что?

Ответ:
За нелегальный въезд в страну без документов (нелегальное пересечение
границы).

Вопрос 7:
Ожидая прибытия в город императрицы Екатерины Второй, во время ее
путешествия 1787 года, миргородские дворяне заказали художнику Владимиру
Лукичу Боровицкому несколько картин, предназначенных для украшения дома,
в котором должна была остановиться императрица. Одна из этих картин,
изображавшая пахаря и сеятельницу, привлекла особое внимание Екатерины.
Кто же был изображен пахарем, а кто - сеятельницей?

Ответ:
Петр Первый и Екатерина Вторая.

Вопрос 8:
Согласно юмористической версии опубликованной в альманахе
"Дерибасовская-Ришельевская", ОН очень любил кислую капусту, за зиму
съедал ее а летом прятался на дне, когда засаливали новую. Назовите его
имя.

Ответ:
Диоген. (Версия - почему жил в бочке).

Вопрос 9:
Когда-то, недалеко от Гжели, стоял, производящий изделия из цветной
глины, покрытой эмалью, завод братьев Гребенщиковых. Одним из мастеров
завода был мастер Антон, прозванный Глина. При этом мастер на кличку не
обижался ссылаясь на некоего человека. Я не прошу вас назвать фамилию
этого человека. Назовите его имя.

Ответ:
Адам. "Из глины и первый человек был сделан."

Вопрос 10:
Эдуард Ходос объясняет сокращение населения Украины и России, ссылаясь
на утверждение биологов о том, что напуганная популяция не размножается:
"Дети рождаются только у тех,...". Закончите высказывание Ходоса
названием произведения русского классика.

Ответ:
"... кому на Руси жить хорошо".

Вопрос 11:
Генерал Ермолов сказал как-то неустрашимому Милорадовичу: "Чтобы быть
рядом с вашим высокопревосходительством в бою, надобно иметь..." и
упомянул ЭТО. Многие в этом зале не только мечтали бы иметь ЭТО в том же
смысле, что и Ермолов, но и неоднократно обладали ЭТИМ благодаря
устройству, которое генералу не могло и присниться. А когда именно
обладали?

Ответ:
Во время игры на компьютере (ЭТО - запасная жизнь).

Вопрос 12:
Что по шариату нужно делать только правой рукой и не менее чем 3
пальцами?

Ответ:
Есть.

Вопрос 13:
В 1863 году, в первых официальных правилах, это разрешалось делать всем,
с 1869 года - никому, но уже с 1870 - только одному. Делать что?

Ответ:
Брать мяч в руки (в футболе).

Вопрос 14:
Прочитав отрывок из пушкинского стихотворения, вспомните Джульетту и
приведите пропущенную первую строчку:
   ...
   Оно умрет, как шум печальный
   Волны, плеснувшей в берег дальный,
   Как звук ночной в лесу глухом.
   ...
   Но в день печали, в тишине,
   Произнеси его тоскуя,
   Скажи: есть память обо мне,
   Есть в мире сердце, где живу я.

Ответ:
"Что в имени тебе моем?" (у Джульетты - знаменитый монолог про имя в
акте 2, сцена 2).

Вопрос 15:
В начале 20-го века, в одном из одесских журналов был помещен рассказ
юмориста Штейна, один из персонажей которого говорил следующее: "Эта
страна ничтожная, только в ней громадное значение имеет собственное "я",
у нее с "я" начинается и "я" кончается." О какой стране шла речь?

Ответ:
О Японии.

