Чемпионат:
I Всеукраинский синхронный школьный турнир. 3 этап

Вид:
Д

Дата:
25-Feb-2001

Тур:
1 тур.

Вопрос 1:
В Австрии она на первом месте, у датчан - на втором. Третью позицию она
удерживает в Италии и Франции, на четвертой - у ирландцев, а в Германии
- только на пятой. Вопрос: какое место она занимает в России?

Ответ:
никакое (в ее названии на русском языке нет буквы "А").

Вопрос 2:
Формула его объема - произведение числа пи на высоту и на квадрат
радиуса основания. В нем впервые вышел на улицу 15 января 1797 года Джон
Этерингтон. Назовите его.

Ответ:
цилиндр.

Вопрос 3:
Значительную часть этого романа его герой пилит, строит, шьет, ходит,
ест, ложится спать, просыпается утром, а мы, не отрываясь, следим за его
действиями. Кто-то находил в них социально-философские доктрины, а
кто-то - просто приключения. Как зовут этого героя?

Ответ:
Робинзон Крузо.

Вопрос 4:
Она - одна из двух. Ее название происходит от имени ее создателя. Она
состоит из 43-х элементов, 25 из которых имеют греческий аналог, 12 -
были впоследствии исключены, а 7 - изменили свое начертание. А как
называются ее первый и последний элементы?

Ответ:
Аз и ижица

Комментарий:
Первая и последняя буквы кириллицы - одной из двух (вместе с
глаголицей) первых славянских азбук, названной в честь одного из ее
создателей Кирилла.

Источник:
Малая Советская Энциклопедия. - Т. 4. - 1958. - С. 101.

Автор:
Станислава Бардушко (Харьков)

Вопрос 5:
Бывший руководитель подразделения ФБР Джим Сеттл однажды заявил: "Дайте
мне группу из 10 хороших [пропуск] и 90 дней, и я поставлю эту страну на
колени". Правда, под страной он подразумевал США, в нашей стране ему это
пока вряд ли удалось бы. Так кто же нужен был Сеттлу для такого "захвата
власти"?

Ответ:
хакеры

Вопрос 6:
Неподалеку от литовско-белорусской границы есть хуторок с громким
названием Париж. Места там живописные, а в местной речушке почему-то
всегда плавает большое количество ЭТОГО. Поэтому у местных жителей есть
целых две причины называть эту речушку именно так, как они ее называют.
Что же плавает в реке?

Ответ:
Сено - речушку, по аналогии с Парижем, называют Сеной.

Источник:
Телепрограмма "Время", канал "Интер", эфир 10.08.2000 г.

Автор:
Михаил Рогачев (Харьков)

Вопрос 7:
Есть мнение, что греческий автор, побывавший в 5-м веке до н.э. в
Персии, на самом деле описал быстроногую тибетскую антилопу с длинными
прямыми рогами, которую видел только сбоку. Об описании кого идет речь?

Ответ:
Единорога.

Вопрос 8:
Недавно скандинавские ученые изобрели аппарат типа коротковолнового
передатчика. Он будет разрушать сгустки магнитной энергии, улавливая их
на подходе к Земле. При этом исчезнут два явления, одно из которых
вызывает у людей недомогания, а другое восхищение. Назовите эти явления.

Ответ:
магнитные бури и полярные (северные) сияния.

Вопрос 9:
Для того, чтобы с пользой уничтожать часть конфискованной контрабанды,
отличающейся неким качеством, в Южно-Сахалинске, при таможенной службе,
было решено создать некое подразделение. Те, кто в него вошел,
родственны популярному советскому, а ныне российскому телеведущему. Вряд
ли вы сможете назвать фамилию этого телеведущего. Назовите хотя бы его
имя.

Ответ:
"Хрюша".

Вопрос 10:
В 1478 году Иван III окончательно подчинил Москве Новгородскую боярскую
республику, закрыл ганзейскую контору в Новгороде и изгнал ганзейских
купцов из русской земли. Это было началом конца для Ганзы - торгового
союза балтийских городов. Через некоторое время один "предприниматель"
нанес сокрушительный и практически окончательный удар по западной
ганзейской торговле. Как мы привыкли произносить фамилию человека,
который, сам того не ведая, оказался уничтожителем ганзейской внешней
торговли?

Ответ:
Колумб.

Вопрос 11:
В повести Тынянова "Кюхля" юный Кюхельбекер написал стихотворение,
включающее строку "Пас стада главы моей". Юный же Пушкин весьма логично
предположил, что речь идет о вшах. А вот поняв, что имел в виду сам
Кюхля, вы скажете, какой современный певец организовал их из стад в
воинские подразделения.

Ответ:
Олег Газманов ("Эскадрон моих мыслей шальных").

Вопрос 12:
Родной брат английской королевы Елизаветы Первой Эдуард Шестой недолго
сидел на троне и ничего примечательного не совершил. Но известен всем -
благодаря одному американскому писателю. Какому именно?

Ответ:
Марку Твену (сделавшему его героем "Принца и нищего").

Вопрос 13:
Анекдот. Ученый, оторвавшись от микроскопа, уныло спрашивает коллег:
"Господа, никто не знает антонима к слову...?". Вспомнив одного древнего
грека, напишите это слово.

Ответ:
"Эврика" - вспомните Архимеда.

Источник:
"Сегодня", 6.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 14:
Автор одного провинциального пролеткультовского издания нападал на
Пушкина за то, что тот "работал долгие годы над "Евгением Онегиным", но
не посвятил ни одной минуты жизни шахтера". Такое утверждение покоробило
даже столичных пролеткультовцев, и они выступили в защиту великого
поэта. Пушкин, оказывается, не писал о шахтерах из-за цензуры, но
однажды ему все-таки удалось обмануть ее бдительное око. В
доказательство чего приводилась некая строчка. Приведите ее и вы.

Ответ:
Во глубине сибирских руд...

Вопрос 15:
Компания "L&M" проводила в Израиле лотерею под лозунгом: "L&M открывает
Америку для тебя!" В финале лотереи участвовали 40 человек, для которых
проводилась викторина. Победителем стал житель Кирьят-Бялика Йоси Кам.
Однако, когда у победителя стали брать интервью, произошел конфуз.
Какова же была его причина?

Ответ:
Победитель оказался некурящим.

Тур:
2 тур.

Вопрос 1:
Группа американских туристов под руководством Найджелла Клиффорда
застраховалась от смерти и увечий, полученных в результате встречи с
человеком. Каким именно?

Ответ:
снежным.

Вопрос 2:
Закончите одним словом отрывок из стихотворения Спайка Миллигана,
посвященного, надеюсь, хорошо известному вам человеку:
   "Не пил бы он воды сырой,
   Оделся бы теплоо -
   И никогда б не проиграл
   Тот бой при..."

Ответ:
"... Ватерлоо" - стихотворение посвящено Наполеону.

Источник:
Книга NONсенса. Английская поэзия в переводах Григория Кружкова. - М.:
Б.С.Г.-Пресс, 2000. - С. 225.

Автор:
Максим Евланов (Харьков)

Вопрос 3:
Первый элемент этой последовательности может быть трактован как
налогово-финансовое ведомство в средневековых мусульманских странах или
сборник стихов одного поэта. Предпоследний элемент - изделие из
материала с поверхностной плотностью более 250 г/кв. м. В эту
последовательность входят также три предмета схожего назначения.
Назовите максимально точно последний элемент этой последовательности.

Ответ:
Маленькая собачонка.

Вопрос 4:
Этот музыкальный альбом увидел свет в августе 1966 г. Это своеобразный
ПОВОРОТ в рок-н-ролле. В записи участвовал симфонический оркестр. И что
интересно, на этой пластинке ни слова про оружие. Как называется альбом?

Ответ:
"Револьвер" (группа "Beatles")

Комментарий:
   z-checkdb: Альбом вышел в ФРГ 28 июля 1966 года (Максим Сидоров).

Вопрос 5:
Согласно средневековой японской "Повести о доме Тайра", от первого можно
спастись, поднявшись в горы, от второго - укрывшись за рекой, посему
самое ужасное - третье. Назовите и первое, и второе, и третье.

Ответ:
Наводнение, пожар, землетрясение соответственно.

Вопрос 6:
Колыбель монашества в российском понимании - Афон, гористый полуостров в
Эгейском море. Здесь около 20-ти православных монастырей с
многочисленными послушниками. Говорят, что однажды вновь назначенному
министру просвещения Греции, в обязанности которого входит и опека
религиозных культов, отказали в посещении Афона. На каком основании?

Ответ:
а женщин на Афон не допускают.

Вопрос 7:
В 1976 году Конрад Герстер, установил рекорд обработав 17 с лишним
килограммов ЭТОГО за 51 минуту. Догадавшись, что он обрабатывал,
закончите заголовок посвященной этому статьи: "Рекорд сквозь..."

Ответ:
"... слезы".

Вопрос 8:
Известно особое отношение многих музыкантов к своим премьер-министрам. А
вот с 15 августа 1919 года польский пианист Ян Игнаций Падеревский смог
испытать это отношение в полной мере. Почему?

Ответ:
он стал премьер-министром Польской республики.

Вопрос 9:
Вопрос на наблюдательность: сто - квадрат; пятьдесят - окружность;
двадцать - треугольник; десять - две горизонтальные линии; пять - одна
вертикальная линия; два - одна горизонтальная линия. Подумайте и
ответьте, что соответствует единице.

Ответ:
Ничего - речь идет о значках, нарисованных в левом нижнем углу
украинских гривен.

Автор:
Сергей Пузырьков (Харьков)

Вопрос 10:
Это русское слово стало международным термином по решительному настоянию
ученого-естествоиспытателя Василия Васильевича Докучаева. В Париже, в
Международной палате мер и весов, как эталон, хранится кубометр этого.
Назовите это слово.

Ответ:
чернозём.

Вопрос 11:
Оноре де Бальзак в письме из Киева сообщал: "Я записал 77 способов
изготовления (пропущено название продукта), что показывает огромную
способность народа комбинировать, казалось бы, простые вещи". Могу
добавить, что продукт, о котором писал Бальзак, древний и упоминается в
Библии, например. Назовите его.

Ответ:
хлеб.

Источник:
"Сегодня", 3.02.01 г.

Автор:
Дмитрий Башук (Харьков)

Вопрос 12:
В наши дни в большинстве стран мира это занятие находится вне закона. В
конце 19 века, в связи с растущими потребностями промышленности
основанной на этом занятии были возобновлены плавания у берегов
Антарктиды. О каком занятии идет речь?

Ответ:
Промысел китов.

Вопрос 13:
В беседе с корреспондентом юмористической передачи "Не время"
Соловей-Разбойник, работающий кем-то вроде гаишника, рассказал, что его
предшественник погиб после того, как остановил одного местного и
предъявил к нему требование, обычное для гаишника. Кого же он остановил?

Ответ:
Змея Горыныча ("Дыхни!")

Вопрос 14:
Исследователь индейского символизма Хартли Александер называет священный
калюмет индейским алтарем. Что, как правило, приносится в жертву с
помощью такого алтаря, если к нему очень хорошо относился даже такой
атеист, как И.В. Сталин?

Ответ:
Табак. Это курительная трубка.

Вопрос 15:
На памятнике Флорентию Павленкову, выпустившему в 19 веке более 200
биографий выдающихся людей, с одной стороны помещена надпись "Физика
Гано", с другой "Энциклопедический словарь". Почему были выбраны
названия именно этих книг?

Ответ:
Это были первая и последняя выпущенные им книги.

Тур:
3 тур.

Вопрос 1:
Минна Антрим полагает, что ОН - хороший учитель, хотя и предъявляет к
оплате слишком большие счета. А чьим сыном он является по мнению
русского поэта?

Ответ:
Ошибок трудных

Комментарий:
а речь идет, как вы поняли об опыте, которого вы уже за 3 этапа синхронного
турнира, мы надеемся, поднабрались.

Вопрос 2:
У млекопитающих кровь красная, у морских червей - зеленая, у осьминогов
- голубая. А у актиний?

Ответ:
у них ее вообще нет

Комментарий:
а вот и проверка полученного опыта - третий раз в
этом этапе встречается вопрос с подобным "школьным" приемом - после
буквы "А" и знаков на гривнах. Интересно, всем ли это помогло?

Вопрос 3:
Его сионийский патриотизм воспет известным нобелевским лауреатом. Для
своего вольнолюбивого народа он сделал очень многое и даже помог
выиграть очень важную войну. После победы он стал главой Совета и вершил
судьбу народа. А что его имя значит в вольном переводе на русский?

Ответ:
Лягушонок.

Вопрос 4:
В 1774 году британец Р. Дей захватил свечу и ёмкость с водой, забрался
внутрь этого и исчез навсегда. Он пытался повторить изобретение
голландца К. Ван Дреббеля, сделанное в 1620 году. Случай 1774 года
считается первым подобным случаем в истории. Так что же впервые
случилось в 1774 году?

Ответ:
Катастрофа подводной лодки

Вопрос 5:
На юмористическом рисунке художника Виеру, на экране телевизора можно
увидеть телеведущую - жгучую брюнетку, и ее зеркальное отображение.
Исполнение какого музыкального произведения она анонсирует?

Ответ:
Опера "Пиковая дама".

Вопрос 6:
Один из рекламных плакатов в Московском метро посвящен борьбе с
инфарктами. Первый совет, который там дается - это "бросьте курить". А
вот второй: "Ежедневно гуляйте с вашей собакой. Даже..." Закончите этот
совет!

Ответ:
если ее у вас нет

Вопрос 7:
У Азербайджана, Алжира, Турции, Мавритании, Монголии, Пакистана, Туниса
- 1 первый и 1 вторая. У Коморских островов - 1 первый и 4 вторых. У
Сингапура и Туркменистана - 1 первый и 5 вторых. У Узбекистана - 1
первый и 12 вторых. У Мальдивских островов - 1 первый и 0 вторых. А у
многих государств, берега которых омывает Тихий океан, - 0 первых и
различные количества вторых. Назовите первый и вторую.

Ответ:
Полумесяц и звезда.

Вопрос 8:
Так называли Федора Ермакова, совершившего побег из мест лишения
свободы. Так называли Звенигородского князя Василия, жившего в 15 веке.
Какое млекопитающее нередко так называют?

Ответ:
Зайца (косой).

Комментарий:
Косой - герой фильма "Джентльмены удачи".

Вопрос 9:
По словам Вальтера Скотта, ему трудно приходилось при написании романов
о крестоносцах, поскольку все его знания о арабском мире сводились к
детским воспоминаниям... О чем?

Ответ:
О сказках "1000 и 1 ночи".

Вопрос 10:
Герой рассказа Любомира Пенкова профессор Иеремия Фикс отличал высших
животных (кошачьи) от низших (зайцы, человек) по наличию "очень тонкого,
неприхотливого в функционировании и чисто физиологического регулятора
нервных процессов в наивысшие моменты эмоционального стресса". Закончить
исследования Фиксу не удалось, но регулятор был трансплантирован
солдатам корпуса быстрого реагирования. Что же Фикс называл "могучим
стрессоотводом"?

Ответ:
Хвост

Вопрос 11:
Итальянский монах Иоахим Фиорский, живший в 12 веке, разделил историю
человечества на три периода. Как он назвал третий, грядущий период, если
первый он назвал "Век Отца"?

Ответ:
"Век Святого духа".

Вопрос 12:
Первое место в США по этому показателю занимают фермеры: у них он равен
30 тысяч в день. Высок он также у официантов, медсестер, сельских
полицейских. А самый низкий у министров и губернаторов - всего 720 в
день. Мы не спрашиваем вас применяемую единицу измерения, назовите сам
процесс?

Ответ:
ходьба (пешком).

Вопрос 13:
Как сообщают в Национальном институте социально-психологических
исследований, первое место в этой области занимает командир, второе -
представитель распространенной национальности, третье - ребенок,
четвертое - представитель маленькой национальности, пятое -
представитель другой распространенной национальности и так далее. А
какое средство массовой информации занимает место в этом списке с
показателем 1%?

Ответ:
армянское радио

Комментарий:
приведен рейтинг героев анекдотов: Чапаев (15%), "новый русский" (14%),
Вовочка (11%), чукча (8%), еврей (4%).

Вопрос 14:
Если бы этого не было в школе, ученикам бы это очень не понравилось. А
где этого не было, судя по произведению знаменитого немца?

Ответ:
На Западном фронте

Комментарий:
Э.М. Ремарк "На Западном фронте без перемен".

Вопрос 15:
Когда легендарный император Китая Яо предложил мудрому Сюй Ю стать
правителем, мудрец счел себя оскверненным и оправился мыть часть тела.
Какую?

Ответ:
Уши

