Чемпионат:
I Всеукраинский синхронный школьный турнир. 1 этап

Дата:
15-Oct-2000

URL:
/znatoki/boris/reports/200010Synch.html

Тур:
1 тур

Вопрос 1:
Как известно, в советские времена во время чтения официальных сообщений
ни в коем случае нельзя было ошибаться. Известен случай, когда был
уволен диктор, перепутавший в словосочетании "юные ленинцы" всего одну
букву. Как же это словосочетание прозвучало в его исполнении?

Ответ:
Юные ленивцы.


Вопрос 2:
Если мы вспомним одну расхожую трехкомпонентную восточную мудрость и
заглянем в Книгу рекордов Гиннесса, то придется признать, что участники
мероприятия, проведенного в Виндербийлпарке (ЮАР) в 1996 году, за неделю
перевыполнили вторую ее часть в 101 165 раз; султан Марокко Мулай Исмаил
к 1721 году перевыполнил третью ее часть в 700 раз, а 15 членов клуба
"Аврора каратэ" совершили прямо обратное первой ее части за три часа с
небольшим. Назовите три объекта, фигурирующие в этой мудрости.

Ответ:
Дом, дерево, сын (каждый человек должен за свою жизнь построить дом,
посадить дерево и вырастить сына).


Вопрос 3:
По словам журналиста Алексея Анисимова, одни из сильнейших ощущений,
испытываемые гоняющими на мопедах скутерами, возникают, когда они
несутся на большой скорости между двумя рядами машин, застрявших в
пробке. Чего же они в этой ситуации боятся больше всего?

Ответ:
Что кто-нибудь откроет дверь машины.


Вопрос 4:
Габриэль Лауб логично полагает, что герои нужны в минуту опасности. А
какими герои становятся в остальное время?

Ответ:
Опасными.


Вопрос 5:
В институте прикладных наук в Амстердаме провели испытания на прочность
всех существующих предохранительных шлемов. В ход шли камни, дубинки,
молотки. Результат оказался весьма неожиданным - лучше всего выдержал
испытания "шлем", если его можно так назвать, созданный природой. Что
же это за "шлем"?

Ответ:
Кожура кокосового ореха.


Вопрос 6:
24 апреля 1996 года впервые в истории футбола в одном матче за сборную
своей страны (Исландии) выступили отец и сын. Сыграть с сыном в одной
команде было давней мечтой Арнора Гудйонсена, ради этого он так долго не
уходил из спорта. Но мечта исполнилась, можно сказать, только
наполовину. Почему?

Ответ:
Вместе они на поле не были - сын заменил отца.


Вопрос 7:
Первоначально это русское слово обозначало бич, острый шест для
понукания скота. Сейчас же выражение, обозначавшее некогда действие
человека, интенсивно погонявшего ленивую скотину, стало обозначать
действие того, кого подгоняет некая опасность. Как же звучит это
выражение?

Ответ:
Задать стрекача (стрекач - бич).


Вопрос 8:
В середине 70-х СССР вышел на мировой уровень так называемой "массовой
электротриады". На 100 семей теперь приходилось соответственно 71, 62 и
55 входящих в триаду важнейших бытовых приборов. Каких именно? На этот
вопрос вы и ответите, причем порядок можете не соблюдать.

Ответ:
Телевизоров, стиральных машин, холодильников.


Вопрос 9:
Шведский путешественник и оператор Рольф Блюмберг, описывая съемки
процесса поимки анаконды, замечает, что режиссер фильма в ходе
непосредственных съемок поимки о режиссуре и не думал. Кто же, по словам
оператора, был режиссером этой сцены?

Ответ:
Сама анаконда.


Вопрос 10:
Несмеянов выражал сомнение в ЕГО материнстве, называя ЕГО мачехой, ибо
"мать - это применение". Назовите его (при желании можете сделать это
несколько раз!).

Ответ:
Повторение.


Вопрос 11:
В 2001 году в Англии выйдет на телеэкраны документальный фильм "Размах
крыльев". Темой его будет отнюдь не авиация, а напротив - музыка.
Авторы проекта Элистер Дональд и его жена Мэри. А как зовут отца Мэри?

Ответ:
Пол (Маккартни) - фильм о его группе "Вингс".


Вопрос 12:
Один монгольский лингвист работал над переводом учебника русского языка.
Ему попалась расхожее выражение - поговорка, которое его смутило, ибо -
по его мнению - текст не очень подходил для монгольских студентов.
Гораздо вернее - считал он - заменить ключевое слово в поговорке на
"лошадь". Какое же слово его не удовлетворило, если в одном советском
фильме некая работница коммунального хозяйства тоже предлагала его
заменить, но не на лошадь, а на название своей профессии?

Ответ:
Собака ("Собака - друг человека").


Вопрос 13:
Кто в ответ на вопрос журналистки, интересовавшейся не боится ли он, что
его книгам начнут следовать, заметил, что дети не следуют советам?

Ответ:
Григорий Остер (автор "Вредных советов").


Вопрос 14:
В одной из фантастических книг, описывающих примерно 2005-2100 годы,
описано, что нишу "техники для плодотворной работы" попытались занять
"Апельсины", "Бананы", "Абрикосы" и даже "Пьяные вишни".
Назовите их родоначальника.

Ответ:
Компьютер "Эппл" - "Яблоко".


Вопрос 15:
После одного из плохо поставленных в Лондоне "Гамлетов" в некой
критической статье было высказано мнение о том, что теперь можно
проверить, кто на самом деле автор великой трагедии - Шекспир или
Френсис Бэкон. Как же?

Ответ:
Посмотреть, кто из них перевернулся в гробу от стыда.


Тур:
2 тур

Вопрос 1:
Один из друзей Ньютона, человек по фамилии Стекли, остался в истории
науки благодаря рассказанной им истории. Большинство взрослых людей
давно позабыли полученные в школе знания по теории Ньютона, но эту
историю, достоверность которой весьма сомнительна, помнят практически
все. Что же это за история?

Ответ:
О яблоке, упавшем на голову Ньютона.


Вопрос 2:
Вячеслав Котеночкин вспоминает, как один его знакомый однажды отшвырнул
в дальний угол от столика кафе нечто со словами: "Ему, кроме своих
цепей, терять нечего!". Внимание, вопрос! Каким образом знакомый
добрался до кафе?

Ответ:
Приехал на ВЕЛОСИПЕДЕ.


Вопрос 3:
Сначала она сходила в огород, потом обследовала мышеловку, затем -
крысоловку и, наконец, в саду за лейкой на куче песка нашла несколько
ящериц. Уважаемые знатоки! В какой обуви она была несколько минут
спустя?

Ответ:
В хрустальных туфельках.


Вопрос 4:
Лимнология и океанология - науки о водоемах. Но если океанология - наука
о самых больших водоемах, то лимнология, наоборот, изучает малые. Если
буквально перевести ее название, то какие самые малые водоемы она
изучает?

Ответ:
Лужи.


Вопрос 5:
Вы наверняка помните экстравагантные имена эпохи раннего социализма -
Оюшминальд (Отто Юльевич Шмидт на льдине) или Даздраперма (Да
здравствует Первое мая!). Видимо проникшись подобной логикой, журналисты
московской газеты "Спорт-экспресс" предложили свой современный вариант
- Даздрапоспа. На это киевские работники пера ответили очень ласковым на
слух вариантом - Даздраподик. Попробуйте расшифровать оба эти варианта.

Ответ:
Да здравствует победа "Спартака" и Да здравствует победа "Динамо"
(Киев).


Вопрос 6:
Когда-то разрешение работать на верфях голландской Ост-Индской компании
для Петра Первого выхлопотал амстердамский бургомистр Витзен. Потом
потомки бургомистра попали в Россию. Естественно, обрусели. А уже в
советское время один из них приобрел огромную популярность. Назовите
двух его главных партнеров.

Ответ:
Никулин и Моргунов.


Вопрос 7:
Отрывок из притчи Джалаледдина Руми о тюрке, персе, арабе и греке,
которым подарили монету:
   Вот перс тогда другим сказал: "Пойдем
   На рынок и ангур приобретем!"
   "Врешь, плут, - в сердцах прервал его араб, -
   Я не хочу ангур! Хочу эйнаб!"
   А тюрок перебил их: "Что за шум,
   Друзья мои? Не лучше ли узюм!"
   "Что вы за люди, - грек воскликнул им. -
   Стафиль давайте купим и съедим!"
   Возможно, вы догадались, что "узюм" по-тюркски - виноград.
Внимание, БЛИЦ! 1) Переведите с фарси слово "ангур". 2) Переведите с
арабского слово "эйнаб". 3) Переведите с греческого слово "стафиль".

Ответ:
Виноград, виноград, виноград.


Вопрос 8:
Недавно по заказу президента МОК Х. А. Самаранча, для решения возникшей
перед МОК ситуации, один из бельгийских институтов провел исследование,
из которого следует, что это - сложнейшее занятие с точки зрения
стрессового напряжения, вызывающее огромное эмоциональное волнение.
Человек, занимающийся этим должен быть сдержанным и иметь крепкую
нервную систему. Что же было предметом исследований?

Ответ:
Шахматы.


Вопрос 9:
Влияние искусства на повседневную жизнь велико - будь то картина или
мультфильм. Так, с хрущевских времен отдаленные районы городов называли
обычно "Черемушками". Но с выходом на экраны этого хорошо известного
вам произведения - в конце 70-х годов - стало популярным другое
название. Если вы догадаетесь о каком произведении я веду речь, то сразу
вспомните и это название.

Ответ:
Простоквашино.


Вопрос 10:
Несколько лет назад при отборе команд в телевизионный клуб "ЧГК" было
принято проводить практические психологические тесты. Один из них
заключался в том, что шестерке знатоков подавали известную большинству
сидящих здесь команду, после чего каждый игрок спустя некоторое время,
независимо от своих товарищей, должен был произнести одно и то же слово
(или его синоним). В результате выявлялось, что для каждого игрока ОНА
разная - в диапазоне от 25 до 75. Назовите единицу измерения.

Ответ:
Секунды (речь идет о восприятии минуты размышления).


Вопрос 11:
Для психологов это действие символизирует сильное стремление к
самопознанию. Однако тогда, если вспомнить народную мудрость, можно
смело утверждать, что ни один умный человек не стремится к самопознанию.
Что же это за действие?

Ответ:
Подъем в гору.


Вопрос 12:
Д. И. Менделеев назвал ее "вторым зрением человека", а С. И. Вавилов
сравнил ее по значению с книгопечатанием. Они стали главным и
практически единственным содержанием последней публикации Бернарда Шоу.
Что же представляла из себя последняя публикация великого писателя?

Ответ:
Фотоальбом.


Вопрос 13:
Внимание, средство от болезни! Стать в центре и начать раскачиваться.
Какую болезнь так предлагал лечить один из героев Джерома Клапки
Джерома?

Ответ:
Морскую.


Вопрос 14:
Среди подобных ритуалов - пробег по улицам, бег на свободе, убиение
связанного, убиение с огнем на голове и спине в ночной процессии. А как
называется самый известный из этих ритуалов?

Ответ:
Коррида (речь идет о ритуалах с быками).


Вопрос 15:
Продолжим созвучную нам сейчас тему. Один испанский журнал проводил
конкурс на самый короткий репортаж о корриде. Первую премию получил
следующий репортаж: "Бык, два тореадора..." Закончите его четырьмя
словами.

Ответ:
"Бык, один тореадор. Бык!"


Тур:
3 тур

Вопрос 1:
Для улучшения настроения перед решающим туром - анекдот. Процитируйте,
пожалуйста, начало доноса Пятачка в налоговую инспекцию.

Ответ:
"Хорошо живет на свете Винни-Пух".


Вопрос 2:
В "Жалованной грамоте городам" Екатерины Второй к "именитым
гражданам" относились и ОНИ - "с капиталом от 50 000 рублей".
Полученной информации вам вполне достаточно, чтобы написать, как ИХ
называли.

Ответ:
Капиталисты.


Вопрос 3:
Он сражался на стороне Крона против Зевса и, после поражения Крона,
сумел лишь раз избавиться от возложенного на него за это наказание,
переложив его ненадолго на Геракла. Как его звали?

Ответ:
Атлант.


Вопрос 4:
Впервые это проделал в 1913 году Мэйбл Норман по отношению к Фатти
Арбэклю в фильме "Шум из бездны". С тех пор они проделывали это
частенько, правда, поменялись местами, потому что Арбекль был более
ловок, точен и мог проделывать это в двух противоположных направлениях
одновременно. То, чем пользовались при этом актеры, в обычной жизни
используется, естественно, совсем по-другому. Скажите, а чем каждый из
нас дополняет обычно эти объекты раз в году?

Ответ:
Свечами (речь идет о тортах).


Вопрос 5:
На Руси было такое выражение: "Бить по тем местам, которые видны
бьющему". Потом оно, как часто бывает, весьма подсократилось, утратило
свой первоначально единственный смысл и уже в таком виде дошло до нас
как устойчивое словосочетание. Воспроизведите это словосочетание.

Ответ:
"Почем зря".


Вопрос 6:
Известно, что советские хулиганы нередко делали это с кошками и
собаками, а в Западной Европе, памятуя о традиции распугивать шумом злых
духов, так нередко поступают со свадебными автомобилями. Что именно с
ними делают?

Ответ:
Привязывают сзади консервные банки.


Вопрос 7:
В каролингскую эпоху ОН воспринимался как патрон императоров, в облике
европейского рыцаря ОН представал в видениях Жанне д'Арк, а Людовик XI
учредил его орден. Внимание, вопрос! Какой русский город получил
благодаря ЕМУ свое название?

Ответ:
Архангельск.


Вопрос 8:
Игумен Елизарова монастыря Панфилий протестовал против этого: "Что за
охота ходить по избе, искать, ничего не потеряв, притворяться
сумасшедшим и скакать скоморохом". Более современный автор Рикар,
размышляя об этом, отмечал, что в пятнадцать лет это - удовольствие, в
20 - предлог, а в сорок - уже тягость. О чем они так писали?

Ответ:
О танцах.


Вопрос 9:
В Новой Зеландии их нет, и ввоз их запрещен с целью сохранения
многочисленного отряда бескрылых птиц. Но для съемок фильма с
американской актрисой Бодарек одна требовалась обязательно и
правительство выдало разрешение на ввоз. А какой плод связывал ее с
героиней мисс Бодарек?

Ответ:
Яблоко (речь идет о змее и Еве).


Вопрос 10:
Леонид Крайнов-Рытов подошел к проблемам правительства философски. И
сделал вполне логичный вывод, который свел на нет один устойчивый термин
российской исторической терминологии XX века. Какой именно?

Ответ:
Временное правительство.


Вопрос 11:
Если вы попытаетесь представить себе обобщенный портрет средневекового
кочевника, из тех, что волнами накатывались на Древнюю Русь, то,
наверняка, это будет скуластое узкоглазое лицо с черными волосами. Это
представление не совсем верно. Один из этих народов наши предки называли
"желтым" именно из-за цвета волос. Как же звучало тогда слово
"желтый"? Подскажет вам еще одно сохранившееся в нашем языке слово,
обозначающее сельскохозяйственные отходы желтого цвета?

Ответ:
Половец (полова).


Вопрос 12:
Однажды в мастерскую Андреа Верроккьо, великого флорентийского
живописца, поступил новый ученик, совсем еще мальчик. Но первое же
задание, полученное от мэтра, он выполнил так, что Верроккьо даже
обиделся: "Больше не возьму в руки кисть! Какой-то мальчишка сумел меня
превзойти!" А из какого города приехал во Флоренцию этот мальчишка?

Ответ:
Из Винчи (а звали его Леонардо).


Вопрос 13:
Постановление Совета министров СССР 1961 года "Об улучшении изучения
иностранных языков" имело два очень важных для школы и дошедших до вас
последствия. Первое было организационным - класс стали делить на две
группы. А вот второе - можно сказать, идеологическое - назовете вы.

Ответ:
Основным языком стал английский.


Вопрос 14:
В 1497 году на официальном гербе России появился двуглавый орел. А что
было изображено на официальном гербе России до этого?

Ответ:
А ничего, не было такого герба.


Вопрос 15:
В прежние времена олимпийские чемпионы нередко поступали так с
выигранными медалями при их вручении. На ОИ в Сиднее спортсмены нередко
поступали так со спортивными снарядами, с помощью которых добивались
побед, будь то шпага или даже беговая дорожка. О каком действии идет
речь?

Ответ:
О поцелуе.



