Чемпионат:
День Тельняшки-99, Санкт-Петербург, клуб "Дети Коломны"

Дата:
21-Aug-1999

Тур:
Вопросы Юрия Выменца

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 1:
Никита Хрущев однажды сказал об этом городе: "Это будет наш советский
Сан-Франциско". В 1997 году название этого "советского Сан-Франциско"
прозвучало на всю Россию благодаря пятой из четырнадцати. Как назывались
все четырнадцать вместе?

Ответ:
"Морская" (альбом Ильи Лагутенко - Мумий Тролля; пятая песня альбома -
"Владивосток-2000").

Вопрос 2:
Большая часть мировых запасов воды - 98% - находится, естественно, в
Мировом океане. Вторым по значению запасом воды являются льды
Антарктиды. В какой стране находится то, что является третьим по
значению мировым запасом воды?

Ответ:
Дания (имеется в виду Гренландия).

Вопрос 3:
В этом известном стихотворении два действующих лица. Одно из них, в
честь которого назван знак зодиака, находится в водной стихии. Назовите
имя другого действующего лица.

Ответ:
Грека. ("Ехал Грека через реку...")

Вопрос 4:
Каждое воскресенье в 11.00 в Петербурге с Арсенальной набережной
отправляется экскурсия. Опытные экскурсоводы, вооруженные табельным
оружием, расскажут о прошлом и настоящем своего заведения, познакомят с
музейными раритетами. Встреча с обитателями музея в программу экскурсии
не входит. Ответьте совершенно точно, как называется этот музей.

Ответ:
"Кресты".

Вопрос 5:
В городе Муроме есть объект, руководитель которого официально называется
"вахтенный начальник". Насколько нам известно, в Петербурге и в
Ленинградской области подобных объектов нет, хотя в 18-м веке такой
объект существовал в районе нынешнего моста Лейтенанта Шмидта. Что это
за объект?

Ответ:
Понтонный мост.

Вопрос 6:
В тактико-технических характеристиках танка Т-37А указаны два значения
максимальной скорости танка. В зависимости от чего следует выбирать одно
из этих значений?

Ответ:
В зависимости от того, по земле или в воде движется танк.

Вопрос 7:
По-гречески это слово значит "хитроумный". Гомер использует его как
постоянный эпитет Одиссея. Впоследствии от этого слова произошло имя, а
от имени - фамилия человека, также весьма хитроумного. Назовите этого
человека.

Ответ:
Сафронов:-).

Вопрос 8:
В книге Андрея Некрасова "Приключения капитана Врунгеля" яхта "Беда"
гибнет, и путешественники, чтобы продолжать свой путь, покупают оленя.
Чтобы подковать оленя, было использовано то, что удалось спасти с
гибнущей яхты. Что именно?

Ответ:
Буквы Б, Е, Д и А.

Вопрос 9:
Какое слово в кроссворде, опубликованном в газете "Московский
комсомолец", было определено как "пас в водном поло"?

Ответ:
Ватерпас.

Вопрос 10:
Девиз одного из кораблей Петра I гласил: "Надлежит трудиться, пока время
есть". Какой химический элемент дал название этому кораблю?

Ответ:
Железо.

Тур:
Вопросы Игоря Сафронова

Автор:
Игорь Сафронов

Вопрос 1:
Как показали исследования шведских биологов, кит произошёл именно от
этого животного, имеющего, на мой взгляд, мало общего с китом, а его
название и вовсе скорее говорит нам о третьем животном, любителе
силлогизмов. Если вы догадались о ком идёт речь, то без труда назовёте
имя его царственного собрата, имеющего достаточно прямое отношение к
сегодняшнему дню (дню рождения тельняшки).

Ответ:
Лев Бонифаций (в тельняшке) из мультфильма.

Комментарий:
Кит произошёл от бегемота, Бегемот - кличка булгаковского кота,
царственный родственник кота - царь зверей, лев.

Источник:
"Наука и Жизнь", 7, 1999, стр.99

Вопрос 2:
Отгадайте загадку:
   Что такое:
   Яркая полосатая верёвка,
   Откуда идёшь?
   - Из моря.
   - Почему не мокрая?
   - Потому что иду из самой глубины.

Ответ:
Радуга.

Источник:
"Загадки", Чувашское книжное издательство, Чебоксары, 1993, стр. 63

Вопрос 3:
В "Рифмованной хронике" герцогов нормандских, написанной около 1175 года
поэтом Бенуа де Сент-Мором (это важнейший источник западноевропейского
средневековья), есть такие строки:
   Между Дунаем, Северным морем и землёй алан
   есть остров, называемый Сканси,
   и я полагаю, что это земля...
   Как пчёлы из ульев,
   вылетают они огромными могучими роями
   из тысяч и тысяч яростных бойцов,
   и бросаются в бой, выхватив мечи,
   воспламенённые гневом,
   как один за всех и все за одного.
   Этот великий народ
   может нападать на большие страны,
   и давать жестокие сражения,
   и одерживать славные победы.
   Название какого же народа пропущено в цитате?

Ответ:
Русского.

Источник:
"Наука и Жизнь", 7/1999, стр. 89

Вопрос 4:
Ветер в 9 баллов по шкале Бофорта называется шторм, в 10 баллов -
сильный шторм, а шторм в 11 баллов сопровождается тем же эпитетом,
который мы привыкли слышать в отношении небольшого
музыкально-поэтического произведения для голоса с сопровождением. Каким?

Ответ:
Жестокий (романс)

Источник:
"Наука и Жизнь", 7/1999, стр.81

Вопрос 5:
Это небольшое морское животное, представитель так называемых кубомедуз,
является, вероятно самым смертоносным из всех известных обитателей моря
и имеет такое же имя, как и небольшое наземное животное, не настолько
смертоносное, но тоже, думаю, малоприятное при непосредственном
контакте, хотя до какой-то степени сегодня оно нам близко. Что же это за
животное?

Ответ:
Оса (морская оса).

Источник:
"Наука и Жизнь", 7/1999, стр.55

Вопрос 6:
Они появились в IX веке. Их называли /аскеманны/ ("ясеневые люди"),
/хейды/ ("язычники"), /османны/ ("восточные люди"), /нордлейды/
("пришедшие с севера"). Англичане звали их /истерлингами/ ("пришедшими с
востока"), испанцы -- /мадхами/ ("языческими чудовищами"). Как их
называли русские?

Ответ:
Варяги (так называли норманнов).

Источник:
А. Б. Снисаренко, "Рыцари удачи", СПб, "Судостроение", 1991, Стр. 92-93

Вопрос 7:
Эти священные ладьи назывались "Манджет" и "Месексет". Первая
предназначалась для дневных путешествий по реке, а вторая -- для ночных.
Кто путешествовал на этих ладьях?

Ответ:
Верховный бог Ра (он же Амон). Он путешествовал по небесному и
подземному Нилу.

Источник:
А. Б. Снисаренко, "Эвпатриды удачи", СПб, Судостроение, 1990, стр. 23

Вопрос 8:
Алфред Хичкок как-то сказал, что длительность фильма должна быть
напрямую связана с неким параметром важного органа человеческого тела.
Какого органа?

Ответ:
Мочевого пузыря (его вместимостью).

Источник:
"Комсомольская Правда", 148 от 13.08.99, стр.18

Вопрос 9:
В Древней Руси устройство мира представляли так: внизу -- земля, над ней
-- мир небесный, а еще выше находится чистота мира божественного. Именно
такому устройству мира, если верить легенде, обязано своим
существованием то, чему сейчас уже около трех веков. Назовите это.

Ответ:
Флаг России (красный, синий, белый).

Источник:
"О светло светлая земля Русская", Москва, Парсифаль, 1997, стр.1

Вопрос 10:
Некая просвещенная дама поняла из объяснений профессора Попова все о
трансатлантическом кабеле, предназначенном для передачи телеграмм из
Европы в Америку и обратно, но не могла понять одну вещь о самих этих
телеграммах. Какую?

Ответ:
Как телеграммы приходят сухими?

Источник:
"Исторические анекдоты, были и небылицы из жизни корифеев", Одесса,
Теаком, 1991, с.4

