Чемпионат:
Третий чемпионат Санкт-Петербурга по Брейн-рингу

URL:
/znatoki/boris/reports/200312SPb.html

Дата:
14-Dec-2003

Редактор:
Мишель Матвеев, Борис Моносов

Вид:
Б

Тур:
Отборочный тур. Бой 1

Вопрос 1:
В поздней песне Юрия Визбора автор признаётся, что с НИМИ порой не в
ладах. Назовите ИХ двумя словами.

Ответ:
Гитарные лады.

Источник:
   1. Ю. Визбор, "Обучаю играть на гитаре".
   2. Источник на то, что песня поздняя, имеется у автора вопроса.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 2:
Назовите группу людей, которая с недавних пор получила прозвище,
переводимое на русский как "Римская армия".

Ответ:
Команда "Челси".

Комментарий:
"The Roman Army". Роман Абрамович.

Источник:
НТВ, Намедни, 30.11.2003.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
Директору компании "White Star Line" удалось спастись с тонущего
"Титаника". Этот факт, учитывая неукоснительное выполнение командой
приказов капитана, дал повод журналистам обвинять директора в том, в чем
впоследствии стали обвинять политика. Какого политика?

Ответ:
А.Ф. Керенского.

Комментарий:
Якобы оба переодевались в женское платье.

Источник:
Д/ф "Мифы о "Титанике"".

Автор:
Команда "Золотой лев" (Киев)

Вопрос 4:
Какие два наречия использованы в подписи к размещенной в Интернете
фотографии израильской команды "Незнайка"?

Ответ:
"Справа налево".

Источник:
http://www.livejournal.com/users/israelit/2774.html

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 5:
Представьте себе картинку с игрушечной собакой, в которую вставлен ключ.
А теперь придумайте к ней подпись из двух слов. Возможно, вы уже слышали
такой вопрос. Авторский ответ, как правило, - "Заведи друга". А некто
Юрий Гришов придумал альтернативный ответ на этот вопрос, заменив в
названии известного фильма одно из слов на его анаграмму. Что у него
получилось?

Ответ:
"Заводной спаниель".

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
Продолжите одним словом цитату из юмористической статьи о неких
животных: "Молоко они любят больше жизни и от этого продукта переняли
много полезного. Например, тщательно и долго наблюдая за молоком, [они]
научились...".

Ответ:
"... сворачиваться".

Комментарий:
"Научно-популярная статья про ежиков".

Источник:
http://www.khv.ru/md/2001/12711/5corner.htm

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Отборочный тур. Бой 2

Вопрос 1:
[Чтецу: проговорить в цитате запятую и тире.]
   В словарике, оканчивающем одно из изданий Библии, есть такая статья:
"Вереника, Друзилла - дети Ирода Агриппы III". Воспроизведите полностью
статью пятую по счету после этой.

Ответ:
Друзилла, Вереника - дети Ирода Агриппы III.

Источник:
Библия. Современный перевод библейских текстов. - М., 1993.

Автор:
Юрий Вашкулат (Киев)

Вопрос 2:
В 1978 году он сыграл главную роль в мюзикле "The Magic Man" и стал
настолько популярен, что его пригласили в телемюзикл, в котором он
сыграл героя Диккенса. Какого именно героя?

Ответ:
Дэвида Копперфильда.

Источник:
"Власть", 07.12.1999. - С. 50.

Автор:
Михаил Иванов (Саратов)

Вопрос 3:
[Чтецу: "моно" читать с ударением на первый слог, а лучше - вовсе без
ударения.]
   В одной статье Словаря иностранных слов написано, что "моно"
переводится как "вещь". Какое слово там же переведено как "носить"?

Ответ:
Ки.

Комментарий:
Ки + моно.

Источник:
Баш Л.М. и др. Современный словарь иностранных слов. - М.: Цитадель,
2000. - С. 330.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Однажды преподаватель программирования московского лицея номер 1533 не
смог открыть двери в аудиторию. В какую аудиторию решили перенести
занятия?

Ответ:
404.

Источник:
http://www.lit.msu.ru/narod/life/kalitka/3.htm

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
Закончите заголовок статьи газеты "Спорт-Экспресс" о поведении
болельщиков футбольного клуба ЦСКА: "Да, ЦСКА претендует на золото,
но...".

Ответ:
"... зачем же стулья ломать?".

Источник:
"Спорт-Экспресс", 18.11.2002.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 6:
Ответьте максимально точно, чем заканчивается английская народная сказка
"Джонни-пончик".

Ответ:
Джонни-пончика съедает лиса.

Источник:
Английские народные сказки. - М.: Государственное издательство
художественной литературы, 1960. - С. 120.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Отборочный тур. Бой 3

Вопрос 1:
Назовите субъект Российской Федерации, на гербе которого изображена
кошка.

Ответ:
Санкт-Петербург.

Комментарий:
Тип одного из двух якорей.

Источник:
http://piterart.pr-news.ru/leg/120-150/126.htm

Автор:
Ольга Берёзкина

Вопрос 2:
Персонаж Станислава Львовского сделал ЭТО, чтобы читать "Капитал" в
подлиннике. Какая причина сделать ЭТО была указана в 1927 году?

Ответ:
Им разговаривал Ленин.

Комментарий:
Да будь я и негром преклонных годов / И то, без унынья и лени, / Я
русский бы выучил только за то, / что им разговаривал Ленин.

Источник:
   1. Книга непристойностей. / Сост. Макс Фрай. - СПб.: Амфора, 2002. -
С. 300.
   2. Душенко К.В. Словарь современных цитат. - М.: Эксмо, 2002. - С.
277.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
Первую букву фамилии этого будущего журналиста остряки исправляли на
букву "П", из-за чего он стал интересоваться латынью. Назовите его.

Ответ:
Александр Генис.

Источник:
Генис А. Трикотаж. - СПб.: Изд-во Ивана Лимбаха, 2002. - С. 55.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
В "Современных дополнениях к соннику Миллера" есть статья "Кондиционер".
В статье предлагаются две совершенно различные интерпретации для сна, в
котором вам приснился кондиционер. В зависимости от чего следует
применять ту или иную интерпретацию?

Ответ:
В зависимости от того, приснился ли кондиционер для волос или для
воздуха.

Источник:
Оксман А. Современные дополнения к самому знаменитому соннику Миллера. -
М.: АСТ, 2000. - Статья "Кондиционер".

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 5:
Несколько лет назад Эрик Хилтон почти заключил с властями Москвы договор
на обновление гостиницы "Интурист". Разошлись только в том, как назвать
обновленный отель. Хилтон был за один вариант, Москва - за другой.
Первые слова вариантов не совпадают. Вторые - тоже. Назовите оба
варианта.

Ответ:
"Хилтон-Москва" и "Москва-Хилтон".

Источник:
http://main.izvestia.ru/community/16-12-01/article11427

Автор:
Юрий Гришов

Вопрос 6:
Какое прозвище, по одной из версий, происходит от названия улицы в
Петербурге, на которой находилось Охранное отделение?

Ответ:
Гороховое пальто.

Комментарий:
Гороховая ул., 2.

Источник:
Синдаловский Н.А. Словарь петербуржца. - СПб.: Норинт, 2002. - С. 51.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Отборочный тур. Бой 4

Вопрос 1:
Какое животное в даосской мифологии является символом жадности?

Ответ:
Жаба.

Источник:
CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статья "ЛЮ ХАЙ".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 2:
Первые два слова этой идиомы могут означать одну из дорожек в плавании.
От последнего слова этой идиомы образована фамилия известной
представительницы водного вида спорта. Может, связь тут и небольшая, но
все же произнесите эту идиому.

Ответ:
Седьмая вода на киселе.

Зачет:
"Пятая..." - такой вариант в словарях есть. Незачет: "Десятая..." -
такой вариант есть, но дорожек в плавании меньше.

Комментарий:
N-ную дорожку в плавании называют "n-ная вода". Фамилия - Киселева.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
Американские ученые разработали устройство, помогающее уменьшить
количество больных некоторыми заболеваниями, например, гемофилией. Это
устройство позволяет повысить примерно до 90% вероятность события,
которое обычно происходит с вероятностью примерно 50%. Назовите это
событие абсолютно точно.

Ответ:
Рождение девочки.

Комментарий:
Устройство повышает вероятность рождения девочки и тем самым позволяет
бороться с наследственными заболеваниями, от которых страдают почти
всегда мужчины (женщины лишь передают ген). Самое известное такое
заболевание - гемофилия.

Источник:
http://www.ria.ru/cgi-bin/msg.cgi?id=8530

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 4:
Лидер СДПГ Шумахер в 1949 году назвал фракцию коммунистов в Бундестаге
кавалерией. А какой кавалерией?

Ответ:
Троянской.

Источник:
Штраус Ф.Й. Воспоминания. - С. 127.

Автор:
Игорь Гиленко (Киев)

Вопрос 5:
[Чтецу: "какеготам" читается как "как его там".]
   Попугай из романа Терри Пратчетта постоянно забывал слова и говорил
вместо них "какеготам". Эту свою манеру он объяснял тем, что у него
слишком "ограниченный...". Закончите цитату.

Ответ:
"... какеготам".

Источник:
Пратчетт Т. Эрик, а также Ночная Стража, ведьмы и Коэн-Варвар. - М.:
Эксмо; СПб.: Валери СПД, 2003. - С. 63.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
В Москве есть фабрика по изготовлению слуховых аппаратов. Какая фабрика
находится прямо напротив нее?

Ответ:
"Фабрика звезд".

Источник:
http://www.shit.ru/pipec.html

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Отборочный тур. Бой 5

Вопрос 1:
В 1971 году при таком условии были выращены капуста, лен и лук. А по
предположению персонажа Бориса Виана, груша, выращенная при таком
условии, имела бы форму шара. Что это за условие?

Ответ:
Невесомость.

Комментарий:
Первым "космическим агрономом" был Виктор Пацаев.

Источник:
   1. http://www.warheroes.ru/hero/hero.asp?Hero_id=632
   2. Виан Б. Блюз для черного кота. - М.: Эксмо, 2002. - С. 234.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 2:
В "Новейшей энциклопедии персонального компьютера" приводится версия, по
которой ОН получил свое название потому, что всегда верно следует за
именем своего "хозяина". Воспроизведите это название.

Ответ:
"Собака".

Комментарий:
Символ @.

Источник:
Леонтьев В.П. Новейшая энциклопедия персонального компьютера 2002. - М.:
ОЛМА-ПРЕСС, 2002. - С. 719.

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 3:
Героиня одного полумистического романа в своем занятии использовала
резиновый валик, тюбик типографской краски и несколько чистых листов
бумаги. В чем специализировалась эта героиня?

Ответ:
В хиромантии.

Комментарий:
Вместо непосредственно руки она изучала ее отпечатки.

Источник:
Кэрролл Дж. Кости Луны. - М.: Махаон, 2001. - С. 111.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Назовите два основных вида продукции одесской фирмы "СЕЗАМ".

Ответ:
СЕйфы и ЗАМки.

Автор:
Елена Клейн (Киев)

Вопрос 5:
Автор статьи в шахматном журнале "64" сумел-таки найти параллель между
Рейкьявиком и шахматами. Закончите название его статьи "Встречи на ...".

Ответ:
"... 64 параллели".

Источник:
"64". - 1968. - N 4. - С. 4.

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 6:
В фильме этой фразы нет. Есть две очень близких. Первая отличается от
крылатой словом "видок", а вторая - словом "Володя". Что это за фраза?

Ответ:
Ну и рожа у тебя, Шарапов.

Источник:
Кожевников А.Ю. Большой словарь: Крылатые фразы отечественного кино. -
СПб.: Нева; М.: ОЛМА-ПРЕСС, 2001. - С. 646.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Отборочный тур. Бой 6

Вопрос 1:
Мы не знаем, какой герб был у Спящей красавицы, да и был ли у нее герб
вообще. Но на нем вполне могла бы быть изображена фигура, представляющая
собой вертикально вытянутый ромб. А как в геральдике называется такая
фигура?

Ответ:
Веретено.

Источник:
http://www.excurs.ru/pravila/figures/Figures.htm

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 2:
У одного охотника существует свой фирменный рецепт чая, который не раз
выручал его в трудных ситуациях. В состав чая входят березовый гриб
чага, мята и листья смородины. Охотник дал ему короткое и меткое
название. Какое?

Ответ:
МЧС.

Источник:
"Наука и жизнь". - 2001. - N 8. - С. 76.

Автор:
Михаил Пруцаков (Киев)

Вопрос 3:
После того как в одной арабской деревне в Нижней Галилее была построена
дорога, местная женщина обратилась к Голде Меир с такой речью: "Мы хотим
поблагодарить министерство труда и министра за то, что они сняли тяжесть
с ног наших мужчин. Но теперь мы хотели бы попросить министра снять
тяжесть и с голов наших женщин". Что же она попросила построить еще?

Ответ:
Водопровод.

Комментарий:
Арабские женщины носят воду на голове.

Источник:
Меир Г. Моя жизнь. Автобиография. Книга II. - Библиотека Алия, 1990. -
С. 311-312.

Автор:
Команда "Брейн" (Киев)

Вопрос 4:
Главные герои романа Аготы Кристоф - братья-близнецы. Они настолько
похожи, что, если поменять их местами, вряд ли кто-то сможет заметить
разницу. Одного из них зовут Клаус. А как зовут второго?

Ответ:
Лукас.

Комментарий:
Анаграмма.

Источник:
Фрай М. Книга для таких, как я. - СПб.: Амфора, 2002. - С. 109.

Автор:
Борис Моносов, Мишель Матвеев

Вопрос 5:
Недавно был проведен опрос, по итогам которого были определены 100 самых
романтичных фильмов XX века. Первые три места заняли "Касабланка",
"Унесенные ветром" и "Вестсайдская история". Интересно, что в семи
фильмах из первой десятки нет... Чего?

Ответ:
Хэппи-энда.

Источник:
"Санкт-Петербургские ведомости", 22.06.2002. - С. 24.

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 6:
Как называется кобра, обитающая в Южном Вьетнаме, у которой капюшон
украшен рисунком в виде одного кольца?

Ответ:
Моноклевая кобра.

Зачет:
Naja naja atra. ;-)

Комментарий:
По аналогии с очковой.

Источник:
http://zoo.kiev.ua/science/publications.phtml

Автор:
Елена Сорокина

Тур:
Отборочный тур. Бой 7

Вопрос 1:
Какое открытие было совершено с помощью шестидесяти трех визитных
карточек?

Ответ:
Периодическая система Менделеева.

Источник:
http://tmn.fio.ru/works/04x/302/mendel.htm

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 2:
Один из персонажей романа "Унесенные ветром" под угрозой дуэли требовал,
чтобы Ретт Батлер женился на его сестре. На что Батлер заявил, что
предпочитает получить ИКС, а не ИГРЕК. Вероятно, он просто никогда не
слышал, что ИКС - то же самое, что ИГРЕК. Расшифруйте обе переменные.

Ответ:
Пуля, дура.

Комментарий:
"... он сказал, что предпочитает получить пулю в лоб, чем дуру в жены".

Источник:
Митчелл М. Унесенные ветром. - Л.: Лениздат, 1989. - Т. 1. - С. 114.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
Река Десагуадеро заканчивается в озере Поопо [поопО], значение одного из
параметров которого 3690. А где она начинается?

Ответ:
В озере Титикака.

Комментарий:
Параметр - высота над уровнем моря. У Титикаки она - 3812 м.

Источник:
CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статьи "Поопо",
"Титикака".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 4:
В 1996 году в газете "Гардиан" появилась крайне нечеткая фотография, на
которой будто бы было запечатлено чудовище, обитающее в районе водопада
Хоуик. Газета сделала предположение, что на фото не чудовище, а вполне
обычное животное. Какое?

Ответ:
Утка.

Источник:
Эти загадочные животные. - М.: Астрель, 2000.

Автор:
Александр Немировский (Киев)

Вопрос 5:
Сказка "Приключения Чиполлино" начинается так: "Чиполлино был сыном
Чиполлоне. И было у него семь братьев: Чиполлетто, Чиполлотто,
Чиполлочча, Чиполлучча...". Произнесите следующие три слова.

Ответ:
"... и так далее".

Источник:
Дж. Родари, "Приключения Чиполлино".

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 6:
Если первый ребенок в семье африканцев карамаджонгов окажется мальчиком,
его обязательно назовут именем деда. А чье имя получит первенец-девочка?

Ответ:
Деда.

Комментарий:
У карамаджонгов нет разделения на мужские и женские имена.

Источник:
1 канал, Великаны и карлики, 06.06.2003.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Отборочный тур. Бой 8

Вопрос 1:
В 1933 году в Москву приехал чемпион Чехословакии по шахматам Сало Флор.
Что означала его фраза, обращенная к одному из собеседников, "У вас
красный живот"?

Ответ:
"У вас прекрасная жизнь".

Источник:
Ботвинник М.М. Аналитические и критические работы 1928-1986. Статьи,
воспоминания. - М.: Физкультура и спорт, 1987. - С. 377.

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 2:
Компания "Coca-Cola" профинансировала создание нового автомата по
продаже напитка. Существенным отличием является то, что цена может
автоматически изменяться в зависимости от показаний встроенного прибора.
Какого?

Ответ:
Термометра.

Комментарий:
Когда становится жарче, цена повышается.

Источник:
"Власть", 02.11.1999. - С. 40.

Автор:
Михаил Иванов (Саратов)

Вопрос 3:
Юморист Борис Камянов придумал каламбур, добавив в начале к названию
транспортного средства единицу измерения его пассажиров. Что получилось
в результате?

Ответ:
Параноев ковчег.

Комментарий:
Соответствующей команде посвящается. ;-)

Источник:
http://www.ijc.ru/humour/anek/a16.html

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Лозунг фашистской Италии утверждал это про Муссолини. Риббентроп
утверждал это про фюрера. О ком утверждал это девиз магазинов Селфриджа?

Ответ:
О клиенте (покупателе).

Комментарий:
Муссолини всегда прав. Фюрер всегда прав. Клиент всегда прав.

Источник:
Душенко К.В. Словарь современных цитат. - М.: Эксмо, 2002. - С. 368,
420.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
В Дании в свое время были популярны Маяк и Трейлер. Аналогом Маяка в
СССР можно считать некую "электродеталь". Назовите в таком случае
аналога Трейлера.

Ответ:
Тарапунька.

Комментарий:
Маяк и Трейлер - дуэт комиков. Маяк был высоким, а Трейлер - приземистым
и широким. "Электродеталь" - Штепсель.

Источник:
Дирби Х., Харрис С., Гользен Т. Эти странные датчане. - М.: Эгмонт
Россия Лтд., 2002. - С. 67, 68.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
Однажды толкинистка Эарвинг возвращалась домой после поражения в ролевой
игре. На чем она спала в дороге?

Ответ:
На щите.

Источник:
http://www.kulichki.com/tolkien/ponchik/baiki/0sibir.html

Автор:
Мишель Матвеев

Тур:
Отборочный тур. Бой 9

Вопрос 1:
Как иначе называли город Будапешт сразу после его образования?

Ответ:
Пешт-Буда.

Источник:
Поспелов Е.М. Географические названия мира: Топонимический словарь. -
М.: Русские словари, Астрель, АСТ, 2001. - С. 83.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 2:
В 1909 году в одной из итальянских газет появилась заметка, в которой
говорилось: "Приглашать их в Италию из России, все равно, что ввозить в
Россию зерно из Италии". Назовите того, чей визит в Италию стал поводом
к этой заметке.

Ответ:
[Федор Иванович] Шаляпин.

Источник:
В. Солоухин, "Последняя ступень".

Автор:
Игорь Гиленко (Киев)

Вопрос 3:
Заканчивается эта поговорка так: "да рубль перевоз". А предыдущие два
слова были одним из предполагаемых названий известного романа. Каково
его окончательное название?

Ответ:
"Золотой теленок".

Комментарий:
"Телушка-полушка". (За морем) телушка полушка, (да) рубль перевоз(у).

Источник:
   1. Даль В.И. Толковый словарь живого великорусского языка: В 4 т. -
М.: Русский язык, 1999. - Т. 4. - С. 107.
   2. Яновская Л.М. Почему вы пишете смешно? - М.: Наука, 1969. - С. 69.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Одно пародийное хокку начинается так: "Ить ни сан си го...". Назовите
главного героя этого хокку.

Ответ:
Заяц.

Комментарий:
   Ить ни сан си го - беспечен гуляющий заяц.
   Попал под удары охотничьих нунчак.
   Шлеп-шлеп, ой-ой-ой.

Источник:
http://zhartun.nasmnogo.ru/library/hokku/

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
Очарованный странник Иван Северьяныч так полюбился татарам, что они,
чтобы он не убежал, зашили ему в подошвы ног рубленой щетины. С тех пор
ходить он мог только в раскорячку, на щиколотках. Зато кое-что он стал
делать лучше, чем раньше. Что именно?

Ответ:
Держаться в седле.

Комментарий:
"Кого волосом подщетинят, тому хорошо ходить нельзя, а на коне такой
подщетиненный человек еще лучше обыкновенного сидит, потому что он,
раскорякой ходючи, всегда ноги колесом привыкает держать и коня, как
обручем, ими обтянет так, что ни за что его долой и не сбить".

Источник:
http://lib.ru/LITRA/LESKOW/stranger.txt

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
В матче чемпионата Европы по баскетболу 2003 года наша команда крупно
проигрывала. В одном из перерывов группа поддержки поиздевалась,
станцевав под широко известный хит. Какой?

Ответ:
"Нас не догонят".

Комментарий:
А танцевала группа поддержки сборной Испании.

Источник:
http://www.gazeta.ru/sport/2003/09/a_51251.shtml

Автор:
Мишель Матвеев

Тур:
Отборочный тур. Бой 10

Вопрос 1:
Вот отрывок из статьи журналистки Марии Свешниковой: "К концу Второй
мировой войны Германия придумала ядерное оружие и создала семь бомб. Две
бомбы успешно захватили американцы, проведшие испытания в Хиросиме и
Нагасаки. Остальные пять, вместе с разделом Германии, были поделены
между ядерными державами, гласит легенда. Однако это не более чем миф,
стилистически похожий на начало...". Чего?

Ответ:
"Властелина колец".

Источник:
http://www.strana.ru/stories/03/07/11/3363/

Автор:
Команда "Фиеста" (Саранск)

Вопрос 2:
Девиз штата Орегон состоит всего из одного союза. Воспроизведите этот
девиз в переводе на русский.

Ответ:
"Союз".

Источник:
http://americainfo.ncstu.ru/cgi-bin/index.cgi?sec=13&l=113

Автор:
Юрий Гришов

Вопрос 3:
Джон Фаулз пишет, что искусство не есть занятие для избранных, и
сообщает, что обыкновенную деревеньку Арахова отделяет от вершины всего
лишь склон, а не бездна. А как называется эта вершина?

Ответ:
Парнас.

Источник:
Фаулз Дж. Аристос. - М.: Эксмо, 2002. - С. 299.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
В языке цветов это недекоративное растение символизирует веселье. И,
если учесть его "тезку", это вполне логично. Что это за растение?

Ответ:
Петрушка.

Источник:
Шейнина Е.Я. Энциклопедия символов. - М.: АСТ; Харьков: Торсинг, 2002. -
С. 160.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
Накопленный воздух, находящийся под повышенным давлением, при открывании
отверстия резко вырывается наружу, давление быстро падает, и
содержащийся в нем водяной пар конденсируется. Какое явление так
объясняют ученые?

Ответ:
Фонтан кита.

Источник:
http://fish-news.teia.org/zmey0012.htm

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 6:
Вот начало песни Михаила Щербакова:
   Не ангел я, но врать не буду:
   Земля ничья, ходи повсюду.
   Везде узришь простор вольготный.
   Чуждайся лишь тропы болотной.
   Из какого произведения взят эпиграф к этой песне?

Ответ:
"Собака Баскервилей".

Комментарий:
"... и заклинаю: остерегайтесь выходить на болото в ночное время, когда
силы зла властвуют безраздельно".

Источник:
М. Щербаков, "Заклинание".

Автор:
Мишель Матвеев

Тур:
Финальный тур. Бой 1

Вопрос 1:
Мы сами не поняли, о чем идет речь в газели арабского поэта ибн Хани.
Вот ее первые строки:
   Вздохи страсти превращаются в рыданье,
   Говорят они безмолвно о страданье.
   Гибнет тот, кто покорен красой [пропуск],
   Перед кем любви знамена заблестели...
   Заполните пропуск.

Ответ:
Газели.

Источник:
Гении рифмы: 500 лучших стихотворений Всемирной литературы. -
Симферополь: Реноме; Квадранал, 1998. - С. 133.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 2:
Увидев ребенка Скарлетт, Ретт Батлер заявил, что тот вылитый отец, не
хватает только бакенбардов, но и они появятся в свое время. Скарлетт
выразила надежду, что это время никогда не наступит. Как она это
пояснила?

Ответ:
Ребенок - девочка.

Источник:
http://lib.ru/INPROZ/MITCHELL/gone_with_the_wind.txt

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 3:
По словам Александра Гениса, в салате оливье у огурца секрет в
прилагательном: "соленый", а не "малосольный". А для какого продукта
важен суффикс?

Ответ:
Горошек.

Комментарий:
"... чтобы не путать его с горохом".

Источник:
Генис А. Трикотаж. - СПб.: Изд-во Ивана Лимбаха, 2002. - С. 75.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Переводчик-любитель Евгений Рубашкин изменил одну букву в традиционном
для русских сказок выражении и получил название первой главы "Властелина
колец". Как же он ее назвал?

Ответ:
"Пир на весь Шир".

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 5:
Что, по подсчетам авторов пакета, у Грэма Полла примерно на 10% короче,
чем у Пьера-Луиджи Коллины?

Ответ:
Шаг.

Комментарий:
Чтобы отмерить одно и то же расстояние, первый, англичанин, делает 10
шагов (10 ярдов), а второй, итальянец, - 9 (9 метров).

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 6:
Солдат лейб-гвардии Преображенского полка был, как правило, светло-русым
и носил белый мундир. Если перевести на иностранный язык народное
прозвище такого солдата, получится известный носитель черного мундира.
Назовите его.

Ответ:
Мюллер.

Комментарий:
Прозвище - "мельник".

Источник:
Синдаловский Н.А. Словарь петербуржца. - СПб.: Норинт, 2002. - С. 116.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 7:
Этот злодей родился в 1949 году в семье богатого латиноамериканца. Мы не
просим назвать его фамилию, мы не просим назвать его, с позволения
сказать, имя. Назовите имена его младшего и старшего братьев.

Ответ:
Владимир и Ленин.

Комментарий:
Сыновей Хосе Аллаграсия Санчеса звали Владимир, Ильич и Ленин. Ильич
Рамирес Санчес - бывший "террорист N 1".

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 8:
В современном спорте с допингом строго. Однако боксеры нередко пьют ЭТО
прямо во время боя, обманывая судей. Известен случай, когда в 1990 году
Мелдрик Тейлор выпил целый литр ЭТОГО. Чего?

Ответ:
Собственной крови.

Зачет:
Крови. Незачет: Крови соперника.

Комментарий:
Из разбитого рта. Он не показывал виду судье, что у него течет кровь,
чтобы не остановили бой. Допинг тут ни при чем.

Источник:
http://www.sport-express.ru/art.shtml?77024

Автор:
Мишель Матвеев

Тур:
Финальный тур. Бой 2

Вопрос 1:
Гарри Поттер видел в Министерстве магии волшебный фонтан, струи которого
били из статуй: из волшебных палочек мага и колдуньи, из стрелы
кентавра, из остроконечной шапки гоблина... А откуда била струя у статуи
эльфа?

Ответ:
Из ушей.

Комментарий:
Эльфы, как известно, остроухие.

Источник:
J. Roling, Harry Potter and Order of the Phoenix.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 2:
Международный мастер по шахматам Максим Ноткин очень любит архангельский
вариант испанской партии и говорит, что хорошо бы было, если бы и у
французской защиты тоже был некий вариант. Какой?

Ответ:
Нижегородский.

Комментарий:
"Кстати, очень я люблю это сочетание. Вот если бы еще существовал
нижегородский вариант французской защиты!".

Источник:
http://www.clubkasparov.ru/site/rev/tourn/art53.htm

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 3:
"Скиа" по-гречески значит "тень". От слова "скиа" происходит слово
"скиалогия". Скиалогия - это раздел науки, которая относится к медицине.
Название этой науки происходит от фамилии. Какой?

Ответ:
Рентген.

Комментарий:
Скиалогия - раздел рентгенологии, изучающий закономерности образования
рентгеновского изображения.

Источник:
CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статья "Скиалогия".

Автор:
Михаил Иванов (Саратов)

Вопрос 4:
Табак, изготавливаемый во время блокады из чего придется, ленинградцы
называли "Лево, пропущенное через право". Что мы здесь заменили на
"лево" и "право"?

Ответ:
Сено и солома.

Комментарий:
Сено, пропущенное через солому.

Источник:
Синдаловский Н.А. Словарь петербуржца. - СПб.: Норинт, 2002. - С. 165.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
Ильф и Петров, "Одноэтажная Америка", цитата: "Это была река... Она
текла и днем, и ночью, и в непогоду, и в солнечный день. Миллионы частиц
бережно несла она в одну точку, и здесь происходило чудо...". С помощью
результата одного из таких чудес Ильф и Петров и смогли написать
"Одноэтажную Америку". Назовите этот результат.

Ответ:
Автомобиль "Форд".

Комментарий:
Описан знаменитый конвейер. На "Форде" авторы пропутешествовали по всей
Америке.

Источник:
Яновская Л.М. Почему вы пишете смешно? - М.: Наука, 1969. - С. 185, 192.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
Проект, в котором сыграл роль известный киноактер, очевидно, получил
название от известного фильма. В свою очередь персонаж этого фильма
сенатор ГанрЕй был, очевидно, назван в честь этого актера. Назовите и
актера, и фильм.

Ответ:
Рональд Рейган, "Звездные войны".

Комментарий:
Если переставить слоги в "Gunray", будет "Raygun". Хотя фамилия
президента пишется "Reagan".

Источник:
   1. http://kinoerror.boom.ru/Import/monstr4031.htm
   2. http://www.contrgame.ru/ru/online/2/Star%20warrios.htm
   3. http://sw-en.narod.ru/peo/gunray.html

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 7:
Какому персонажу Геракл в диснеевском мультике не решается пожать руку
при встрече?

Ответ:
Мидасу.

Источник:
1 канал, Геракл, 04.10.2003.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 8:
Умирая, Рабле вспомнил изречение, которое с итальянского переводится
так: "Блаженны умирающие в Господе". Какую одежду попросил принести ему
Рабле?

Ответ:
Костюм домино.

Комментарий:
"Beati qui in Domino moriuntur". "Костюм лебедя" не засчитывать. ;-)

Источник:
http://italy.ice-nut.ru/italy026.htm

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Финальный тур. Бой 3

Вопрос 1:
У персонажа романа "Мелкий бес" были рюмки, которые он называл "налей и
выпей". В чем состояла их особенность?

Ответ:
Их нельзя было поставить на стол.

Источник:
Ф. Сологуб, "Мелкий бес", ч. 8.

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 2:
В рецензии 46-го года на роман Замятина "Мы" говорится, что в нем все
живут в стеклянных домах, чтобы политическая полиция могла без труда
наблюдать за жителями. Применение стекла рецензент объясняет тем, что
роман был написан еще до изобретения телевидения. Скажите, как зовут
рецензента.

Ответ:
Джордж Оруэлл (Эрик Блэр).

Комментарий:
В его романе "1984", написанном через два-три года, полиция мыслей
наблюдает за всеми с помощью "телекранов".

Источник:
Оруэлл Дж. Скотный двор, 1984, Эссе. - М.: ТЕРРА, 2000. - С. 449.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
Вопрос на школу. Переведите на русский слово, от которого происходит
название индийского города Мадрас.

Ответ:
Школа.

Комментарий:
Медресе.

Источник:
Поспелов Е.М. Географические названия мира: Топонимический словарь. -
М.: Русские словари, Астрель, АСТ, 2001. - С. 252.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
[Чтецу: обязательно полностью прочесть комментарий!]
   Согласно менее известной версии, Эдуард III прикрепил ЭТО к древку
вместо изрешечённого пулями знамени в битве при Креси. Назовите ЭТО.

Ответ:
Подвязка.

Комментарий:
Якобы так появился Орден Подвязки, девиз которого "Да будет стыдно тому,
кто плохо об этом подумает!".

Источник:
Таранов П. Универсальная энциклопедия аргументов. 1000 способов
убеждения. - Висагинас: Альфа, 2001. - С. 237, 238.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
Менеджер футбольного суперклуба "Бавария" Ули Хенесс сказал о клубной
звезде прошлых лет Лотаре Маттеусе, что тот если и может работать в
клубе, то разве что газонокосильщиком. Маттеус сдал членский билет клуба
и заявил, что больше не желает иметь с ним ничего общего. Затем резкие
высказывания прозвучали еще от одного человека. От кого?

Ответ:
От газонокосильщика "Баварии".

Источник:
Газета.Ru, 22.11.2002.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 6:
Жирондисты, негативно отзываясь о якобинцах, перефразировали девиз,
появившийся, по легенде, в 1348 году. Воспроизведите эту перефразировку.

Ответ:
"Да будет стыдно тому, кто хорошо о них подумает".

Комментарий:
Девиз ордена Подвязки - "Да будет стыдно тому, кто плохо об этом
подумает".

Источник:
М. Алданов. Собрание сочинений. - Т. 1. - С. 225.

Автор:
Игорь Гиленко (Киев)

Вопрос 7:
Какие млекопитающие Северной Америки зиму проводят на Бермудских
островах?

Ответ:
Летучие мыши.

Комментарий:
Точнее - лазиурусы. Перелетные они.

Источник:
http://murzilka.km.ru/interes/bats.htm

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 8:
Англичане, очевидно, по созвучию, называли их Джерри. Каким именем
называли их русские?

Ответ:
Фриц.

Зачет:
Ганс.

Комментарий:
German.

Источник:
http://www.rea.ru/misc/muller.nsf/ByID/NT000E4972

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Финальный тур. Бой 4

Вопрос 1:
Герой одного романа исполнял музыкальную импровизацию, в которой
фрагмент из оперы Вагнера плавно переходил во фрагмент из оперы
Римского-Корсакова. Назовите оба фрагмента.

Ответ:
"Полет валькирий" и "Полёт шмеля".

Источник:
Лазарчук А.Г., Успенский М.Г. Гиперборейская чума. - М.: Эксмо, 2002. -
С. 171.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 2:
В скандинавском мифе кузнец Велунд, попав в плен к конунгу Нидуд, стал
ковать ЭТО, очевидно, из металла. Назовите хотя бы один материал,
который был использован для изготовления ЭТОГО в греческом мифе.

Ответ:
Перья, воск или льняные нити.

Комментарий:
ЭТО - крылья.

Источник:
   1. Энциклопедия сверхъестественных существ. / Сост. К. Королёв. - М.:
Локид-Миф. - С. 18.
   2. CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статья
"Дедал".

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
Какой неологизм обозначает тоску по прошлому, распространенную среди
жителей Восточной Германии?

Ответ:
Остальгия.

Комментарий:
Ost + Nostalgia.

Источник:
http://m-s-k.newmail.ru/95/39.htm

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Из интервью с двумя бардами автор вопроса узнал, что несколько
десятилетий назад бардов называли и по-другому. Это стало одной из
причин выбора произведения. Назовите это произведение.

Ответ:
"Два капитана".

Комментарий:
Бардов назвали капитанами. Иваси - те же два капитана.

Источник:
Телеинтервью Ивасей.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 5:
Трактат раннего Средневековья описывает изощренную методику, позволяющую
представить любое число вплоть до миллиона с ИХ помощью. Назовите ту,
что, согласно известному стихотворению, могла бы с ИХ же помощью
представить любое число вплоть до миллиона безо всяких ухищрений.

Ответ:
Партия.

Комментарий:
Рука миллионопалая. ОНИ - пальцы.

Источник:
   1. Гутер Р.С., Полунов Ю.Л. От абака до компьютера. - М.: Знание,
1975. - С. 7.
   2. В.В. Маяковский, "Владимир Ильич Ленин".

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 6:
Один из переводов этого романа называется "Адзадзеро", и автор романа,
скорее всего, этот перевод читал. Назовите этого автора.

Ответ:
[Борис] Акунин.

Комментарий:
Так называется перевод "Азазеля" на японский. Акунин - знатный японист и
переводы просматривает.

Источник:
   1. http://www.fandorin.ru/akunin/akuninworks.html
   2. http://www.fandorin.ru/akunin/articles/akuninanswers3.html

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 7:
В XIX веке считалось, что дым может испортить аромат этого продукта.
Поэтому для его перевозок использовали определенный вид транспорта.
Какой?

Ответ:
[Чайный] клипер.

Источник:
Грамм М.И. Занимательная энциклопедия мер, единиц и денег. - Челябинск:
Урал LTD, 2000. - С. 114.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 8:
Героиня песни Бабаева и Турсун-Заде имела внешнее сходство с богиней
Дианой. Опишите его в двух словах.

Ответ:
Полумесяцем бровь.

Источник:
   1. http://www.songkino.ru/songs/ya_vstret_dev.html
   2. Фоли Дж. Энциклопедия знаков и символов. - М.: Вече, 1996. - С.
178.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Финальный тур. Бой 5

Вопрос 1:
Что Замятин, описывая северную зиму, сравнил с девичьей косой, а что - с
девичьим разумом?

Ответ:
"Ночи - долгие, как косы у пригожей девки, а дни короткие, как девичий
разум".

Комментарий:
В общем, волос долог, а ум короток.

Источник:
Замятин Е.И. Новеллы. - М.: Звонница-МГ, 2000. - С. 148.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 2:
Из статьи Топоркова можно узнать, что "рабба" [рАбба] - это вариант
названия раввина, а слово "деус" [дЭус] появилось из воспринятой на слух
католической службы. Какому жанру посвящена эта статья?

Ответ:
Считалка.

Комментарий:
"Энэ бэнэ раба...", "Дэус дэус краснодэус...".

Источник:
Русский школьный фольклор. / Сост. А.Ф. Белоусов. - М.: Ладомир,
АСТ-ЛТД, 1998. - С. 581, 582.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 3:
9 июня 1967 года Голда Меир взяла листок бумаги и написала на нем слово
"шалом" - "мир". Что она сделала с листком после этого?

Ответ:
Засунула... в щель... в Стене Плача.

Комментарий:
7 июня 1967 года во время Шестидневной войны Израиль впервые с 1948 года
получил доступ к Стене Плача.

Источник:
Меир Г. Моя жизнь. Автобиография. Книга 1. - Библиотека Алия, 1990. - С.
118-119.

Автор:
Команда "Брейн" (Киев)

Вопрос 4:
В Лондоне не был установлен новый памятник. Статья об этом в "Известиях"
гласит, что двоих для Трафальгарской площади оказалось слишком много.
Кому хотели установить памятник?

Ответ:
Нельсону Манделе.

Комментарий:
Статья называется "МАНДЕЛА НЕ ВПИСАЛСЯ В ЛОНДОНСКИЙ ПЕЙЗАЖ. Для двоих
Нельсонов Трафальгарская площадь оказалась слишком тесной".

Источник:
Известия.Ru, 11.05.2003.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
[Чтецу: "[пропуск].net" читать как "пропуск точка нэт".]
   Перевернутые цифры и буквы латиницы, перемешанные с иероглифами
японского алфавита катакана. Вот, оказывается, что такое ОНА. А узнал об
этом автор вопроса на русскоязычном сайте [пропуск].net. Заполните
пропуск.

Ответ:
lozhki.

Комментарий:
ОНА - Матрица. Известная фраза из "Матрицы" - "Ложки нет".

Источник:
http://www.lozhki.net/matrixfakts1.shtml

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
Прототипом какого "транспортного средства", появившегося в 1968 году, по
одной из версий, стало нью-йоркское такси?

Ответ:
"Желтая подводная лодка" - "Yellow submarine".

Комментарий:
Такси в Нью-Йорке традиционно желтого цвета.

Автор:
Дмитрий Носков (Саранск)

Вопрос 7:
Вспомните другой пример безграмотной метафоры и восстановите в цитате из
Довлатова пропущенное слово: "повис ... надо мной, ... как [слово
пропущено] меч".

Ответ:
Домкратов.

Комментарий:
"Волны перекатывались через мол и падали вниз стремительным
домкратом...".

Источник:
   1. http://lib.ru/ILFPETROV/author12.txt
   2. Довлатов С. Собрание сочинений: В 4 т. - СПб.: Азбука-классика,
2002. - Т. 1. - С. 135.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 8:
На какой вопрос артистка Галлмейер с наивным видом отвечала: "В Брюнне"?

Ответ:
Сколько вам лет?

Комментарий:
Делала вид, что неправильно расслышала вопрос.

Источник:
Фрейд З. Сочинения. - М.: ЭКСМО-Пресс; Харьков: Фолио, 2000. - С. 162.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Финальный тур. Бой 6

Вопрос 1:
36-летний шотландец О'Гарни летом 1998 года направлялся во Францию,
когда у него возникли проблемы на таможне. Его не пропускали через
границу, пока он с сожалением не уничтожил плоды своего труда, на
которые было потрачено полдня. Что же ему пришлось сделать?

Ответ:
Умыться.

Комментарий:
Он был футбольным фанатом. Его лицо было раскрашено в цвета
национального флага, и его невозможно было сравнить с фотографией.

Источник:
"Моя семья". - 2001. - Август.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 2:
Порожденная фантазией Майкла Муркока могучая империя Гранбретания
создала Серебряный мост, ставший одним из символов ее власти. Через что
он был перекинут?

Ответ:
Через Ла-Манш.

Источник:
Майкл Муркок, "Рунный посох".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 3:
[Чтецу: "Coma" читается как "кОма".]
   Вспомните некий астрономический термин и ответьте, в латинском
названии какого созвездия есть слово "Coma".

Ответ:
Волосы Вероники.

Зачет:
Coma Berenices.

Комментарий:
Комета - волосатая (греч.), как известно.

Источник:
   1. CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статья "Волосы
Вероники".
   2. Зенович Е.С. Словарь иностранных слов и выражений. - М.: Аст,
2000. - С. 295.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
Книга Яна Костры, прославляющая женщину, и фрагмент из балета Петрова
"Сотворение мира". С какой стороны ни посмотри, а называются они
одинаково. Как?

Ответ:
"Ave Eva".

Источник:
   1. http://www.ssga.ru/erudites_info/peoples/kostra.htm
   2. http://harmonica.gatchina.ru/repertr.htm

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 5:
Какого иностранного музыканта в США называли Биг Майк?

Ответ:
Мишеля Леграна.

Комментарий:
Калька по сути.

Источник:
http://www.ipt.ru/%7Epyatkov/rnr/france/first_rnr_in_french.html

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
Он появился на свет в 1974 году. В 80-х его называли "Гордиев узел". Как
его называют сейчас?

Ответ:
Кубик Рубика.

Источник:
http://www.rubiks.com/cubefacts.html

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 7:
Некоторые подолгу размышляли над тем, как это звучит. Но вопрос не в
этом. Рассказывают, что в древних театрах перед некоторыми
зрителями-инвалидами сажали лысого человека. Зачем?

Ответ:
Чтобы однорукий мог аплодировать.

Комментарий:
Самый известный дзэн-буддистский коан: "Как звучит хлопок одной
ладонью?".

Источник:
   1. http://galactic.org.ua/f_h/g9.htm
   2. http://reports.travel.ru/letters/583.html

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 8:
[Чтецу: не сообщать о том, что "Вулкан" с большой буквы.]
   Придворные иногда в присутствии Марии-Антуанетты называли Людовика
XVI Вулканом. Это был тонкий комплимент. Что он означал?

Ответ:
Что она - Венера.

Источник:
Швыров А.В. Иллюстрированная история карикатуры с древнейших времен до
наших дней. - СПб., 1902. - С. 89.

Автор:
Борис Моносов

Тур:
Бой за третье место и финал

Вопрос 1:
Недавно издательство "Эксмо-Пресс" выпустило книгу, в которой собраны
мысли, афоризмы и шутки 359 человек - Джорджа Вашингтона, Авраама
Линкольна, Ричарда Никсона, Билла Клинтона и многих других. Что
объединяет всех этих людей?

Ответ:
Все они мужчины.

Комментарий:
Аллюзия на знаменитый пример формального ответа.

Источник:
К.В. Душенко, "Мысли, афоризмы и шутки знаменитых мужчин".

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 2:
Эти два заведения находились в одном городе, на одной улице, в соседних
домах. А заведение в доме 27 по Среднему проспекту в Петербурге
совпадает по названию с первым и по профилю со вторым, но предназначено
только для женщин. Каков его профиль и как оно называется?

Ответ:
Парикмахерская "Нимфа".

Источник:
   1. http://lib.ru/ILFPETROV/author12.txt
   2. Весь Петербург - 1994. - С. 248.

Автор:
Мишель Матвеев, Борис Моносов

Вопрос 3:
Генис пишет, что американская ОНА, лишенная человеческого имени,
обходится либо нейтральной ботанической кличкой, либо уж просто буквой
или даже цифрой. Какая американская ОНА упоминается в названии фильма
1984 года?

Ответ:
Улица Вязов.

Источник:
   1. Генис А. Американская азбука. - Екатеринбург: Изд-во Урал. ун-та;
СПб.: Летний сад, 2000. - С. 78.
   2. http://www.imdb.com/title/tt0087800/

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 4:
О ком Ломоносов написал: "Презритель зависти и варварству соперник"?

Ответ:
О Копернике.

Комментарий:
Это, понятное дело, стихотворная строка. А с кем еще можно срифмовать
"соперника"? ;-)

Источник:
Абрамов Ю.А., Демин В.Н. 100 великих книг. - М.: Вече, 2000. - С. 378.

Автор:
Борис Моносов / Евгений Рубашкин (написан независимо)

Вопрос 5:
Этот вопрос можно было бы задать и на Кубке Ржевского.
   Большая туманность Ориона находится немного ближе к горизонту, чем
звезды альфа, эпсилон и дзета Ориона. Какими тремя словами в Большой
Энциклопедии Кирилла и Мефодия описано местоположение этой туманности?

Ответ:
"Ниже пояса Ориона".

Источник:
   1. CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статья
"Орион".
   2. http://encyclopedia.astrologer.ru/cgi-bin/index?P/pojas_ori.html

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 6:
В песне Константина Арбенина "Икар не упал. Не сгорел Клаас. Выстрелил в
воздух Дантес". А кто в ней "лелеял жену"?

Ответ:
Арбенин.

Источник:
http://zzverey.spb.ru/list.php?id=53&id_albums=8

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 7:
Печальное начало известно почти всем. А печальный конец таков: спустя
несколько часов ЕГО нашли на Воробьевых горах, затем несколько лет ОН
валялся на складе ВДНХ, пока ЕГО не изгрызли крысы. Назовите ЕГО.

Ответ:
Олимпийский Мишка.

Источник:
http://80.ruz.net/mishka.htm

Автор:
Евгений Рубашкин

Вопрос 8:
Последняя фраза романа Лоренса Стерна "Сентиментальное путешествие...":
"Так что, когда я протянул руку, я схватил горничную за...". Назовите
последнее слово этой фразы и всего романа.

Ответ:
"за".

Комментарий:
Фраза в вопросе приведена полностью.

Источник:
П. Вайль, А. Генис, Родная речь. Уроки изящной словесности, гл. Кризис
жанра. Радищев.

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 9:
Император Константин спросил однажды у приближенных, показывая кошель,
полный золотых:
   - Сколько стоит этот кошель?
   - Очень много, - отвечали ему.
   Тогда император высыпал золото и спросил:
   - А теперь сколько стоит кошель?
   - Ничего, - ответили ему.
   Кому, согласно последовавшему объяснению Константина, следует
поклоняться, а кому - нет?

Ответ:
Поклоняться - Христу, не поклоняться - Богородице.

Комментарий:
Пока Мария носила в себе Христа, она была достойна почитания, а после -
нет.

Источник:
Павич М. Железный занавес. - СПб.: Амфора, 2002. - С. 107.

Автор:
Борис Моносов

Вопрос 10:
Существовал только один удар, который рыцарь мог не возвращать. Что это
за удар?

Ответ:
Мечом по плечу при посвящении в рыцари.

Источник:
CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статья "Рыцарство".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 11:
В индуистской мифологии он считается легендарным предком богов и героев.
По понятным причинам мы не спрашиваем, какая статья в энциклопедии
Кирилла и Мефодия - 2002 идет за статьей о нем. Назовите реку, статья о
которой идет перед статьей о нем.

Ответ:
Яя.

Комментарий:
Его зовут Яяти. Статья о нем - последняя в энциклопедии БЭКМ-2002.

Источник:
CD "Большая Энциклопедия Кирилла и Мефодия - 2002", статьи "Яя", "Яяти".

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 12:
В репортаже Газеты.Ru о конфликте с участием бойцов срочной службы в
Чечне и ОМОНа имеется следующая фраза: "О степени напряженности ситуации
можно судить и по тому, что все участники событий, по предварительной
информации, были...". Закончите эту фразу.

Ответ:
"... трезвы".

Источник:
Газета.Ru.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 13:
Во второй половине 80-х годов автору вопроса приходилось принимать
шипучие таблетки. Брошенная в воду, таблетка вначале бурлила на дне, а
примерно через минуту быстро всплывала на поверхность и рассыпалась на
части. Каким прозвищем автор вопроса называл такую таблетку?

Ответ:
"Челленджер".

Комментарий:
"Поведение" таблетки напоминало катастрофу американского космического
корабля в 1986 году.

Автор:
Антон Губанов

Вопрос 14:
ОН и ОНА встретились 31 мая 1952 года недалеко от города, позднее
названного в ЕЕ честь. Назовите сооружение, сделавшее возможным ИХ
встречу.

Ответ:
Волгодон.

Комментарий:
Дон и Волга.

Источник:
Давыдов М., Цунц М. Рассказ о великих реках. - М.: Госкультпросветиздат,
1955. - С. 101.

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 15:
На портрете Лили Брик, сделанном художником Родченко, она изображена с
книгой в руках. На обложке книги есть название. Про что, согласно этому
названию, говорится в книге?

Ответ:
Про ЭТО.

Комментарий:
Книга называется "Про ЭТО".

Источник:
"L'Officel". - 2000. - С. 89.

Автор:
Юрий Выменец

Вопрос 16:
Независимые источники утверждали, что они есть и их минимум трое.
Отвечая в марте 2003 года на вопрос об их существовании, посол Ирака в
Москве Аббас Халаф заявил, что они есть и их 20 миллионов. А кто они?

Ответ:
Двойники Саддама Хусейна.

Комментарий:
20 миллионов - все население Ирака. Посол подразумевал, что иракский
народ единодушно поддерживает Хусейна.

Источник:
Lenta.Ru, 26.03.2003.

Автор:
Мишель Матвеев

Вопрос 17:
Место действия первого фильма - Африка, заглавную роль во втором сыграл
кубинский актер Сесар Эвора. Названия этих фильмов отличаются одной
буквой. Назовите оба.

Ответ:
"Касабланка", "Капабланка".

Источник:
   1. http://www.imdb.com/title/tt0034583/
   2. http://www.imdb.com/title/tt0136747/

Автор:
Евгений Рубашкин

