Чемпионат:
Избранные вопросы команды "СС" (Санкт-Петербург)

Дата:
00-000-1999

Вопрос 1:
Бог сказал людям: "Идите, и когда увидите орла на кактусе - заложите там
свою столицу". А где, в связи с этим, мы можем увидеть подобную картину?

Ответ:
На флаге или на гербе Мексики.

Вопрос 2:
Картофель появился в Европе в середине 17-го века как декоративное
растение. Но спустя примерно триста лет, в одном из европейских городов
картофель вновь появился на клумбах. А какое историческое событие этому
способствовало?

Ответ:
Блокада Ленинграда

Источник:
"Хочу все знать", Л., "Детская литература", 1985, стр.130-131

Вопрос 3:
Самым быстроговорящим человеком, согласно "Книге рекордов Гиннесса" был
Джерри Уилмот из Канады. А кем он работал в конце сороковых годов?

Ответ:
Хоккейным радиокомментатором

Вопрос 4:
В сталинские времена летчиков называли "соколами". Но в 1977 году,
благодаря В. Кикабидзе, появился другой летчик-сокол. А как слово
"сокол" звучит по-грузински?

Ответ:
"Мимино"

Вопрос 5:
23 апреля 1988 года Карнеллос Карнеллопулос на летательном аппарате
преодолел расстояние от Крита до острова Санторин. А именем какого
ученого был назван проект?

Ответ:
"Дедал"

Вопрос 6:
Как называется торговая марка того, где на упаковке мы можем найти слова
о некоем министерстве и дату 17 июля 1975 года?

Ответ:
Сигареты "Союз-Аполлон"

Вопрос 7:
Что, по мнению Э. Кроткого, нужно делать, чтобы всегда чувствовать во
рту вкус копченого языка?

Ответ:
Курить

Вопрос 8:
Он есть в Перу, она есть на кухне, оно есть в музыке. Назовите первое,
второе и третье.

Ответ:
Соль

Вопрос 9:
Несколько лет назад президент Грузии получил необычное письмо из
Германии. "Глубокоуважаемый господин президент, - говорится в письме, -
меня зовут Ларри, мне семь лет и я учусь во втором классе. У меня к вам
просьба: пришлите мне по почте...". Что просил прислать президента
Грузии немецкий школьник?

Ответ:
Один лари (ден. единицу Грузии)

Вопрос 10:
О ком летописец XIV века писал, что когда он проходил по улице, девушки
робко шептали: "Видите, как лицо его опалено адским пламенем!"?

Ответ:
О Данте

Вопрос 11:
Конфуций говорил: "Самый благородный путь познания - размышление, самый
легкий - подражание". А самый горький?

Ответ:
Опыт

Вопрос 12:
В учебнике истории об этом понятии говорится, что в нем было и
энергичное "нет" недавнему прошлому, и созвучие с главным, чего тогда
недоставало: "хлеб". Что это?

Ответ:
НЭП

Вопрос 13:
Маяковский, "Я сам": "... возненавидел все сразу: все древнее, все
церковное и все славянское. Возможно, что отсюда и пошли мои..." Какие
три "изма" Маяковского пошли отсюда?

Ответ:
Футуризм, атеизм, интернационализм

Источник:
В. В. Маяковский, Сочинения в двух томах, Москва, "Правда", 1987

Вопрос 14:
У известного датского карикатуриста Бидструпа есть рисунок: человек
некой профессии наблюдает, как девушка "наводит марафет". Когда она
заканчивает свое занятие, он подходит к ней и вешает ей на шею... что?

Ответ:
Табличку "Осторожно, окрашено!"

Источник:
М. Б. Косова "Херлуф Бидструп. Жизнь и творчество", Москва, "Искусство",
1988

Вопрос 15:
Какое "облако" бывает круглым, шести или восьмиугольным; золотым,
серебряным, голубым или красным?

Ответ:
Нимб - лат. "облако"

Источник:
"Древнерусская икона", Москва, "Кедр", 1993

Вопрос 16:
На маршрутных такси в Питере очень много рекламы. Как заканчивается
слоган финансовой компании "Энергокапитал", если начинается он словами
"Желаем вам большой и чистой ..."?

Ответ:
... прибыли

Вопрос 17:
После семи пришла женщина. Оттого он и пострадал, поскольку ожидал
совсем другого. Кто же он?

Ответ:
Германн

Источник:
А.С. Пушкин "Пиковая дама"
