Чемпионат:
1-й Кубок Тель-Авива

URL:
/znatoki/boris/reports/200011Taviv.html

Дата:
18-Nov-2000

Тур:
Разминочные вопросы

Вопрос 1:
Некий журналист принес в редакцию интервью с Умберто Эко. Интервью
начиналось словами: "К нам приехал известный медиевист..." У редакторши
возникло возражение, что не всем читателям известно значение слова
медиевист. А что вместо этого она предложила написать?

Ответ:
Специалист по средствам массовой информации.


Вопрос 2:
Этот лозунг можно приписать Робину Гуду, а также его можно увидеть в
наше время на некоторых огороженных объектах. О каком лозунге речь?

Ответ:
Не стой под стрелой.


Тур:
Тур I

Вопрос 1:
Этот выпускник Сорбонны занял некую должность, использовав известный
способ: объявив, что такова воля покойного предшественника. Он занимал
ее почти 40 лет, и в нашей памяти ассоциируется с названием должности.
Более того, хотя он был лишь 7-ым, у многих должность ассоциируется
теперь в первую очередь именно с ним. Назовите его (или должность).

Ответ:
Рабби Шнеерсон, Любавический Ребе


Вопрос 2:
Свойственная предмету длина волны видимого спектра, а также
геометрические характеристики, по его собственному свидетельству,
подходили идеально. Однако, его эмоции в этой связи можно скорее
охарактеризовать как отрицательные. Кто же он?

Ответ:
Ослик Иа-Иа.


Вопрос 3:
Римский полководец Агрипола, полагавший, что наличие свободных соседей
будет подталкивать к восстанию римских подданных, намеревался завоевать
некую страну. Планы эти не осуществились, страна эта так и не стала
частью Pax Romana, что, однако, не помешало ей стать в раннем
Средневековье одним из центров грамотности и культуры, поставлявшем
образованные кадры королевским и епископским дворам. А как звали
человека, обратившего эту страну в христианство?

Ответ:
св. Патрик (Ирландия)


Вопрос 4:
Этот идеологическо - теологический спор между двумя представителями
славянских народов, к которым затем присоединился еврей, произошел на
скамейке перед дурацкой цементной чашей фонтана. А какое известное
строение какой-то период времени находилась рядом с местом проведения
спора?

Ответ:
Красное Здание

Источник:
А. и Б. Стругацкие, "Град Обреченный"


Вопрос 5:
Он родился в той же стране и долгое время жил в том же городе, что и
один из величайших диктаторов 20 века. Подобно диктатору, он начинал,
как человек творческий, побывал в Париже, и даже обожал того же
композитора. А где музыка любимого обоими композитора прозвучала по
распоряжению этого человека?

Ответ:
на 1-ом Сионистском Конгрессе


Вопрос 6:
Герцог де Бофор был косноязычен и имел обыкновение употреблять одно
слово вместо другого. Однажды, встретив госпожу Гриньян в трауре, он
хотел было сказать, что у нее очень печальный вид, но по обыкновению
спутал похожие слова и заявил, что госпожа Гриньян вид имела очень
похотливый. Госпожа Гриньян, со своей стороны, описывая одного немецкого
вельможу, заметила: "Он очень похож на герцога де Бофора, так же хорош
собой и храбр, но вот только...". А в чем по мнению госпожи Гриньян
немецкий вельможа превосходил герцога де Бофора?

Ответ:
В разговоре на французском - "... лучше него говорит по-французски"

Источник:
А. Дюма - "Жизнь Луи XIV" Санкт-Петербург, 1993.


Вопрос 7:
Известно, что многие старообрядцы решительно отвергали многие из
послениконовских нововведений: питье чая и кофе, курение табака,
европейское платье и т.д. В штыки встречались и многие технические
новшества. Так, по мнению некого старообрядческого автора, одно из них
активно используют в аду для особо изощренных пыток грешников. А какое
место прославилось благодаря этому техническому новшеству?

Ответ:
Тула

Источник:
Бударагин, "Газета из ада"


Вопрос 8:
До победы Кастро, главным поставщиком этого товара была Куба.
Продаваемый на килограммы, он попадал во множество стран, где
доставлялся буквально в каждый дом. В России этот товар, в несколько
измененном виде, появился в конце 80-х. Назовите первое появившееся в
России наименование этого товара?

Ответ:
Рабыня Изаура.

Источник:
Марио Варгас Льоса - "Тетушка Хулия и писака"


Вопрос 9:
Цитата из Щербакова: "Бывший герой, мореплаватель, плотник и прочая,
только не член никаких академий." Цитата из Успенского: "Академик,
герой, мореплаватель и примкнувший к ним плотник." На самом деле всю эту
четверку объединила некая историческая личность, жизнь которой была
полна событиями, одно из которых, возможно одно из самых позорных,
произошло во времена ее ранней юности. А назовите картину, изображающую
прямое следствие этого события.

Ответ:
"Утро стрелецкой казни".


Вопрос 10:
"Имя моего отца - Александр Блок - две начальные буквы алфавита: А и Б.
Имя моей матери - Александра Андреевна, урожденная Бекетова, три буквы -
А, А и Б. Имя ее отца и моего деда - Андрей Бекетов: А и Б. Мое имя -
Александр Александрович Блок - А, А и Б. Я родился и живу в самых первых
рядах алфавита, и может быть поэтому, многие часто считают меня
надменным, высокомерным. В поэзии рядом со мной стоит Андрей Белый (А и
Б)". А кто по мнению Блока стоит выше него, попав в его систему, скорее
всего, случайно, но, как он считает, инстинктивно?

Ответ:
Анна Андреевна Ахматова.

Комментарий:
"... а также - и даже впереди нас - Анна Андреевна Ахматова - А, А, А.
Правда, что ее подлинная фамилия - Горенко, но, инстинктивно, она
предпочла букву А и стала Ахматовой. Ее глаза, как и взгляд Андрея
Белого, тоже многие считают надменными и ледяными. Но на самом деле, это
- совсем не так".


Вопрос 11:
В средние века один из них написал книгу, о подражании одному еврею.
Другой - сделал из 4-х доказательств другого еврея 5 своих. А какое
прозвище (ставшее идиомой) получил тот из них, кто, будучи сам евреем,
жил вскоре после Рождества Христова?

Ответ:
Фома Неверующий


Вопрос 12:
Рыба, связанная с неким металлом; девушка, достигшая половой зрелости,
которую, при желании, можно заменить паразитом или напильником;
мифический персонаж... Эту цепочку можно продолжать, в частности,
некоторым элементам этой цепочки посвящена песня популярного среди
современной молодежи мультфильма "Южный Парк". А как можно назвать все
элементы этого ряда?

Ответ:
заменители бранных слов - эвфемизмы.


Тур:
Тур II

Вопрос 1:
Что нам известно об этом животном? Во-первых, мы знаем его основное
свойство, благодаря которому в честь этого животного назван ряд
предметов. Во-вторых, мы знаем о наличии у него кармы, если верить
некому интеллектуальному сообществу. В-третьих, его класс - один из
самых ненавидимых людьми, а в-четвертых, мы знаем, что он неадекватно
реагирует на некий игровой предмет. А на какой?

Ответ:
шахматная доска (хамелеон)


Вопрос 2:
Когда-то у них было свое государство. У них было и есть множество
врагов, обвиняющих их (устно и письменно) во всех смертных грехах. В
разное время их изгоняли из России, Германии, Голландии, других стран.
Один из них придумал теорию вероятности. А как звали первого из них?

Ответ:
Игнатий Лайола (иезуиты)

Источник:
Паскаль - "Письма к провинциалу"


Вопрос 3:
Он родился в 1776 году в семье потомственных юристов, что очевидно из
его фамилии и даже стал автором закона. Хотя прославился в области
весьма далекой от юриспруденции. Назовите его.

Ответ:
Авогадро.


Вопрос 4:
Если посмотреть на этот сюжет со стороны, то мы получим материал для
мыльной оперы. Сначала отец хочет убить дочь во благо брата, и только
чудо мешает ему совершить задуманное. Потом самого отца убивает жена
(разумеется ради любовника). Затем сын убивает мать (и, разумеется,
любовника), но и сам подвергается гонениям и спасается только благодаря
своей, чудесным образом спасенной сестре. И всего этого не было бы, если
бы не случилась некая кража. А как звали вора?

Ответ:
Парис

Источник:
Кун, "Мифы и легенды Древней Греции"


Вопрос 5:
В неком фильме, посвященной легендарному французскому королю Дагоберу,
пытаются определить истинного Римского Папу, из собственно Папы и его
двойника. Каждый из них отвешивает королю Дагоберу пощечины и он должен
таким образом определить настоящего. Через некоторое (довольно
продолжительное) время, он выбрал одного из них, а второму сказал некую
фразу, которую на самом деле сказало много позже некое духовное лицо. А
назовите ее и вы.

Ответ:
главное не победа, главное - участие.

Источник:
Фильм - "Король Дагобер"


Вопрос 6:
Все независимые летописцы в один голос обвиняли Московского князя
Василия Темного в том, что тот велел умертвить своего кузена, Дмитрия
Шемяку. Придворный летописец был, естественно, лишен возможности прямо
обвинить своего патрона. Однако ему удалось вставить в летопись
достаточно очевидный намек: по его словам, Василий Темный получил
сообщение о смерти кузена, будучи в церкви, посвященной святым, имя
которых, кстати, носит небольшой город. Назовите этих святых.

Ответ:
Борис и Глеб.

Источник:
Борисов - "Иван III"


Вопрос 7:
По мнению Аристотеля, они бывают четырех типов. Назовите первую из них,
если известно, что их "последствиями" иногда вынуждены заниматься
"коллеги" всех присутствующих здесь, а иногда - персонажи детской
сказки?

Ответ:
Бог (первопричина)


Вопрос 8:
Как известно, во время первой мировой войны, русские в немецком плену
содержались в довольно неплохих условиях. В частности, в одном немецком
лагере пленным офицерам разрешалось заводить домашних животных. Один
штабс-капитан захотел завести удава и направил соответствующую просьбу к
лагерному начальству. На это получил ответ: "Удава заводить запрещается,
но Вы можете подать протест к начальнику округа". Эта просьба долго
поднималась по инстанциям. Процитируйте, как можно более точно ответ
завершающий всю эту эпопею.

Ответ:
"Удава держать запрещаю. Вильгельм".

Источник:
В. Суворов - "Самоубийство".


Вопрос 9:
Филипп Македонский послал ультиматум непокорившимся спартанцам:
"Сдавайтесь! Если я вторгнусь со своей армией в ваши пределы, я разорю
ваше хозяйство, перебью ваших мужчин и уничтожу ваши владения". Ответ
спартанцев, восхитивший Филиппа состоял всего из одного слова. Назовите его.

Ответ:
"Если..."

Источник:
Плутарх - "Сравнительные биографии".


Вопрос 10:
Закон Клоффа - один из подзаконов Мерфи - "Именно тогда, когда вам
необходимо... (опущено некое действие) выясняется, что мир состоит
исключительно из винила, алюминия и пластика". О каком действии идет
речь?

Ответ:
О стуке по дереву.

Источник:
Законы Мерфи.


Вопрос 11:
Умирая, Рабби Нахман из Брацлова попросил своего ученика, Рабби Натана,
сделать то, что через сто с лишним лет один писатель - еврей, попросил
сделать своего друга. В отличие от последнего Рабби Натан выполнил
просьбу своего учителя, чем опроверг известное утверждение. О каком
утверждении идет речь?

Ответ:
Рукописи не горят.

Источник:
Франц Кафка.


Вопрос 12:
Обычно (в Италии, Германии, Англии, Франции), их писали мужчины, хотя в
России наиболее известный из них написан женщиной. В их каноническом
тексте, среди прочего, упомянуты Сивилловы книги, Иерусалим, Король,
Агнец. Наиболее известный из них создан двумя, хотя все обычно помнят
одного. Назовите первое слово этого произведения.

Ответ:
Реквием


Тур:
Тур III

Вопрос 1:
В 1905 г. в Государственной Думе была создана ложа прессы. Зная одну
особенность тогдашней и нынешней российской (как впрочем и израильской)
прессы, вы без труда скажете, каким "геополитическим" термином
(просуществовавшим до 1917 года) окрестили эту ложу думские острословы.

Ответ:
черта оседлости

Источник:
В. Шульгин, "Что нам в вас не нравится"


Вопрос 2:
Вспомните о столице бывшей Империи и скажите почему доживи Шерлок Холмс
до наших дней он бы быстро определил зачем во многих туалетах Европы
специально делают голубое освещение?

Ответ:
чтобы наркоман не мог попасть в вену

Источник:
Ван дер Хейден, "Битва за синий мост"


Вопрос 3:
Один немецкий телеканал показал зрителям телешоу: 10 добровольцев (5
девушек и 5 юношей) в течение 100 дней живут в герметичном контейнере,
полностью изолированном от внешнего мира (нет радио, телевизора,
телефона, даже часов). Весь контейнер, включая удобства, оборудован
телекамерами, кроме того к каждому на весь день прикрепляется переносной
микрофон. Все происходящее показывается по телевидению и непрерывно
транслируется в Интернет. А как называется это шоу (ответ может быть дан
аббревиатурой)?

Ответ:
Большой Брат (Б.Б.)

Источник:
М. И. N24 2000.


Вопрос 4:
Название одной из его книг совпадает с названием книги одного классика.
Другой классик, царствие ему Небесное, сделал его прототипом крайне
непривлекательного персонажа. И, наконец, третий классик чуть было его
не застрелил. О ком речь?

Ответ:
И. Тургенев


Вопрос 5:
Прочитав эти онегинские строки, работяга или колхозник мог бы подумать,
что речь идет о мелком начальстве, француз же - что об унтер-офицере.
Назовите фамилию и титул того, о ком писал Пушкин?

Ответ:
Ларин, бригадир.


Вопрос 6:
Чтобы проиллюстрировать нелепость колонизации, историки нередко приводят
пример юных чернокожих жителей Африки, заучивающих фразу из Французского
учебника истории. Постарайтесь догадаться, о какой фразе идет речь.

Ответ:
Наши предки Галлы были светловолосыми и голубоглазыми.


Вопрос 7:
В столовой НГУ как-то появились котлеты, которые прозвали (за их
жесткость) в честь старого советского фильма, немного изменив название
(две буквы первого слова заменили на одну, другую). Назовите прозвище.

Ответ:
дожуем до понедельника.


Вопрос 8:
Некий эпиграф из некой книги: "Одна из прелестей путешествия - это
возможность посетить новые города и познакомиться с новыми людьми".
Фраза заурядная. Подпись под ней незаурядная. А назовите подпись, если
она имеет прямое отношение к Бурятии, Евровидению и популярной в 80-е
годы песне о Москве?

Ответ:
Чингиз-Хан (Песня: Москау, Москау).


Вопрос 9:
Древние пунийцы, проплывая мимо одного берега, который они ошибочно
посчитали островом, увидели огромное количество кроликов. "Вы
посмотрите!", простодушно восхитились древние пунийцы, - "сколько
кроликов! Целый остров кроликов!" А как мы называем этот берег сегодня?

Ответ:
Испания.

Источник:
А. Агеева, "Страны и народы - происхождение названий" 1980


Вопрос 10:
Швейцарец сделал его любителем математики, чех - импотентом, француз -
иллюстрацией философской доктрины, англичанин и вовсе привидением.
Русскоязычному читателю известно несколько вариантов его имени. Назовите
хотя бы один из них.

Ответ:
дон Хуан (Жуан, Гуан).


Вопрос 11:
Он был младшим (из 13 детей). Среди его потомков были два царя и один
национальный герой, среди его тезок - писатели, путешественники, гос.
деятели. На его гербе изображен волк. Назовите его имя.

Ответ:
Вениамин (Биньямин)


Вопрос 12:
Цитата из романа известного английского писателя Ивлина Во: "Капитан
Марино плюнул в лицо приятеля Майлза. Еще он плюнул в лицо врачу,
который делал ему перевязку, и укусил одну из сестер. В санитарной
палате сложилось мнение, что капитан Марино..." Закончите фразу.

Ответ:
не джентльмен

Источник:
И. Во, "Мерзкая плоть"


