Чемпионат:
Вопросы для 96 школы.

Копирайт:
Вопросы от В. Постного (Киш-Крас)

Тур:
Тур 1


Вопрос 1:
Существует легенда, что кошки с острова Мэн опаздывали к посадке на
Ковчег, и едва успели проскочить в корабль мимо захлопывающейся
двери. Поэтому потомки легендарных кошек отличаются от остальных, но
стали похожи на некоторых собак. Чем?

Ответ:
отсутствием хвоста. 

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
В.Ефремов. Флот на меди, никеле, серебре. М.,Хоббикнига,1992.с.67.

Вопрос 2:
Некто Изекиль Идс родился в прошлом веке без ушей, у него не было
даже отверстий по обеим сторонам головы. Однако, он мог слышать,
правда, для этого ему приходилось кое-что делать.
Что же?

Ответ:
широко раскрывать рот. 

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Наука & Жизнь, N 6, 1964, с.119.

Вопрос 3:
Перед вами краснодарский уличный фотограф. На одно дерево он повесил
планшет с расценками и рекламными фотографиями. А что он повесил на
второе?

Ответ:
зеркало, конечно.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 4:
Баба Настя из Подмосковья держит двух коров, двух телят и бычка.
Одну из телочек баба Настя зовет Мартышкой. За что?

Ответ:
родилась она в марте. 

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Аргументы и Факты, N 28, 1994, с.16.

Вопрос 5:
По словам видного парламентария, лидера одной из парламентских
фракций, его страна обладает "ядерным, фотонным, сонорным и
липтоновым" оружием. Где он живет?

Ответ:
Жириновский живет в России. 

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Известия, N 49, 1994.

Вопрос 6:
Назовите сказочное морское существо, которое по преданию лазает по
деревьям.

Ответ:
Русалка, которая на ветвях сидит.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 7:
Китай - 4-й век, Япония - 9-й, Ява - 1824, Индия - 1834, Шри-Ланка -
1842, Грузия - 1900. О чем идет речь?

Ответ:
о чае. 

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Техника - Молодежи, N 9, 1971, с. 61.

Вопрос 8:
Еще в 1826 году предприимчивые американцы применяли биологические
методы очистки улиц Филадельфии от мусора. Кто им в этом помогал?

Ответ:
свиньи.

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Техника - Молодежи, N 9, 1971, с. 61.

Вопрос 9:
Хоть Южная Америка и южная, туземцам всё же был знаком снег. Причем
настолько, что в его честь названа целая страна. Какая?

Ответ:
Чили.

Источник:
Наука и Жизнь, N 11, 1964. с.101.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 10:
На островах Тонга Кука встретили очень дружелюбно, за что капитан
подарил вождю племени захваченный на Галапагосах сувенир. Сувенир
был возведен в достоинство вождя, получил имя Туи Малила и по сей
день чувствует себя неплохо.
Что подарил Кук?

Ответ:
черепаху.

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Наука и Жизнь, N 11, 1964. с.69.

Вопрос 11:
Назовите особый знак отличия в бойцов Советских войск времен
гражданской войны, имеющий громадную ценность в фантастически
далекой галактике Кин-Дза-Дза.

Ответ:
красные галифе

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 12:
В 1901 г. в Петербурге на специальных курсах извозчикам в числе
обычных извозничьих премудростей была включена астрономия. Зачем?

Ответ:
для ориентировки.

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Исторический календарь, 5 авг.

