Чемпионат:
Вопросы для конкурса эрудитов между лагерями ЦДТ Прикубанского района г.Краснодара,

Дата:
00-Jun-1995

Копирайт:
Вс. Постный (Краснодар)

Тур:
Тур 1

Вид:
Б

Вопрос 1:
Чего за последние 300 лет на Земле человеком уничтожено две
трети?

Ответ:
лесов.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 2:
В Австралии самое большое в мире поголовье животных, которые
приносят от 4 до 6 кг пользы в год, не считая мяса. Что это
за существа?

Ответ:
овцы.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 3:
Часть света, любящая повалять дурака.

Ответ:
Америка.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 4:
Средневековый врач Парацельс считал, что форма, окраска, вкус
растения указывают болезнь, против которой оно помогает. Так,
заболевания почек лечит растение с почковидными листами. А
против чего помогает растение с желтыми цветами?

Ответ:
против желтухи.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 5:
Ожидаемый, но неизвестный приятный предмет.

Ответ:
подарок.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 6:
Страстный игрок в карты.

Ответ:
Картежник.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 7:
Большая высокая копна сена.

Ответ:
стог.

Автор:
Всеволод Постный

Тур:
Тур 2

Вопрос 1:
Для какого праздника собирают шелуху от лука?

Ответ:
для Пасхи.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 2:
Как Жак Ив Кусто использовал белую тарелку и карандаш для
грима?

Ответ:
для переписки под водой.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 3:
Нечто, запуганное неким мастером.

Ответ:
дело.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 4:
Гусеница бабочки кистехвоста обыкновенного невелика и очень
пушиста. Какая способность сближает её с одуванчиком?

Ответ:
переносится ветром.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 5:
Кривая, без которой Буденный все равно что без усов.

Ответ:
сабля.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 6:
Металл для последнего комплекта спортивных медалей.

Ответ:
бронза.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 7:
Денежная единица ФРГ.

Ответ:
марка.

Автор:
Всеволод Постный

Тур:
Тур 3

Вопрос 1:
Как известно, насекомые могут сдвинуть предметы в десятки и
сотни раз больше собственного веса. В каком случае этот груз
больше - если насекомое тащит его или несет на спине?

Ответ:
несет на спине.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 2:
Средство, приемы против которого отсутствуют.

Ответ:
лом.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 3:
Где в 20-х годах использовали "дуралюмин"?

Ответ:
в авиации - это первоначальное названия дюралюминия.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 4:
Мат, вокзал, граф, мобиль, портрет, стоп, бус. Какое общее
слово нужно добавить к этим словам, чтобы получить новые?

Ответ:
авто.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 5:
Длинный плащ из вяленого войлока и козьей шерсти.

Ответ:
бурка.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 6:
Хищная река.

Ответ:
Тигр.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 7:
Материал, дающий носы рекордной длины.

Ответ:
полено, дерево.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 8:
Аргентинский бальный танец.

Ответ:
танго.

Автор:
Всеволод Постный

Тур:
Тур 4

Вопрос 1:
После Февральской и Октябрьской революций почти все корабли
ВМС России были переименованы. Кроме одного. Какого?

Ответ:
кроме "Авроры".

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 2:
Назовите объект, расстояние до которого в жаркой пустыне
всегда 2-3 км.?

Ответ:
озеро в виде миража.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 3:
Первые европейские посетители Новой Голландии утверждали, что
страна заселена существами, представляющими собой смесь оленя,
птицы и лягушки. Что это за животное?

Ответ:
кенгуру.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 4:
Ушная операция, недопустимая для разведчика.

Ответ:
прокол.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 5:
Материал, из которого Адам создал женщину.

Ответ:
такого нет, поскольку женщину сделал бог.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 6:
Как отнесутся в английской прокатной фирме к клиенту,
желающему взять автомобиль определённой марки, цвета,
комплектации и готовому расплатиться наличными?

Ответ:
как к потенциальному похитителю.

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Авто, N 14, 1995.

Вопрос 7:
Буря на ура.

Ответ:
ураган.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 8:
Как мы называем то племя, где, по преданию, мужья становились
рабами?

Ответ:
амазонки.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 9:
Кто составляет авифауну?

Ответ:
птицы.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 10:
Особа, ради которой идут на риск простудного заболевания,
пренебрегая малиной.

Ответ:
Мальвина.

Автор:
Всеволод Постный

Вопрос 11:
После бури, разыгравшейся однажды в Канаде, уровень одного из
озер понизился на 60 см. Какая буря прошла над озером?

Ответ:
смерч, торнадо. 

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Вокруг Света N 2, 1971, с. 66.

Вопрос 12:
С начала регулярных "катана гари"- охоты за мечами,
определенная группа людей в городах и селах была под неусыпным
вниманием властей, наблюдающих за конверсией. Кто эти люди?

Ответ:
кузнецы.

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Вокруг Света, N 2, 1971.

Вопрос 13:
В ужгородском музее народной архитектуры и быта есть
любопытные тарелки. Их очень легко мыть, сложно разбить, вода
же вытекает сама, когда из донышка вытаскивают пробку. А
почему тарелки нельзя просто перевернуть?

Ответ:
они вделаны в столешницы.

Автор:
Всеволод Постный

Источник:
Вокруг Света, N 5, 1975.

