Чемпионат:
2-й чемпионат США (Нью-Йорк)

URL:
/znatoki/boris/reports/USAII.html

Дата:
23-Feb-1997

Тур:
1 тур

Вопрос 1:
Здание Пентагона, построенное в 1940 году, имеет в два раза больше
туалетов, чем необходимо. А почему?

Ответ:
Раздельные туалеты для белых и черных.

Вопрос 2:
В Библии упоминается всего три ангела. Назовите третьего, если первые
два - Михаил и Гавриил.

Ответ:
Люцифер.

Вопрос 3:
В 1898 году в Сан-Франциско можно было вполне прилично пообедать всего
за 25 центов. В то же время, в одном районе Америки галлон молока стоил
16 долларов, дюжина яиц - 3 доллара, фунт масла - 3 доллара. Где же это
было?

Ответ:
Клондайк, Юкон.

Вопрос 4:
Этому человеку поставлено больше статуй, чем кому-либо. В одной Франции
их около 40.000, что и понятно - вся недолгая жизнь этого человека была
посвящена этой стране. Кто же это?

Ответ:
Жанна д'Арк.

Вопрос 5:
Человек, который заказывал эту картину художнику, отказался платить за
нее, так как она ему не понравилась. Через 10 лет ее купил король
Франции за 492 унции золота. Она и сейчас стоит огромные деньги -
например, в 1962 году ее цена оценивалась в 100 миллионов долларов. Что
же это за картина?

Ответ:
Мона Лиза.

Вопрос 6:
Американский физик Генри Роулэнд был весьма скромным человеком. Однако,
однажды он выступал свидетелем в суде. Когда адвокат спросил его, кто
является величайшим из живущих американских физиков, он ответил: "Я".
Когда изумленный друг спросил его о причине такого нехарактерного
ответа, Роулэнд ответил... Что?

Ответ:
"Я не мог лгать - я был под присягой".

Вопрос 7:
Согласно рождественской традиции журнал "Форчун" в своем новогоднем
номере публикует список из 25 человек. В ушедшем 1996 году на первом
месте в этом списке был Дж. Сорос с 350 миллионами. На втором - торговый
магнат Скэггс с 155, на третьем - Билл Гейтс с 135. И в то же время
многие известные миллиардеры не были включены в этот список. Что же это
за список?

Ответ:
Сумма пожертвований, сделанных в этом году.

Вопрос 8:
Ленин был принципиальным противником государственной продажи этого.
Сталин в 1924 году говорил, что лучше сдаться этому, чем попасть в
кабалу к заграничному капиталу, но в 1925 его продажа была узаконена
постановлением ЦК. Один из преемников Сталина пытался бороться с этим
врагом, но безуспешно. А теперь вопрос: назовите основную цифровую
характеристику этого врага.

Ответ:
40% (водка).

Вопрос 9:
Проезжая мимо короля, вооруженные средневековые рыцари поднимали
забрала. А какой обычай, до сих пор используемый в определенной части
общества, пошел с того времени?

Ответ:
Отдавать честь.

Вопрос 10:
Этот человек принял непосредственное участие в сооружении Панамского
канала, не выходя из своего кабинета более чем в 2000 милях от места
строительства. А что же он использовал?

Ответ:
Кнопку (принимается также ответ "взрывчатку").

Вопрос 11:
Самая большая птичья колония находится на островах возле берегов Перу.
Там живут более 10 миллионов птиц, питающихся в основном анчоусами. Эта
колония была известна еще инкам, которые охраняли этих ценных птиц. Что
же такого ценного нашли индейцы в этой колонии?

Ответ:
Птичий помет - гуано.

Вопрос 12:
Этот человек был рожден под именем Лесли Линч Кинг, мл. Одно время он
работал моделью. Но более известным фактом его жизни является то, что он
не был избран ни президентом, ни вице-президентом, хотя занимал оба
поста. Кто он?

Ответ:
Джеральд Форд.

Тур:
2 тур

Вопрос 1:
В 23 года он представил миру свои три величайших открытия: калкулус,
основы оптики, и...?

Ответ:
Гравитация, основные законы механики (Ньютон).

Вопрос 2:
Какое число связывает эти три города - Сиэтл, Вашингтон, Рим?

Ответ:
Семь (холмов).

Вопрос 3:
Если бы вы были рождены в этом городе в 1944, например, году, ваш адрес
рождения в официальных документах гласил бы: "Почтовый ящик такой-то,
Альбукерке, Нью-Мексико". О каком городе идет речь?

Ответ:
Лос-Аламос (Манхэттенский проект).

Вопрос 4:
Какой закон был принят Конгрессом США в 1963 году, если самое известное
нарушение этого закона произошло в 1981 году?

Ответ:
Закон об ответственности за убийство, похищение, угрозу Президенту.

Вопрос 5:
Из рекламного объявления в NY метро: "Настанет день, и вы сможете
обходиться без этого продукта. И это будет великий день." Большинству из
нас этот продукт абсолютно не нужен, хотя мы очень часто используем
другую его разновидность. Вопрос: а в чем же помогает людям этот
продукт?

Ответ:
Бросить курить (жевательная резинка).

Вопрос 6:
Четыре буквы, разбитые на две аббревиатуры по две буквы в каждой,
разделяют все время существования человечества на две части. Причем
каждая из этих аббревиатур означает слова на разных языках. Расшифруйте
эти аббревиатуры.

Ответ:
Anno Domini и Before Christ.

Вопрос 7:
Уже после того, как Юлий Цезарь высадился на берегу Британии, он потерял
много кораблей. Причина, по которой это произошло, была до того времени
практически неизвестна римлянам и грекам. Что же это за причина?

Ответ:
Прилив.

Вопрос 8:
Король Англии Георг III написал в своем дневнике: "Ничего особенного
сегодня не произошло". Но сейчас-то мы знаем, какое событие произошло в
тот день на другом конце земли. А кстати, о каком же дне идет речь?

Ответ:
4 июля 1776 года.

Вопрос 9:
В 1845 году немецкий химик Кристиан Шонбейн экспериментировал со смесью
азотной и серной кислот. Случайно он пролил немного смеси на пол. В
панике он схватил первую попавшуюся вещь - хлопковый фартук жены, вытер
пролитую жидкость и повесил фартук сушиться над плитой. Фартук высох, а
потом... Что же с ним случилось потом?

Ответ:
Загорелся и взорвался.

Вопрос 10:
Этот человек, рожденный в Новой Зеландии, возглавлял лабораторию имени
Кавендиша в Кембридже. Среди его учеников было 14 будущих лауреатов
Нобелевской премии. Он даже создал новую науку. Кто это?

Ответ:
Резерфорд.

Вопрос 11:
Количество людей, которые занимаются этим делом, в мире весьма велико -
кто на профессиональном уровне, кто на любительском. Но огромную
зарплату получает только элита этой профессии (около 400 человек),
которая постоянно находится в США. Максимальная зарплата в этой элите на
данный момент составляет 30 миллионов долларов, минимальная - около 150
тысяч в год. О какой профессии идет речь?

Ответ:
Баскетболисты.

Вопрос 12:
Этих диких горных козлов назвали Ovis poli в честь европейца, первым
описавшего их. А как же его звали?

Ответ:
Марко Поло.

