Чемпионат:
Кубок Уралвагонзавода - 2001

URL:
/znatoki/boris/reports/200110Tagil.html

Дата:
26-Oct-2001

Тур:
1 тур

Вопрос 1:
Имена двух этих литературных героев одинаковы, однако, если первый
остался в прошлом, то второй действует в будущем. Фамилия первого
связана с нефтяным гигантом, фамилия же второго малоизвестна, зато мы
знаем, что его профессия связана с экологией. Как же звали этих двух
героев?

Ответ:
Олле

Комментарий:
Из-за конфликтов перевода принимать и "Оле".
   Имеются в виду Олле Лукойе (по аналогии с "Лукойлом") Андерсена и
Олле Сергея Другаля. Имя героя Андерсена встречается как с одной "л":
"Оле", так и с двумя: "Олле".


Вопрос 2:
Согласно одному из переводов, на нем было написано: "Свирепые демоны -
рекомендуется особая магия". О чем идет речь?

Ответ:
CD ROM (компакт-диск)


Вопрос 3:
Империя на этом острове продержалась сравнительно недолго, причем
появилась она не волей этой, а волей других империй. Вряд ли кто-то
воспринимал ее всерьез, тем более, что в ее ненаписанной истории был
только один император, в конце концов, оставивший ее; и, тем не менее,
за ним внимательно следили все ведущие мировые государства. Как звали
этого императора?

Ответ:
Наполеон Бонапарт

Комментарий:
Недолго продержалась империя на Эльбе. Наполеону союзники оставили титул
императора из-за того, что Наполеон сам оставил остров, чтобы начать
свои последние Сто Дней.


Вопрос 4:
О своих музыкальных дарованиях черепаха-волшебник Клотагорб из книги
Фостера "Чародей с гитарой" говорил так: "Можно было бы сказать, что мне
медведь на ухо наступил, если бы у меня были уши и..." Какое второе
условие назвал волшебник?

Ответ:
"...Если бы я путался под ногами у медведей"

Комментарий:
Принимать все ответы, где раскрывается суть вопроса.


Вопрос 5:
Бюффон пишет об этом животном: "Это величайшая ошибка природы, потому
что у них нет ни орудия нападения, ни средства защиты. Они медлительны,
чрезвычайно глупы и жизнь для них сплошная мука. Все это результат
странного строения существа, лишенного милости природы и
демонстрирующего образец врожденного убожества". Что же это за животное?

Ответ:
Ленивец, конечно.


Вопрос 6:
Об этом спорили два пернатых и одно пресмыкающееся. Суть их спора
заключалась в том, насколько верен эволюционный путь развития каждого из
них. Назовите предмет спора.

Ответ:
Так что же лучше - КРЫЛЬЯ, НОГИ ИЛИ ХВОСТЫ?


Вопрос 7:
Во время путешествия Гулливера по стране великанов, он рассказывает о
нравах и обычаях страны Лангден. Наверное, у вас появятся досрочные
ответы, но я вас все-таки спрошу: что это за страна?

Ответ:
Англия (именно так)

Комментарий:
Анаграмма Langden - England. Что поделать, нельзя было говорить обо всем
открыто.


Вопрос 8:
Непреложное правило игры "Что? Где? Когда?", а также песни Валерия
Леонтьева и Николая Трубача помогут вам продолжить этот, на первый
взгляд, несуществующий ряд.

Ответ:
Семь минут.

Комментарий:
Правило ЧГК - минута на размышление. Песня В. Леонтьева "Три минуты",
Николая Трубача - "Пять минут".


Вопрос 9:
ОНИ стали почти обязательным местом действия в предромантических романах
и повестях, сделались привлекательными по своей живописности и по тем
ощущениям, которые они могли вызвать. Теоретики вкуса этого времени
рекомендуют ИХ созерцание не для размышления о победе вандализма над
цивилизацией, а потому, что они облагораживают пейзаж, внушают
меланхолические мысли о прошлом величии или представляют человеку
картину его неизбежной будущей судьбы. О чем же идет речь?

Ответ:
Развалины, руины.


Вопрос 10:
Доктор Клоубонни считал, что для полного равновесия необходимо нарушить
положение двух мысов. Первый - мыс Отчаяния. Назовите второй.

Ответ:
мыс Доброй Надежды.


Вопрос 11:
"Те, кто оставляют следы только на воде, а сотрясают только воздух,
обычно имеют умные лица, но ведь это еще не признак ума, а самая большая
глупость, ибо..." Закончите фразу Барона Мюнхгаузена.

Ответ:
"... самые большие глупости на Земле совершаются с умными лицами."

Источник:
К/Ф. "Тот самый Мюнхгаузен"


Вопрос 12:
В рассказе "Гениак" в далеком будущем наши потомки сумели воссоздать умы
47 гениев прошлого, надеясь создать сверхразум. Что же произошло с
устройством?

Ответ:
Он сошел с ума.


Вопрос 13:
"Ну у тебя и глотка!" - воскликнул отец, когда услышал вопли малыша. Как
назвали малыша.

Ответ:
Гаргантюа.

Комментарий:
по-французски "ке-кран-тюа" переводится как "ну у тебя и глотка".

Источник:
"Гаргантюа и Пантагрюэль"


Вопрос 14:
Когда у Р. Берроуза спросили, что ему дороже - жизнь или его черновики,
он подумал и ответил. Как он ответил? Приведите мотивацию ответа.

Ответ:
Дороже жизнь, потому что черновики можно еще восстановить, а жизнь -
нельзя.

Источник:
Р. Берроуз "Венериана" предисловие.


Вопрос 15:
"Буказоиды" или "вечнозеленые крокодильчики". О чем идет речь?

Ответ:
Баксы или доллары.

Источник:
X-KoDeX "Банк в позе рака"// "Хакер", 2000, N9, с. 52.


Тур:
2 тур

Вопрос 1:
В фильме сериала "Марш Турецкого", один из героев говорит: "А вот этой
квартире живут супруги - спеку... то есть ЭТО", - поправился этот герой.
Какое слово он произнес?

Ответ:
бизнесмены (коммерсанты).

Источник:
К/ф "Марш Турецкого"


Вопрос 2:
В этой новой расшифровке знаменитой аббревиатуры фигурируют фамилии двух
кандидатов в президенты США. Вспомнив эту аббревиатуру, вспомните,
ответом на какую другую знаменитую аббревиатуру она послужила козлу в
известном анекдоте?

Ответ:
в ответ на заявление кота "МУР!", козел ответил "КеГеБе-э-э!". КГБ: кто?
Гор? Буш?

Источник:
рассылки "Rambler.ru"


Вопрос 3:
Китайский принц Модэ приучал своих воинов к дисциплине, заставляя их
стрелять сначала в его коня, потом в его сокола и в его жену.
Несогласным отрубали голову. В кого был направлен четвертый залп?

Ответ:
в его отца.

Комментарий:
Так принц стал Императором.


Вопрос 4:
По мнению одного слуги, если взять воды, гнилой травы, грязи, перца,
червей и рубленую лягушку, то мы получим замечательное лекарство. Какой
эффект будет иметь это лекарство?

Ответ:
очень сильное рвотное.

Источник:
Р. Мид "Поход изгоев"


Вопрос 5:
Однажды некий известный рыцарь ехал в Барселону, но услышав, что он уже
там, он свернул в Сарагосу и по пути с ним случилось множество
приключений. В каком селении жила его возлюбленная?

Ответ:
Дульсинея Тобосская жила в селении Тобосо.

Комментарий:
z-checkdb: На самом деле Дон Кихот собирался на турнир в Сарагосе, но,
узнав, что его участие в этом турнире уже описано в поддельной второй
части "Дон Кихота", решил поехать в Барселону (Антон Губанов).

Источник:
Мигель де Сервантес Саадвера "Дон Кихот Ламанчский" Т. 2.


Вопрос 6:
Один оратор зная массу информации начал выступать. Но мысли его были
бессвязны, он повторялся, волновался и потерпел катастрофу. Именно так,
по мнению Руссо пишут любовные письма. Так как же их пишут?

Ответ:
начинают, не зная о чем писать и заканчивают тем, что не знают, что
написали.


Вопрос 7:
Это животное может иметь рога, когти, шерсть, зубы, карманы, может
летать, но в том виде, в каком мы его себе обычно представляем, у него
ничего этого нет. Что это за животное?

Ответ:
лягушка.

Источник:
альманах "Интересное в мире животных"


Вопрос 8:
Когда был открыто свечение люминофора под бомбардировкой электронов, то
было сделано открытие... О каком изобретении мы вспоминаем в связи с
этим открытием?

Ответ:
телевизор (кинескоп), но не телевидение.


Вопрос 9:
Только в этой стране по признанию Джералда Даррела, можно получит
солнечный удар и промерзнуть до костей одновременно. Что это за страна.

Ответ:
Канада.

Источник:
Джералд Даррел "Натуралист на мушке"


Вопрос 10:
Когда Александр Алехин выиграл матч на первенство мира у Х.Р.
Капабланки, газеты писали: "Ты Алехин был ферзем среди маэстро, теперь
ты стал королем, и хоть и можешь ходить только на одну клетку, но...".
Закончите эту фразу.

Ответ:
"... поступь твоя царственная".

Источник:
"А. Алехин - непобежденный чемпион"


Вопрос 11:
В. Аренев (российский писатель - фантаст) утверждает, что исправить
совершенную ошибку можно именно так - в силу простейшего арифметического
действия. Так как же ее можно исправить?

Ответ:
Совершить еще одну

Комментарий:
минус на минус дает плюс.


Вопрос 12:
Кто из вас курит? Для тех этот вопрос будет легким. Эдлай Стивенсон
говорил, что лесть и сигарета, в общем-то, безвредны, если соблюдать
очень простой совет. Какой?

Ответ:
Не затягиваться.


Вопрос 13:
ЭТО может быть из металла, розовых лепестков, даже из денежных купюр, не
говоря уже о живых существах. Из чего мы обычно представляем его себе?

Ответ:
ЭТО - дождь!


Вопрос 14:
Свою книгу стихов мисс Рамфурд назвала так: "Между Timid и Timbuktu".
Используя свои не самые обширные знания английского языка, объясните,
что означал этот заголовок.

Ответ:
В словарях между упомянутыми словами английского языка находится слово
"time" - время. Все стихи так или иначе были посвящены времени.


Вопрос 15:
М.Ю. Лермонтов писал: "Винить лжеца, шутить над дураком и спорить с
(слово пропущено) все втуне. От этих трех избави Боже нас!".
Восстановите пропущенное слово.

Ответ:
"... женщиной..."


Тур:
3 тур

Вопрос 1:
Рыбы сциены, циноглоссусы, триглы, ставриды, тетродоны, дорады и
некоторые другие никогда не выполняют обещания, которое мы иногда даем
друг другу. Что это за обещание?

Ответ:
Молчать как рыба.


Вопрос 2:
Старая добрая загадка. Как начинается рецепт приготовления кролика в
знаменитой поваренной книге мисс Битон?

Ответ:
"Сначала поймайте кролика":-)


Вопрос 3:
В понедельник это предвещало подарок, во вторник было к гостям, в среду
- к вестям, в четверг - к похвале, в пятницу - к свиданию, в субботу
предвещало исполнение желаний, а в воскресенье было опять к гостям?

Ответ:
Чих


Вопрос 4:
Назовите злободневное представление, устраиваемое в дореволюционной
России, как правило, в семинедельный период перед Пасхой.

Ответ:
капустник

Комментарий:
устраивался во время "великого поста" и назван по традиционному
"великопостному блюду" - капусте.

Источник:
статьи СЭС "Капустник", "Великий пост" 30.05.01


Вопрос 5:
В давние времена на Руси во многих строящихся церквях можно было увидеть
горящую свечку и рыбачью сеть. Допустим, что вы в церкви и перед вами
перечисленные предметы. Представьте, что бы сделали с ними наши предки и
скажите, зачем им это было нужно?

Ответ:
для росписи потолка и стен

Комментарий:
тень от сети являлась канвой для рисунка.

Источник:
"Загадочная газета" N3 2000 г. с.16 28.06.01


Вопрос 6:
Если вы догадаетесь, что объединяет испанский остров Майорка и
итальянский город Фаэнца, то вы легко ответите на вопрос, из какого
материала была сделана фигура лошади эпохи китайской династии Тан,
проданной с аукциона за 3,74 млн. ф. ст.?

Ответ:
глина

Комментарий:
Майорка и Фаэнца дали названия таким видам керамики как майолика и
фаянс.

Источник:
Новый иллюстрированный словарь иностранных слов с приложениями / Под
ред. В. Бутромеева. - М.: Деконт+, 1998. - 304 с.: ил. Статья "керамика";
"Книга рекордов Гиннесса"-1993 изд. "Тройка" с. 160 23.05.01


Вопрос 7:
Птолемей III отправлялся в Сирию, в опасный поход на Антиоха II. По
такому случаю, царица Береника решила принести в жертву Афродите свое
самое роскошное украшение. Но наутро подарок исчез из храма неизвестно
куда. Назревающий скандал смог предупредить только сообразительный
Конон. Я не спрашиваю вас, где он обнаружил пропажу. Назовите лишь его
должность.

Ответ:
астроном

Комментарий:
Береника обрезала свои волосы; Конон указал на небо и сказал: "Вот они
где"; Так появилось созвездие Волосы Вероники.

Источник:
"Своя игра" т.5 с.261 9.06.01


Вопрос 8:
В рассказе А. Н. Толстого "Портрет" главный герой подряжается рисовать
вывеску для гастрономической лавки. Хозяин, выбирая фрукты для
натюрморта, все время подкладывает попорченные, не имеющие товарного
вида. Чем объясняется это странное поведение хозяина?

Ответ:
изображаемые предметы служили платой за работу.


Вопрос 9:
В романе В. Пикуля "Каторга" действие происходит на Сахалине, почти
сплошь заселенном настоящими и бывшими заключенными. В главе "Коллизии
жизни" читаем: "Оболмасова выручила Жоржетта, которая поднесла ему два
тома - Боборыкина и Шеллера-Михайлова.
   Благодарю, но этих господ я уже читал.
   Ах, Жорж! Как вы непонятливы..."
   Чего же не понял Жорж? Ответьте наиболее точно.

Ответ:
книги играли роль рыцарских лат

Комментарий:
"... Боборыкиным вы укроетесь спереди, а Шеллер-Михайлов своим солидным
переплетом сохранит вас от любого коварного нападения сзади".

Источник:
Пикуль В. С. Каторга. - М.: Современник, 1990. - 351 с. с.75 17.01.01


Вопрос 10:
В заглавии статьи советского энциклопедического словаря он упоминается
вместе с двумя своими близкими родственниками, один из которых известен
своим смехом. Всем им, в том числе и ему, мы, в некотором смысле,
обязаны жизнью, тем не менее, во всем мире у него множество нетерпимых
противников. Как мы их называем?

Ответ:
антисемиты

Комментарий:
"анти" + гр. Sem Сим, сын Ноя; от сыновей Ноя "населилась вся Земля";
Хам был проклят богом за то, что насмеялся над наготой отца.

Источник:
Новый иллюстрированный словарь иностранных слов с приложениями / Под
ред. В. Бутромеева. - М.: Деконт+, 1998. - 304 с.: ил. Статья
"антисемитизм", статья СЭС "Сим, Хам, Иафет" 06.03.01


Вопрос 11:
Жил в Египте мудрец, часто имевший дело с сосудами, и знал он один
секрет. А звали его так же, как одного бога. Если ваша логика будет
непроницаема для ошибок, вы вспомните этого бога и ответите, что сделали
боги с его сыном и страстно влюбленной в него (сына) нимфой Салмакидой.

Ответ:
слили в одно двуполое тело

Комментарий:
мудрец Гермес знал секрет непроницаемой закупорки сосудов - отсюда слово
"герметичный"; сын бога Гермеса - Гермафродит.

Источник:
Новый иллюстрированный словарь иностранных слов с приложениями / Под
ред. В. Бутромеева. - М.: Деконт+, 1998. - 304 с.: ил. Статьи
"герметичный", "гермафродит" 13.03.01


Вопрос 12:
Сначала "преображенский", потом наполовину английский, потом самый
короткий в мире, потом французский, потом "международный", потом
наполовину такой же, как сейчас. Назовите как можно точнее пропущенный.

Ответ:
"Патриотическая песня"

Комментарий:
первым официальным гимном России стал "Преображенский марш Петра
Великого"; в 1816 - английский гимн "Боже, храни короля", переведенный
Жуковским и дополненный Пушкиным; с 1833 - "Боже, царя храни" - самый
короткий (6 строк); после Февральской революции - "Марсельеза", после
Октябрьской - "Интернационал"; с 1 января 1944, как и сейчас, - на
музыку Александрова; 1993 - на музыку Глинки.

Источник:
журнал "Вокруг света" N3 (март 2001) с.34 17.03.01


Вопрос 13:
В июле 356 г. до н. э. супруга короля Македонии Филиппа II Олимпиада
родила сына. Рождение царевича, как уверяли жители Эфес, было озарено
пламенем, и, возможно, поэтому в будущем Александр Македонский сожжет
немало городов. Скажите, какая богиня помогала появиться на свет герою?

Ответ:
Артемида

Комментарий:
в тот же самый день Герострат поджег храм Артемиды, которая не смогла
защитить свой храм, так как была занята

Источник:
"Своя игра" т.5 с.91 22.05.01


Вопрос 14:
Согласно одному источнику этот человек - библейский герой, придумавший
обрезание. А если серьезно, то откиньте из этого вопроса все
несущественное и назовите этого человека.

Ответ:
Оккам

Комментарий:
"бритва Оккама" - принцип, согласно которому несущественные знания
должны быть удалены из науки.

Источник:
статья СЭС "Оккам"; сайт http://xsuseless.narod.ru 4.06.01


Вопрос 15:
Уважаемые знатоки! Все мы - люди с различными вкусами, взглядами,
чертами характера. Вы играете в одной команде, поэтому вам придется
преодолеть эти противоречия. Вашему вниманию предлагается географическая
карта (карта Тихого океана). Через минуту мы просим вас назвать как
можно точнее координаты столицы Великобритании. Время.

Ответ:
приблизительно 51* с. ш. 0*

Комментарий:
антиподы, как известно, - обитатели диаметрально противоположных пунктов
на поверхности земного шара, а также - люди с противоположными вкусами,
взглядами, чертами характера; о-ва Антиподов, имеющие приблизительные
координаты 50* ю. ш. и 180*, находятся в Тихом океане и названы в
соответствии с местоположением, почти противоположным Гринвичу - городу
в составе Лондона.

Источник:
любой географический атлас мира, статьи СЭС "антиподы", "Антиподов
острова", "Гринвич" 2.04.01


