Чемпионат:
Великолукская Осень - 2

Дата:
00-000-1994

Редактор:
Евгений Поникаров

Тур:
1-й тур.

Вопрос 1:
Написанное слово весьма почиталось в Древнем Египте и государственные
документы там хранили весьма бережно. Однако, ежегодно весной фараон
кидал в Нил свиток папируса. Что содержалось в этом документе?

Ответ:
Приказ Нилу разлиться. (Ответы типа "просьба", "моление" - не
засчитываются).

Источник:
Н. Рак "Мифы Др. Египта", СПб, 1993, с.127.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 2:
Римляне использовали для этой границы двухсотый миллиарий. А что
используем для этой цели мы?

Ответ:
А мы всех нарушителей закона - за сто первый километр.

Источник:
Б. Романовский "С метром по векам", Л, Дет.лит., 1985, с.47.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 3:
Не так давно в списке минералов появилось новое название -
транквиллитиит. На дне какого моря он обнаружен?

Ответ:
Т.к. транквилизаторы - это успокаивающие средства, то отсюда нетрудно
сделать вывод, что минерал обнаружен на дне Моря Спокойствия (на Луне).

Источник:
Р. Митчел "Названия минералов", М, Мир, 1982, с.40.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 4:
Про Веймар говорят, что это город многих "домов" - здесь дома Гете,
Шиллера, Листа, Кранаха и др. А вот Боденвердер - город одного "дома".
На туристских проспектах рядом с городским гербом неизменно красуется
символ города - верховой. Что он оседлал?

Ответ:
Ядро. Это Мюнхгаузен. (Житель этого города, барон Иероним фон Мюнхгаузен
послужил для Распе прообразом известного литературного героя).

Источник:
Альманах библиофила, Вып.14, М. Книга, 1983, с.209.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 5:
В одной из повестей Гейне двенадцатая глава выглядит так:
   "Немецкие (пропущено слово) ... болваны ..."
   Какое слово я пропустил?

Ответ:
Цензоры.

Источник:
Гейне. "Стихотворения. Поэмы. Проза.", М, 1971, с.600.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 6:
Король Давид I даровал одной из ветвей знатного рода Фицалан
наследственное право занимать должность распорядителя королевского
двора. А через несколько веков это семейство завладело престолом.
Догадавшись, престолом какого государства, ответьте, пожалуйста, как на
языке этой страны будет "распорядитель двора"?

Ответ:
Стюарт. (Шотландия).

Источник:
Южаков, Милюков "Большая энциклопедия", 1904, СПб, 4-е изд., т.18, ст.
"Стюарты".

Автор:
Александр Либер


Вопрос 7:
Англичане говорят: одному - манеры и апельсиновый джем, другому -
сосиски и вычисления. Назовите этих двоих.

Ответ:
Оксфорд и Кембридж. (А по-английски: Oxford for manners and marmalade,
Cambridge for sausages and sums).

Источник:
А. Абрагам "Время вспять", М, Наука, 1991, с.144.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 8:
В хронике Шекспира "Ричард II" звучит фраза: "... гнуть лук из дважды
гибельного тиса..." Одна гибель, которую несет тис - это лук, а что это
за вторая гибель, ведь стрелы из тиса не делают?

Ответ:
Из тиса добывали яд для стрел.

Источник:
В. Шекспир. Собрание избранных произведений, СПб, Terra fantastica,
1993, т.9, с.287,381.

Автор:
Евгений Поникаров, Николай Поникаров


Вопрос 9:
На польском ордене Белого Орла был девиз: "За веру, короля и закон". В
какой ситуации этот девиз заменяли другим: "За веру, общество и закон"?

Ответ:
Когда этим орденом награждали короля.

Источник:
Спасский "Иностранные и русские ордена", Л, 1963, с.69.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 10:
Уважаемые знатоки! На листочке для ответов напишите в столбик 10
существительных: день, ночь, лето, море, горы, кровь, армия, гнев,
надежда, луна. Внимание, вопрос! Алжирский поэт Носин Бузаэр в 
стихотворении "Основные цвета" объясняет символику национального 
флага. Из перечисленных выше существительных, по мнению поэта, 
4 красных, 4 зеленых и 2 белых. Расставьте, пожалуйста, цвета. Ответ
будет зачтен, если вы угадаете 7 раз из 10.

Ответ:
Цитирую стихотворение:
   Кровь красного цвета,
   Гнев красного цвета,
   И красного цвета лето,
   И красного цвета луна.
   Надежда - зеленого цвета,
   И море - зеленого цвета,
   И горы - зеленого цвета,
   И армия в этих горах.
   День белого цвета,
   Ночь белого цвета...

Источник:
К. Иванов "Флаги государств мира", М, Транспорт, 1971, с.120.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 11:
Герой Куликовской битвы "Ослябя", "Император Александр III" и "Князь
Суворов" закончили свои дни одинаково и даже погребены в одном и том же
месте. В каком?

Ответ:
На дне Цусимского пролива.

Источник:
Морской ЭС, Л, Судостроение, 1991, соотв. статьи.

Автор:
Александр Либер, Николай Поникаров


Вопрос 12:
В японских мифах упоминаются небесные кони. А вспомнив, как выглядит
безоблачное небо, вы ответите, кони какой масти назывались небесными?

Ответ:
Голубых лошадей не бывает. Но безоблачное небо не обязано быть голубым.
Ночное безоблачное небо имеет темный цвет со светлыми крапинками звезд.
Лошади были пегими.

Источник:
Кодзики., СПб, 1994, с.158.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 13:
Собака породы Чау-чау - родом из Китая, где использовалась как охотник,
сторож, пастух, упряжная собака и т.д. Словом, собака на любой вкус.
Уважаемые знатоки, как с американского жаргона переводится слово "чау"
("chow").

Ответ:
Еда.

Источник:
Э. де Приско, Дж. Джонсон "Малый атлас пород собак", М, Колос, 1992,
с.161.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 14:
В романе "Дон Кихот" нищие угощают Санчо Пансу кушаньем черного цвета,
причем таким острым, что его необходимо запивать. Известно, что готовят
это кушанье из яиц. А чьих?

Ответ:
Из рыбьих. (Имеется в виду черная икра).

Источник:
Сервантес "Дон Кихот", М, 1970, т.2, с.399.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 15:
По мнению одного средневекового ученого земля имеет форму птицы, хвостом
которой является Африка, правым крылом - Индия и Персия, а левым -
страны Яджудж и Маджудж. А что является глазами этой птицы?

Ответ:
По мнению Абу-ль-Хасана Али-ибн-Хуссейна Масуди - это Мекка и Медина.

Источник:
Ирвинг "История Нью-Йорка", Л, 1971, с.62.

Автор:
Александр Либер


Тур:
2-й тур.

Вопрос 1:
В 1704 г. известный русский дипломат граф Савва Рагузинский-Владиславич
привез Петру I подарок, все значение которого для России стало понятно
только более века спустя. Что это за подарок?

Ответ:
Ганнибал (прадед А.С. Пушкина).

Источник:
А.С. Пушкин, с/с в 10 томах, М, 1975, т.5, с.549.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 2:
Этому человеку Петр I предлагал на выбор княжества Киевское,
Владимирское и Сибирское. Ноздрев заставлял Чичикова слушать песню о
нем. А его фамилию теперь можно часто увидеть на улицах Питера, Москвы,
да и других городов тоже. Назовите этого человека.

Ответ:
Герцог Мальборо. ("Мальбрук на войну едет", сигареты "Мальборо").

Источник:
Соловьев "История России...", М, 1961, т.8, с.171; Гоголь "Мертвые души"
(любое издание); личные наблюдения.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 3:
Один из предков известного русского полководца добавил в начале своей
фамилии еще одну букву, чтобы фамилия звучала благопристойно. Назовите
эту фамилию.

Ответ:
Скобелев.

Источник:
Куприн, с/с в 6 томах, М,1958, т.5, с.621.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 4:
В Ватикане в средние века жило много этих птиц. По одной из версий их
название произошло от слов "папский петух". Что это за птицы?

Ответ:
Попугаи. ("Папа-галлос").

Источник:
И.Акимушкин "Мир животных. Рассказы о птицах.", М, Мол. гвардия, 1973,
с.296-297.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 5:
Владислав владеет славой.
   Твердислав утверждает славу.
   Радислав радеет о славе.
   А что со славой делает Часлав?

Ответ:
Чает, т.е. ждет.

Источник:
А.В. Суперанская "Имя через века и страны", М, Наука, 1990, с.176.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 6:
Как известно, христианство не одобряет ложь. Однако, в одном из таинств
православной церкви участвует лжица. Что это за таинство?

Ответ:
Причастие. Лжица - это ложка.

Источник:
"Христианство", М, 1994, с.419, ст. "Священные сосуды в православной
церкви".

Автор:
Александр Либер


Вопрос 7:
В мифах гуронов фигурируют два брата-близнеца, один из которых - хороший
- создал на земле все полезное, а другой - плохой - все вредное. В
частности, плохой устроил так, что все реки теперь текут вниз. А как они
должны были течь по замыслу хорошего?

Ответ:
И вверх, и вниз.

Источник:
"Мифы народов мира", М, СЭ, 1992, т.2, с.174.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 8:
Их спаситель не бьет их ни летом, ни весной. Почему?

Ответ:
"Я их не бью ни весною, ни летом Шкура плохая - линяет косой..." (Так у
Некрасова...)

Источник:
Н.А. Некрасов "Дедушка Мазай и зайцы".

Автор:
Александр Шапиро


Вопрос 9:
В 1960 г. он напоминал короткий римский меч. В 1968 г. он был выполнен в
виде связки тростника. В 1972 г. он был похож на шпагу. А в 1976 г. он
напоминал свой прообраз. Что это?

Ответ:
Факел олимпийской эстафеты.

Источник:
"Вокруг света", 7, 1980, с.5.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 10:
В 1947 г. на чемпионате Европы по тяжелой атлетике для проведения
церемонии награждения понадобился механик. Зачем?

Ответ:
Израиль Механик стал чемпионом Европы.

Источник:
"Все о спорте", М, ФиС, 1978, т.1, с.457.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 11:
Когда ненцы кочуют зимой, в нагруженные нарты впрягают пару оленей. А
что меняется, когда ненцы кочуют летом?

Ответ:
Однако, трех оленей надо (т.к. по траве тащить нарты тяжелее).

Источник:
П. Явтысый "Зов морошковой земли", М, Дет.лит., 1989, с.51.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 12:
У нее есть венчик, поясок, корпус и горло. Она должна выдерживать
давление не менее миллиона семисот тысяч паскалей. Что это?

Ответ:
Бутылка для шампанского. (Ответ "бутылка" не засчитывается).

Источник:
"Алкогольные напитки", Минск, ПП"Мет", 1994, с.85.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 13:
Известный мафиози Аль Капоне говорил, что добрым словом и револьвером вы
можете добиться гораздо большего, чем... Закончите мысль Аль Капоне.

Ответ:
... просто добрым словом.

Источник:
Л. Дж. Питер "Принцип Питера", М, 1990, с.101.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 14:
В Молдавии существует народная песня "Калач". А у нас этот "Калач"
превратился в совершенно другой пищевой продукт. В какой?

Ответ:
В "Яблочко". (Напев "Яблочка" взят именно из этой песни).

Источник:
М. Булгаков, с/с, М, 1990, т.3, с.619 (комментарии).

Автор:
Александр Либер


Вопрос 15:
Михаил Булгаков и "Пособие, как не стать жертвой преступления"
настоятельно рекомендуют одно и то же. Что?

Ответ:
Не разговаривайте с незнакомыми людьми!

Источник:
М. Булгаков "Мастер и Маргарита" (название 1-й главы); "Пособие..."
(любое).

Автор:
Александр Шапиро


Тур:
3-й тур.

Вопрос 1:
А.С. Пушкин. "Сказка о царе Салтане": "Знайте, вот что не безделка: Ель
в лесу, под елью белка, Белка песенки поет И орешки все грызет..." А в
народной сказке, послужившей Пушкину источником, фигурирует не лес, а
совсем другое место. И не ель, а совсем другое дерево. И не белка, а
совсем другой зверь. А через минуту вы назовете это место, это дерево и
этого зверя.

Ответ:
Лукоморье, дуб и кот.

Источник:
А.С. Пушкин, с/с, М, 1975, т.3, с.426.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 2:
Лучшие китайские дороги назывались "чидао", они состояли из трех полос.
По двум крайним ездили туда-сюда. А для чего нужна была средняя полоса?

Ответ:
По ней ездил император.

Источник:
Б. Романовский "С метром по векам", Л, Дет.лит, 1985, с.33.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 3:
В 1456 г. некое государство, проиграв войну с Московским государством,
должно было по условиям мирного договора отказаться от "вечных грамот".
О каком государстве идет речь?

Ответ:
Новгород. ("Вечные" - не от слова "вечность", а от слова "вече").

Источник:
Ключевский, с/с, М, 1988, т.2, с.65.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 4:
25 февраля 779 г. умерла аббатиса, чье имя мы, бывает, вспоминаем в
связи с майскими праздниками. Как ее звали?

Ответ:
Вальпургия.

Источник:
Газета "24", 25.02.94, с.6.

Автор:
Константин Алдохин


Вопрос 5:
Алхимики различали 12 алхимических операций: caltinatio - обжиг,
превращение веществ в окислы; fermentatio - брожение; solutio -
растворение; coagulatio - затвердевание жидкостей и т.п. А что
представляет из себя 12-я операция - projectio, если ее след ует
проводить над металлами?

Ответ:
Projectio - это воздействие на металл философским камнем.

Источник:
В. Рабинович "Алхимия как феномен", М, 1979, с.197.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 6:
Василий Кириллович Тредиаковский производил название этого народа от
русского слова "омужонки". Назовите этот народ.

Ответ:
Амазонки. (Т.е. омужнившиеся женщины).

Источник:
Л.Успенский "Слово о словах. Имя дома твоего.", Лениздат, 1974, с.597.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 7:
У Т. Мэлори в "Смерти Артура" фигурируют 4 брата: сэр Перард Черный, сэр
Пертолип Зеленый, сэр Перимон Красный и сэр Персиант Индийский. А почему
прозвище четвертого сэра - "индийский"?

Ответ:
Его доспехи покрашены краской индиго.

Источник:
Т. Мэлори "Смерть Артура", М, 1991, т.1, с.237.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 8:
На древних рисунках, изображающих рыцарей, на тяжелых копьях всадников,
примерно в двух футах от тупого конца, можно видеть небольшую
перекладинку на древке. Каково ее назначение?

Ответ:
Подставка, чтобы взобраться на лошадь (стремена появились несколько
позднее).

Источник:
Б. фон Винклер "Оружие", М, 1992, "Софтмастер", с.61.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 9:
В 15-16 веках она была Хортицкая, Базавлуцкая, Томаковская, Микитинская;
в 1652-1708 гг. - Чартомыцкая; 1710-1711 - Каменская; 1711-1734 -
Алешковская; 1734-1775 - Новая или Пидпиленская. Под каким общим
названием она нам известна?

Ответ:
Запорожская (Сечь).

Источник:
Южаков, Милюков, Большая Энциклопедия, СПб, 4 изд., 1904, т.9, ст.
"Запорожская Сечь".

Автор:
Александр Либер


Вопрос 10:
Эта прославленная битва произошла в начале 19 века. К 25-му декабря
грозная многонациональная армия перестала существовать. Артиллерия
попала в руки врага. Большая часть армии была уничтожена. Лишь отборным
частям удалось спастись бегством. Сам главнокомандующий едва избежал
плена. А как его звали?

Ответ:
Щелкунчик.

Источник:
Гофман, Избранное, М, 1976, с.28.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 11:
При строительстве тракта Якутск - Иркутск вдоль дороги были поставлены
ямские станции. Благодаря этому якуты познакомились с одним домашним
животным, о котором сочинили загадку: "Дева - в медную шубу одета,
говорят". Что это за животное?

Ответ:
Таракан.

Источник:
С.П. Соловьева-Ойднская "Якутские народные загадки", СПб, Наука, 1992,
с.22-23.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 12:
Всего их 37. Среди них обычно выделяют 5 "великих". У одной из них это -
в Италии, у другой - частично в Италии, частично на Кипре. Еще у двух -
в Великобритании. А где у пятой?

Ответ:
А действие "Гамлета" происходит в Дании. Речь идет о пьесах Шекспира
("Ромео и Джульетта", "Отелло", "Макбет" и "Король Лир").

Автор:
Александр Либер


