Чемпионат:
Великолукская Осень - 5

URL:
/znatoki/boris/reports/199711VelLuki.html

Дата:
00-Nov-1997

Редактор:
Евгений Поникаров

Тур:
Основной турнир. 1-й тур.

Вопрос 1:
[Раздается пиктографический рисунок - небольшой домик.]
   На ваших столах вы видите указывающий туристический знак, означающий
приют. Через минуту вы нарисуете другой туристический знак, означающий
зимний приют.

Ответ:
Добавить трубу с дымом.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 2:
Закончите фразу, произнесённую во время последнего чемпионата Европы по
футболу известным комментатором Владимиром Перетуриным: "Португальцам
не везёт - они всё время попадают то выше ворот, то..."

Ответ:
"... ниже ворот".

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 3:
Иероглифы "жи-бэнь го" Марко Поло прочитал как "Чипингу", по-японски
иероглифы "жи-бэнь" читаются "Ниппон". А как они читаются на
южнокитайских диалектах?

Ответ:
Я-пон. Даны западное и японское чтение иероглифа. Осталось наше.
Должно же слово Япония откуда-то в русском языке взяться. (А слово "го"
означает страна).

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 4:
Согласно мусульманскому преданию, человек по имени Кабил целый год
носил на спине в мешке некий груз. Избавиться он от груза не мог, не
зная, как это сделать, поскольку прецеденты отсутствовали. И только
увидев, как ворон разрывает землю, Кабил сумел расстаться со своей
ношей. Скажите, под каким именем мы знаем этого человека?

Ответ:
Что можно спрятать в землю? Естественно, труп. А единственный
труп без прецедентов - труп Авеля. Стало быть, ответ - Каин. Так и
таскал год трупик...

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 5:
В "Военном энциклопедическом словаре" приводятся рисунки погонов стран
- участниц Варшавского договора. Однако у двух стран - Венгрии и
Чехословакии - погонов нарисовано гораздо меньше, чем у остальных.
Назовите причину.

Ответ:
Нет флотских погонов, поскольку нет выхода к морю.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 6:
Назовите через минуту общеизвестное литературное
подтверждение того, что Арес, Аполлон и Артемида - боги малоазийского
происхождения.

Ответ:
Они воевали за троянцев.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 7:
В барселонском метро висят рекламные плакаты напитка "Швепс".
Один из них изображает скрещенные молот и бутылку "Швепса" с надписью,
что "Швепс" лучше водки. А на плакате, сообщающем, что "Швепс" лучше
рома, бутылка скрещена с другим предметом. С каким?

Ответ:
Первая реклама подражает флагу тех, кто пьёт водку.
Соответственно, вторая - флагу тех, кто пьёт ром, т.е. пиратов. А
потому - с костью.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 8:
Как известно, приехав в деревню, Евгений Онегин в одном шкафу
нашёл тетрадь расхода, в другом - "наливок целый строй, кувшины с
яблочной водой и календарь осьмого года". А что Онегин нашел на столе?

Ответ:
Труп дяди. В живых он его не застал, а по русскому обычаю
покойника кладут на стол. 
   (...Его нашёл уж на столе, 
   Как дань готовую земле.)

Автор:
Александр Либер


Вопрос 9:
Среди столяров и краснодеревщиков всегда ценилось умение
обработать простые породы древесины так, чтобы они выглядели ценными и
дорогими. Такая имитация обогатила русский язык одним фразеологизмом.
Каким?

Ответ:
Разделать под орех.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 10:
Как, согласно В.И. Далю, называется добыча зверя не
собаками, не верхом, а когда охотник гонится за ней сам?

Ответ:
Самогон (причём других значений этого слова у Даля нет).

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 11:
Как известно, первым печатным литературным произведением у
нас был "Апостол" Ивана Федорова. А что было первым печатным
литературным произведением русского автора?

Ответ:
Федоров напечатал предисловие к "Апостолу". Вот оно - искомое по
утверждению литературного ЭС.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 12:
Если вся дорога составляет сто ри, то сколько ри согласно
японской поговорке, составляет первая половина дороги?

Ответ:
Японцы считают, что главные трудности в конце пути, а потому
говорят, что половину дороги в сто ри составляют 99 ри.

Автор:
Евгений Поникаров


Тур:
Основной турнир. 2-й тур.

Вопрос 1:
Некоторые современные исследователи опровергают пребывание
Марко Поло в Китае, считая, что он писал все по арабским источникам. В
качестве доказательства приводится отсутствие в записях путешественника
двух вещей, ассоциирующихся у нас с Китаем. Первая из этих китайских
вещей - чай. Назовите вторую китайскую вещь.

Ответ:
Великая Китайская стена.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 2:
В предисловии к "Энциклопедии литературных героев"
указывается, что статьи о персонажах помещены не обязательно на первую
букву фамилии. Например, статьи "Шухов" там нет. А какая статья
рассказывает об этом знаменитом заключенном?

Ответ:
Иван Денисович.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 3:
В алгонкинских языках имеется не одно повелительное
наклонение. Вот пример одного повелительного наклонения: "Идите вы..."
Через минуту приведите пример второго повелительного наклонения.

Ответ:
"Не ходите вы..." (запретительное).

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 4:
В изданном у нас недавно труде историка Иоганна Дройзена
"История эллинизма" множество опечаток, многие из которых весьма
забавны. Назовите великого правителя древности, превратившегося в
оргтехнику.

Ответ:
Персидский царь Ксеркс (превратился в Ксерокс).

Автор:
Александр Либер


Вопрос 5:
Поскольку время, согласно японской эстетике, способствует
выявлению сущности вещей, одной из мер красоты является "саби" -
наличие следов возраста. Через минуту вы назовете то химическое
соединение, название которого переводится на японский как "саби".

Ответ:
Ржавчина.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 6:
Суперблиц (1 человек за столом).
Согласно представлениям древних китайцев, есть пять категорий живых
существ и, соответственно, пять их главных представителей, например, в
категории покрытых перьями высшее существо - феникс, а в категории
покрытых шерстью высшее существо - единорог. Назовите высшее существо:
   а) в категории покрытых раковиной или панцирем, 
   б) в категории чешуйчатых, 
   в) в категории безволосых.

Ответ:
   а) Черепаха. 
   б) Дракон. 
   в) Человек.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 7:
Когда Эдуард Успенский был ещё начинающим писателем, им был
открыт следующий литературный парадокс: "Чем больше над твоими книгами
смеются дети, тем больше злятся..." Кто?

Ответ:
"... другие детские писатели".

Автор:
Олег Карпов


Вопрос 8:
Двое задохнулись, один сожран живым, один умер с голоду, один
утонул, один разрезан напополам, один упал в кипяток, восемь
неклассифицированных убийств, одно похищение трупа, один случай
людоедства, 21 неклассифицированная смерть, 7 отсекновений конечностей,
одно похищение ребенка, 14 краж и обманов... Не будем продолжать, а
попросим назвать птицу, фигурирующую в названии этой высокогуманной
книги.

Ответ:
Речь о книге генерала Деникина "Под сенью двуглавого орла",
описывающей зверства большевиков во время революции (шутка). Ну
конечно, такой доброй книгой может быть только детское чтение. Это
"Рифмы Матушки Гусыни".

Автор:
Александр Либер, Евгений Поникаров


Вопрос 9:
После одного из соревнований 1997 года болельщики пожелали
своему кумиру "поменять оспу на желтуху". Каким видом спорта занимается
этот человек?

Ответ:
Велоспортом. В этом году Ришар Виранк стал горным королём (белая
майка в горох) на "Тур де Франс". А лидеру дают жёлтую.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 10:
На ваших карточках вверху вы видите слово килогерц, как его
принято сокращённо писать по-русски (кГц). Редактор Microsoft Word 7.0
это не понимает и предлагает шесть вариантов исправления, которые вы
видите ниже на карточках: Кгц, Мгц, Гц, кг, куц,... А шестой вы
назовете через минуту.

Ответ:
КГБ.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 11:
Все знатоки знают, что такое фасетки. Или, по крайней мере,
что такое фасетчатые глаза. А в Большой Каталонской Энциклопедии
упомянут "Палау де фасетес". Скажите, в каком городе этот "палау" (т.е.
дворец) находится?

Ответ:
Грановитая Палата находится в Москве (фасет - во многих языках грань
драгоценного камня).

Автор:
Александр Либер, Евгений Поникаров


Вопрос 12:
В 1905 году одна черносотенная листовка ("Воззвание к
русскому народу. Причина всех несчастий России") убеждала всех, что
кой-какие тёмные силы собираются превратить русские церкви... Впрочем,
во что, вы скажете через минуту, если я добавлю, что такое превращение
этим тёмным силам точно было ни к чему.

Ответ:
В свинарники.

Автор:
Александр Либер


Тур:
Основной турнир. Финал.

Вопрос 1:
На флоте, когда слово произносят по буквам, применяется
таблица имен: А - Анна, Б - Борис, В - Василий и т.д. И только одно имя
встречается в этой таблице дважды. Какое?

Ответ:
Иван, Иван краткий (И и Й).

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 2:
На эмблеме этих частей русской армии были изображены якорь и
крылья. Что это за части?

Ответ:
Воздухоплавательные.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 3:
Однажды византийский император Юстиниан II разорвал мир с
арабами и пошел на них войной. Арабы, естественно, вышли сражаться. А
что они несли на пике во главе своего войска?

Ответ:
Флаг из нарушенного договора.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 4:
Нынешний султан Брунея построил себе дворец, в котором 1788
комнат. Однако естественно возникшие проблемы с освещением заставили
султана нанять специального слугу. В чем состоит единственная
обязанность этого слуги?

Ответ:
Менять перегоревшие лампочки. Всё-таки 51 490 лампочек. В
среднем получается около 200 лампочек в день.

Автор:
Николай Поникаров


Вопрос 5:
В 1872 году в журнале "Европеец" была напечатана подборка
произведений Тургенева. Вот начало одного из них:
   Я шёл среди высоких гор, 
   Вдоль светлых рек и по долинам, 
   И всё, что ни встречал мой взор, 
   Всё говорило о едином... 
К какому жанру, согласно заголовку подборки, относилось это и все
другие произведения?

Ответ:
Стихотворения в прозе. Ибо так и называлась сия подборка. Ну,
затесалось среди них одно не в прозе...

Автор:
Александр Либер


Вопрос 6:
Судейский свисток, заимствованный в начале века из летних
игр, в хоккее был немедленно заменен колокольчиком. Почему?

Ответ:
Губы примерзали, а с пластмассой было худо.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 7:
Самые суровые приговоры, которые мог вынести римский судья,
на латыни звучали так: "in gladii" и "in metalla". Первый приговор
означал смерть (через отсечение головы). А что же означал второй?

Ответ:
Ссылка в рудники.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 8:
Как известно, древние греки строку 
   Я называюсь никто, мне такое название дали... 
обозначали i 366 (йота 366). А как древние греки обозначали строку 
   Гнев, о богиня, воспой Ахиллеса, Пелеева сына...

Ответ:
А1 (альфа прописное 1). Главы "Илиады" обозначались прописными
буквами от альфы до омеги, а строки "Одиссеи" - строчными буквами от
альфы до омеги.

Автор:
Александр Либер, Евгений Поникаров


Вопрос 9:
Блиц. 
   а) В Государственном Русском музее в СПб хранится костяной комплект
так называемых шахмат народов Севера. Какие животные изображены в роли
коней? 
   б) В Государственном Русском музее в СПб хранится костяной комплект
так называемых шахмат народов Севера. Какие животные изображены в роли
пешек? 
   в) В Государственном Русском музее в СПб хранится костяной комплект
так называемых шахмат народов Севера. Что соответствует ладьям?

Ответ:
   а) Олени. 
   б) Собаки. 
   в) Чумы (а не каяки, танцевать надо от ладей в виде крепости, иначе
вопроса не получается).

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 10:
Однажды Сергея Параджанова пригласили на банкет, где было
необходимо иметь смокинг. Конечно, смокинга у режиссёра не было. Однако
появление Параджанова в зале было встречено аплодисментами. Через
минуту вы скажете, что добавил к своему обычному костюму режиссёр, если
он нашел этот аксессуар прямо в вестибюле.

Ответ:
Он повесил на грудь табличку: "No smoking".

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 11:
Однажды во время неудачного военного кавказского похода
будущий византийский император Лев III унес ноги от абхазских племен с
помощью киклоподов. Назовите спасителей Льва современным словом.

Ответ:
Лыжи (круглые снегоступы).

Автор:
Александр Либер


Вопрос 12:
В романе Ф.М. Достоевского "Идиот" упоминается собака породы
тер-неф. Сейчас же (в силу смены языка межнационального общения)
распространено другое название этой породы. Какое?

Ответ:
Terre nuove - французское название, означающее "Новая Земля".
Если перевести terre nuove с французского на английский, получится
ньюфаундленд.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 13:
Как известно, Олег расстался со своим щитом, прибив его на
врата Царь-града. Сабиняне закидали своими щитами изменницу Тарпею. А
куда дели свои щиты защитники крепости Лентиан?

Ответ:
Щиты были кожаные, а кушать при осаде было нечего.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 14:
Как известно, во все времена капитан торгового судна нес ту
или иную ответственность за сохранность перевозимого груза. Назовите
единственное условие, которое, согласно "Родосскому морскому закону",
освобождало капитана от ответственности за ущерб, причинённый грузу
корабельными крысами.

Ответ:
Наличие на судне кошки.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 15:
"Астролябия! Кому астролябию? Дёшево продаётся астролябия!"
Узнали цитату? А теперь скажите, какой крупный город имеет астролябию
на своём гербе?

Ответ:
Рио-де-Жанейро.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 16:
Термин Родиона Раскольникова - 8, Дмитрия Карамазова - 20,
Парфена Рогожина - 15. А каков термин героя кинокомедии Леонида Гайдая
"Напарник"?

Ответ:
15 суток. Термин здесь в значении "срок".

Автор:
Александр Либер


Вопрос 17:
Финская приставка ali означает низший, недо-. Переведите с
финского слово aliluutnantti.

Ответ:
Младший лейтенант.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 18:
Бог - творец индейцев сиу Сусистинако однажды изобразил
крест. А что в результате этого узнали люди?

Ответ:
Страны света (север, юг, запад, восток). Крест был изображен
горизонтально.

Автор:
Евгений Поникаров


Тур:
Брейн-ринг.

Вопрос 1:
Однажды генерал Крильон прислал Генриху IV краткое письмо:
"Государь, три слова: денег либо отпуск". Генрих отвечал: "Крильон,
четыре слова..." Завершите письмо короля.

Ответ:
"...ни того, ни другого".

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 2:
В 769 году византийская императрица Ирина ослепила министра
иностранных дел Григория, в 770 году она отрезала языки пяти братьям
своего мужа, в 797 году она свергла и велела ослепить своего сына. А
что с нею сделали в 843 году?

Ответ:
Признали святой, естественно.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 3:
Один из персонажей Достоевского толковал один образ из
Апокалипсиса как сеть железных дорог, раскинувшихся по Европе. Для нас
же это связывается с ударной стройкой 10-й пятилетки. Какой?

Ответ:
Чернобыль. Хотя рассматривать звезду Полынь как сеть железных
дорог гораздо безопаснее...

Автор:
Александр Либер


Вопрос 4:
Все вьющиеся лианы делятся на две группы. Какие?

Ответ:
Вьются по часовой стрелке и против.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 5:
Английский писатель Самюэль Батлер сказал: "Бог не может
изменить прошлое". А кто, по его мнению, может?

Ответ:
Историки.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 6:
Если бы 20 апреля появилось хотя бы на семь коршунов меньше,
всем нам был бы хорошо известен город Ремурия. Назовите человека, по
вине которого он так и не был основан.

Ответ:
Ромул. Что поделать, боги послали Рему только шесть коршунов, а
Ромулу - дюжину. Потому и город - не Ремурия, а Рим.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 7:
В 1855 году оркестранты начали играть по-новому. Как?

Ответ:
Сидя.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 8:
После Октября завгубземотделом товарищ Дешевой восклицал:
"Вот он, наш позор! Сплошные цари и монахи. Сколько цветметалла
пропадает!" А в каком городе работал товарищ Дешевой?

Ответ:
В Новгороде. А речь о памятнике 1000-летию России.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 9:
Согласно Берлиозу, это - великий учитель, но, к сожалению,
убивает всех своих учеников. Что это?

Ответ:
Время.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 10:
Их название происходит от искажённого немецкого выражения
"наши товарищи", а герой "Кондуита и Швамбрании" путал их с
южноафриканским народом койсанской группы. Назовите их.

Ответ:
Гугеноты.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 11:
Какое слово чаще всего встречается в автобиографической
трилогии Горького "Детство", "В людях", "Мои университеты"?

Ответ:
Я. А потом уж все предлоги. Все-таки автобиографическая...

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 12:
Много островов находится в дельте Невы. Сразу десять из них
называются одинаково - это самое распространенное название питерских
островов. Что это за название.

Ответ:
Безымянный остров.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 13:
По мнению американского комика Грушо Маркса, 13 человек за
столом может быть несчастливым числом только тогда, когда... Закончите
его мысль.

Ответ:
...накрыто на 12 персон.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 14:
Какая птица была изображена на прусской монете, прозванной в
народе "попугайский талер"?

Ответ:
Как и на любой приличной прусской монете, орел. Просто похож
был...

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 15:
В повести Э. Успенского "Отпуск крокодила Гены" Гена и
Чебурашка получили открытку - репродукцию картины Репина "Не ждали". На
картине был подрисован один предмет. Какой?

Ответ:
Кто мог послать такую открытку? А вместо подписи был изображен
складной цилиндр - шапокляк.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 16:
Все вы, конечно, ходили за грибами. Однако вам и не
приходило в голову сделать то, что сделал на такой прогулке известный
герой Персей. Когда он нашел гриб, он основал на этом месте город. Не
скажете ли вы, какой?

Ответ:
По-гречески гриб - "микос". Стало быть, Микены.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 17:
Один славянский ученый 16 века утверждал, что один из
величайших византийских императоров имел славянское происхождение и
носил славянское имя Управда, означающее праведность, справедливость. И
только вступив на престол, перевел свое имя на латынь. Под каким именем
мы его знаем?

Ответ:
Юстиниан. Ибо юстиция на латыни - справедливость.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 18:
Якутская народная загадка: "В камне спит, в железе
просыпается, на бревно падает, по бревну бежит, до небес летит". Что
это?

Ответ:
Огонь.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 19:
Согласно Леонардо да Винчи по представлению видимых вещей
поэт стоит ниже художника; а по представлению вещей невидимых он стоит
ниже... Кого?

Ответ:
Музыканта.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 20:
Английский поэт Уильям Давенант вследствие известной болезни
лишился носа. Однажды нищенка, которой он дал милостыню, сказала: "Да
сохранит Господь ваши глаза". Удивленный поэт сказал, что со зрением у
него все в порядке. Как объяснила нищенка свое пожелание?

Ответ:
Случись что со зрением - и вам не надеть очки.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 21:
Что, согласно мусульманской традиции, то единственное, что
можно глотать в пост?

Ответ:
Собственная слюна.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 22:
Одна из последних песен американского певца Джимми Роджерса
называлась "ТБ-блюз". А от чего умер Роджерс?

Ответ:
От туберкулёза.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 23:
Однажды литератор Блудов, находясь проездом в одном городе и
скучая в станционном домике, сочинил сатиру на "Беседу любителей
русского слова". Скажите, в каком городе это происходило?

Ответ:
Арзамас. Отчего и альтернативная контора получила
соответствующее название.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 24:
Одним из псевдонимов Гиляровского был Емеля Зола. Откуда
взялся такой псевдоним?

Ответ:
От Эмиля Золя, естественно.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 25:
Самые лучшие театры Нью-Йорка располагаются на Бродвее.
Находящиеся в других местах театры называются off-Бродвей. А как
называются ещё более удаленные театры?

Ответ:
off-off-Бродвей.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 26:
Майская улица в Питере названа так в честь 1 Мая,
Октябрьская - в честь Октябрьской революции... А в честь чего названа
Апрельская улица?

Ответ:
В честь Апрельских тезисов.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 27:
Четыре сестрицы в одну лунку плюют. Какую процедуру
описывает эта русская загадка?

Ответ:
Доение коровы.

Автор:
Евгений Поникаров, Николай Поникаров


Вопрос 28:
Карл у Клары... Так начинается уголовная история, в которой
два персонажа, и оба - люди. А как начинается другая уголовная история,
в которой три персонажа, и все - черви?

Ответ:
Дама червей. "Дама червей напекла кренделей в летний погожий
денек..." Далее упоминаются валет червей и король червей.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 29:
По мнению К. Мелихана джентльмен снимает пальто с дамы в
двух случаях: когда ему нравится дама и...?

Ответ:
... когда ему нравится пальто.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 30:
Французский писатель Жорж Перек написал роман, в котором нет
ни одной буквы "е" Какой роман он намеревался написать следующим?

Ответ:
В котором "е" - единственная гласная.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 31:
Литературовед Виктор Шкловский в своей книге о Федоре
Михайловиче Достоевском замечает, что писатель, работая над образом
Раскольникова, наверняка вспоминал выпускника того же военного училища,
которое заканчивал и Достоевский. Назовите его фамилию.

Ответ:
Германн. Он тоже был выпускником военно-инженерного училища. И
тоже нехорошо со старушкой поступил.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 32:
Назовите строчку из пушкинского "Лукоморья", в которой, по
мнению Бориса Брайнина, речь идёт о "новых русских".

Ответ:
"... златая цепь на дубе том..."

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 33:
Теоретик искусства Джон Рескин делил человечество на две расы. Одна из
них - рабочие. А про другую он пишет так: "... гордые своей праздностью,
а потому непрерывно нуждающиеся в развлечении". Назовите вторую расу.

Ответ:
Игроки.

Автор:
Александр Либер


Вопрос 34:
У якутов не принято произносить вслух слово "жылын" - змея, а
следует произносить "камчы". Как переводится слово "камчы"?

Ответ:
Плеть.

Автор:
Николай Поникаров


Вопрос 35:
Астероид номер 4918 называется Ростропович. Как называется
астероид номер 4919?

Ответ:
Вишневская.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 36:
Православное предание утверждает, что однажды Мария
Магдалина встретилась с императором Тиберием. А какую фразу она при
этом сказала?

Ответ:
"Христос воскрес!"

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 37:
Конфуций утверждал: полезных друзей три и вредных три.
Полезные друзья: друг прямой, друг искренний и друг, много слышавший.
Вредные друзья: друг лицемерный, друг льстивый и друг... Закончите.

Ответ:
Болтливый.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 38:
За первые 10 лет своего существования Эмпайр Стэйт Билдинг
подвергался одному воздействию 68 раз. Какому?

Ответ:
Удару молнии.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 39:
Совокупность приемов для изображения обнаженного тела
называется карнация. Как звучит соответствующий термин для изображения
одежды?

Ответ:
Декорация.

Автор:
Евгений Поникаров


Вопрос 40:
Это принесли в США выходцы из Китая, которые называли его
ке-циап. Что это?

Ответ:
Кетчуп.

Автор:
Евгений Поникаров


