Чемпионат:
Тур бескрылок к 70-летию Владимира Высоцкого

Дата:
22-Jan-2008

Вид:
Л

Вопрос 1:
ПЕСНЯ ЛЕТЧИКА
   - Водить бы "Мрию" - мою мечту...
   Но я летаю [...
   ...] я вожу людей,
   Ржавеют крылья мечты моей.

Ответ:
   пока на "ТУ".
   Пока на "ТУ"

Источник:
В.С. Высоцкий, "Натянутый канат".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 2:
   - Ох, "Аэробус", чтоб им всем повеситься!
   Еще отсрочка. Просто зло берет:
   Вы не поверите - и в этом месяце
   [...]!

Ответ:
   Опять не выпускают самолет

Комментарий:
В последние годы компания "Аэробус" ("Airbus") неоднократно откладывала
выпуск и доставку новейшей модели самолета.

Источник:
В.С. Высоцкий, "Москва - Одесса".

Автор:
Павел Сироткин (Дюссельдорф - Оксфорд)

Вопрос 3:
НА НЕСПРОСТОМ ТУРНИРЕ
   На пуанте вновь затык:
   Кто такой имеет хвост?
   [...
   ...н...] отнюдь не прост.

Ответ:
   То ли буйвол, то ли бык...
   Толин тур

Источник:
В.С. Высоцкий, "Про дикого вепря".

Автор:
Юлия Новик (Москва), Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 4:
ДВУКРЫЛКА (aabb)
   ПРИЗРАК ПЕРВОГО - ВТОРОМУ
   - [...],
   Я был всей нации отцом.
   Ну а он - издевательство просто,
   [...].

Ответ:
   Я вышел ростом и лицом
   Он не вышел ни званьем, ни ростом

Комментарий:
Покойный Ельцин о Медведеве.

Источник:
   1. В.С. Высоцкий, "Дорожная история".
   2. В.С. Высоцкий, "Натянутый канат".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 5:
ДВУКРЫЛКА (aabaab)
   - Не любят нас, совков, на белом свете...
   - Естественно - мы шли в Европы эти
   [...].
   - Плевать на всех! Продолжат наши дети
   [...],
   В их Гарвардах и Оксфордах учась.

Ответ:
   Набычась, а потом и подбочась
   Проникновенье наше по планете

Источник:
   1. В.С. Высоцкий, "Смотрины".
   2. В.С. Высоцкий, "Письмо к другу, или Зарисовка о Париже".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 6:
   - Что? В России дела? Пожалей
   Время, нервы и денежки кровные:
   Там, слыхал, от неумных людей
   Дискомфорт, [...].

Ответ:
   и дороги неровные

Комментарий:
"Дураки и дороги".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Темнота".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 7:
ДВУКРЫЛКА (aabccb)
   Сома я вытащить не смог,
   [...],
   А я-то так хотел подругу удивить!
   Она: "Поедем по домам,
   Сомы тебе не по зубам,
   [...]!"

Ответ:
   И он ушел куда-то вбок
   Мол, видишь сам, тут больше нечего ловить

Источник:
В.С. Высоцкий, "Дорожная история".

Автор:
Юлия Новик (Москва)

Вопрос 8:
   Пятерка в кармане последняя... Мало...
   [...]?
   В "Макдональдс"? Да ну, надоел, неприкольно...
   Наемся мороженого до отвала!

Ответ:
   Куда отнести мне Абрама Линкольна

Источник:
В.С. Высоцкий, "Антисемиты".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен), Юлия Новик (Москва)

Вопрос 9:
   - Гарсон, ну что это такое?
   [...!
   ...] не заказывал жаркое!

Ответ:
   Нет, это не мое второе!
   Я

Источник:
В.С. Высоцкий, "И вкусы и запросы мои - странны...".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 10:
   "Здесь кофемолка есть, скажи на милость?"
   "Нет электрической, увы, зато ручная
   [...]!
   Ты что, в ней камни мелешь? Ну, чудная!".

Ответ:
   Вот мельница..." - "Она уж развалилась

Источник:
А.С. Пушкин, "Русалка"; цитируется в посвященной памяти Высоцкого песне
Ю.И. Визбора "Письмо".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 11:
   - Зачем в колонии литсеминары?
   - Иной преступник - классный беллетрист:
   К примеру, об О. Генри мемуары
   Эл Дженнингс [...].

Ответ:
   написал, рецидивист

Источник:
В.С. Высоцкий, "Рецидивист".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 12:
   Лес под Тихвином - елки, дубы...
   С сыновьями Андрюшей и Вовой
   [...],
   А вернулся с мелодией новой.

Ответ:
   Римский-папа пошел по грибы

Комментарий:
По версии авторов бескрылки, именно так был сочинен знаменитый "Полет
шмеля". Под Тихвином находилось имение Римских-Корсаковых.

Источник:
Фольклорная песня; отрывок Высоцкий напевает в фильме "Короткие
встречи".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк), Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 13:
   - Светлых было множество голов
   В ЦКБ космическом. Там был,
   [...
   ...] других конструкторов забыл.

Ответ:
   Помню, всех главнее Королев,
   А

Источник:
В.С. Высоцкий, "Честь шахматной короны. Игра".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 14:
   В ГДР посмотреть на рейхстаг
   Я мечтал... Вот те на!
   Не увидеть мне роспись никак -
   [...].

Ответ:
   Не пускает стена

Источник:
В.С. Высоцкий, "Очи черные. Погоня".

Автор:
Олег Молчанов (Мюнхен), Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 15:
   [...]!
   Ну, села к залу голой спинкою.
   А театральная Москва
   Скандал пережила едва.

Ответ:
   Ну и дела же с этой Нинкою

Комментарий:
Нина Шацкая играла Маргариту в спектакле Театра на Таганке. Ее голая
спина в сцене бала наделала много шума. Высоцкий, рассказывая на
концертах о театре, неоднократно говорил примерно так: "Все спрашивают:
а правда, что у нас голая женщина на сцене? Правда. В спектакле "Мастер
и Маргарита". Но голая она не совсем, а только до пояса. Сидит спиной.
Спина красивая. Но я думаю, что зрители рвутся в наш театр не только для
того, чтобы посмотреть на спину Нины Шацкой."

Источник:
В.С. Высоцкий, "Наводчица".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 16:
СЕНТЯБРЬ 2007
   Если Юле гады
   Сделают облом,
   [...],
   А казенный дом.

Ответ:
   Будет ей не Рада

Комментарий:
Об украинском политике Юлии Тимошенко.

Источник:
В.С. Высоцкий, "Песенка ни про что, или Что случилось в Африке".

Автор:
Павел Сироткин (Дюссельдорф - Оксфорд)

Вопрос 17:
1978
   Игру "позором" окрестили,
   Так и вошла она в анналы -
   Австрийцы немцев [...
   ...] на финалы!

Ответ:
   не пустили
   В Буэнос-Айрес

Комментарий:
Матч Австрия - Германия 21 июня 1978 года, в котором считавшаяся
слабейшей, потерявшая шансы на продолжение борьбы за призовые места
команда Австрии победила 3:2, в Германии помнят как "позор в Кордове" (а
в Австрии - как "чудо в Кордове").

Источник:
В.С. Высоцкий, "Случай на таможне".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 18:
2002
   Бесславно покинула чемпионат
   Команда Зизу и Бартеза.
   Встречал их рассерженных фанов отряд,
   [...].

Ответ:
   Зубами стуча "Марсельезу"

Источник:
В.С. Высоцкий, "Я женщин не бил до семнадцати лет".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 19:
2006
   Услышав оскорблений грубый вал,
   Смотрел Вьера с вниманьем на Зидана -
   [...],
   Но в гневе приготовился к тарану.

Ответ:
   И видел он, что капитан молчал

Источник:
В.С. Высоцкий, "Был развеселый розовый восход...".

Автор:
Павел Сироткин (Дюссельдорф - Оксфорд)

Вопрос 20:
   Хирург удивленный в тюрьме, в лазарете
   Качает седой головою:
   "Да сколько же было их, варваров этих?"
   И слышит: "[...]".

Ответ:
   Их восемь, нас двое

Комментарий:
Мотив: "Тот, кто раньше с нею был".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Песня летчика" ("Две песни об одном воздушном бое").

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 21:
   Вот шесть ноль-ноль - и вот уже обстрел
   Гремит, [...
   ...]... Он отшумел,
   И в семь - атака после артпрелюдий.

Ответ:
   и залпы тысячи орудий
   Слились в протяжный вой

Комментарий:
Мотив: "Штрафные батальоны".

Источник:
М.Ю. Лермонтов, "Бородино".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 22:
   - Я прав был: стукачу идет капут.
   Да, ночь не на года, конец и ночи!
   [...] -
   С ним каждый из ребят сквитаться хочет...

Ответ:
   Его, быть может, мне не отдадут

Комментарий:
Мотив: "Песня про стукача".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Ребята, напишите мне письмо".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 23:
   Вновь в лесах вольготно стало бесам, лешим, ведьмам-дурам,
   А как власть их поприжала - так пошли войной на [...
   ...], и милицию
   Подожгла шальная нечисть, чтоб сказиться ей!
   Страшно, аж жуть!

Ответ:
   Муром.
   Занялась прокуратура

Комментарий:
Мотив: "Песня-сказка о нечисти".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Комментатор из своей кабины...".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 24:
   - Он [...]
   В облака - мол, меня он прикроет -
   Но на "мессер" как раз угодил,
   Принял в лоб. Пал он смертью героя.

Ответ:
   сказал мне, чтоб я уходил

Комментарий:
Мотив: "Песня летчика" ("Две песни об одном воздушном бое").

Источник:
В.С. Высоцкий, "Тот, кто раньше с нею был".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 25:
МИЛИЦЕЙСКИЙ ПРОТОКОЛ-2
   - Как выпью, так - скажи, Сережа! -
   Не удержать мой пыл.
   В округе не осталось рожи,
   [...].

Ответ:
   Которой я не бил

Комментарий:
Мотив: "Милицейский протокол".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Песня о сентиментальном боксере".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 26:
   Мы в рейсе. Осень. [...
   ...] на этот раз.
   Как и зимой - но с миной постной -
   Молчит напарник третий час.

Ответ:
   МАЗ трехосный
   Застрял в грязи

Комментарий:
Мотив: "Дорожная история".
   Высоцкий пел и эту песню: http://litera.ru/stixiya/articles/753.html

Источник:
М.Л. Анчаров, "МАЗы".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 27:
   - Тигр отпущенья нужен нам,
   Иль волк. Мы верим не козлам,
   Тупым, заносчивым и смрадным,
   А [...]!

Ответ:
   хитрым, умным плотоядным

Комментарий:
Мотив: "Песенка про Козла отпущения".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Пародия на плохой детектив".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен), Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 28:
МРАМОРНАЯ СТАТУЯ
   - Янки посрамлен лукавый,
   Я осталась! Пронесло!
   [...]
   Снова я. Таможне - слава!

Ответ:
   Вот стою, держу весло

Комментарий:
Мотив: "Случай на таможне".

Источник:
Из вагантов ("Во французской стороне...").

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 29:
   Ноттингемский палач сочинил дивный стих,
   От грешков [...
   ...] не читали лесные стрелки
   И казнили его за большие грешки.

Ответ:
   изнывая от мелких своих.
   Ката строф

Комментарий:
Мотив: "Песня о вольных стрелках".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Баллада о борьбе".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 30:
   "Испытай, завладев еще теплым мечом..."
   Но увы, детских игр мы уже не вернем -
   Ненадетые в прошлом оставлены латы,
   И остывший [...]...

Ответ:
   меч там, и годам нет возврата

Комментарий:
Мотив: "Баллада о борьбе".

Источник:
А.С. Пушкин, "Евгений Онегин".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 31:
   Шепчут воды, шумит камыш:
   "Бойся, бойся, енот-малыш!
   Грозен, страшен, на всех сердит
   [...]!"

Ответ:
   Тот, который во мне сидит

Комментарий:
Мотив: м/ф "Крошка Енот" по сказке Лилиан Муур "Крошка Енот и тот, кто
сидит в пруду".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Песня самолета-истребителя".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 32:
   По тропинкам, [...
   ...]нок несся впопыхах:
   "С осликом мы так сердечно дружим!..
   Шарик подарю ему!.." БА-БАХ!!

Ответ:
   по камням, по лужам
   Поросе

Комментарий:
Мотив: м/ф "Винни Пух и день забот" по сказке А.А. Милна.

Источник:
В.С. Высоцкий, "Бег иноходца".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 33:
   Месть! Остальное - суета!
   Он - Ворошиловский стрелок,
   [...]
   Влепил юнцу свинца кусок.

Ответ:
   И точно ниже живота

Комментарий:
Мотив: х/ф "Ворошиловский стрелок".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Случай на таможне".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 34:
   Как же выкупать в Стиксе Ахилла?
   Вот проблема... [...
   ...] буду держать!
   Да, за пятку!" - Фетида решила.

Ответ:
   И думает мать:
   "Его за ногу

Комментарий:
Мотив: древнегреческий миф.

Источник:
В.С. Высоцкий, "Пока вы здесь в ванночке с кафелем...".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 35:
   Цыплята Рябы: "Мам, чему не рада?
   Довольно старикам рыдать уже!
   [...],
   Хоть дюжину яиц "под Фаберже"!"

Ответ:
   Мы нанесем им, если будет надо

Комментарий:
Мотив: "Курочка Ряба", русская народная сказка.

Источник:
В.С. Высоцкий, "Письмо рабочих тамбовского завода китайским
руководителям".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 36:
   - Уколет палец ей веретено -
   И вам принцессу больше не вернуть!
   - Не надо так рыдать! Ей суждено
   [...].

Ответ:
   Не умереть, а именно уснуть

Комментарий:
Мотив: Ш. Перро, "Спящая красавица".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Баллада об уходе в рай".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 37:
   Алеко в поисках жилья
   Шел между драными шатрами
   Вслед за Земфирой, думал: "[...
   ...]..."

Ответ:
   Я,
   Цыгане, жить останусь с вами

Комментарий:
Мотив: А.С. Пушкин, "Цыганы".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Цыганская песня".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 38:
(abab)
   Тащат Вия, без него не сгубить Хому.
   Он идет, бубнит, наступая на веко:
   "[...
   ...]".

Ответ:
   Проведите, проведите меня к нему,
   Я хочу видеть этого человека

Комментарий:
Мотив: Н.В. Гоголь, "Вий".
   Высоцкий исполнял роль Хлопуши в спектакле "Пугачев".

Источник:
С.А. Есенин, "Пугачев".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 39:
   - Милорд, подвески... что-то здесь не то...
   - Два кто-то срезал! [...
   - ...]еди поискать.
   - Нет времени! Замену заказать!

Ответ:
   И не знаю, кто...
   - Их надо у мил

Комментарий:
Мотив: А. Дюма, "Три мушкетера".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Памятник".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 40:
   - Нарвал гигантский не уйдет от нас!
   - Глядите, вот он, впереди по ходу!
   Но "Линкольн" дал [...
   ...], опять ушел под воду.

Ответ:
   ответный залп на глаз,
   И "Нау", гад

Комментарий:
Мотив: Ж. Верн, "20 000 лье под водой".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Еще не вечер".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 41:
   - Айболит, удав там ждет.
   - Осмотрю его в приемной,
   Потому что [...
   ...] мой не войдет.

Ответ:
   хвост огромный
   В кабинет

Комментарий:
Мотив: К.И. Чуковский, "Доктор Айболит".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Мишка Шифман".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен), Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 42:
   О добре и зле ученье богословское
   Не указ попу. "Где мясо, Шарик? Сгинь!!"
   Ненадежно [...
   ...] божие - что дышло. Псу - аминь.

Ответ:
   милосердие поповское.
   Слово

Комментарий:
Мотив: "У попа была собака...".

Источник:
Х/ф "Место встречи изменить нельзя".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 43:
ДВУКРЫЛКА (abba)
   - Старца Евпла послушай, юнец: "Всё мирское - табу".
   Жизнь в миру не постичь, хоть читай мудрецов целый век.
   [...]:
   Постижение - [...].

Ответ:
   Полежал бы ты лучше в гробу, молодой человек
   только когда ты в дубовом гробу

Комментарий:
Мотив: И. Ильф, Е. Петров, "12 стульев".

Источник:
   1. О.Э. Мандельштам, "Газелла".
   2. В.С. Высоцкий, "Веселая покойницкая".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 44:
ДВУКРЫЛКА (abccab)
   - ...[...]
   Кто со склада воровал?
   Подзащитный! Это он!
   [...]?
   Что вагон! Весь поезд - чудо! -
   Шел в Поволжье - и пропал!

Ответ:
   А медикаментов груды
   Кто потом украл вагон

Комментарий:
Мотив: И. Ильф, Е. Петров, "Золотой теленок".

Источник:
   1. В.С. Высоцкий, "Письмо в редакцию телепередачи "Очевидное -
невероятное"...".
   2. Б.Ш. Окуджава, "Как наш двор ни обижали...".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 45:
   Кишиневец убеждает Агасфера:
   "У петлюровцев ужасные манеры!"
   [...]:
   "Не ходи к Днепру! Убьют!" - "Плюем на сплетни мы!"

Ответ:
   И грозит он старику двухтыщелетнему

Комментарий:
Мотив: И. Ильф, Е. Петров, "Золотой теленок".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Сказка о несчастных сказочных персонажах".

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 46:
   - Презлые хоббитсы! Они нас обижают!
   Загадка подлая - но справимся мы с ними!
   [...],
   Мы эту штуку отгадаем и отнимем!

Ответ:
   И если что-то им карман отягощает

Комментарий:
Мотив: Дж.Р.Р. Толкин, "Хоббит".

Источник:
В.С. Высоцкий, "До нашей эры соблюдалось чувство меры...".

Автор:
Павел Сироткин (Дюссельдорф - Оксфорд)

Вопрос 47:
(aabb)
   - Куда останки делись те?
   [...
   ...]
   Да пыль ассенизаторов отряд.

Ответ:
   Нашел вставные челюсти
   Размером с самогонный аппарат

Комментарий:
Мотив: А.Н. и Б.Н. Стругацкие, "Понедельник начинается в субботу".

Источник:
В.С. Высоцкий, "Песня студентов-археологов".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

Вопрос 48:
   - "Пустышки", "[...]"...
   А где же "Ведьмин студень"? - Нету.

Ответ:
   кольца" и "браслеты

Комментарий:
Мотив: А.Н. и Б.Н. Стругацкие, "Пикник на обочине".
   Высоцкий пел и эту песню:
http://www.kulichki.com/vv/pesni/other/murka.html; использованная в
задании цитата звучит в фильме с его участием.

Источник:
"Мурка", фольклорная песня.

Автор:
Борис Ханукаев (Бургхаузен)

Вопрос 49:
"С УВАЖЕНЬЕМ. ДАТА. ПОДПИСЬ"
   Завтра спросят в интернете:
   "Кто писал бескрылки эти?
   Кто придумал это море
   Скучных рифм, случайных слов?"
   Юля, Паша или Боря,
   [...].

Ответ:
   Ну а может быть, Остров

Источник:
В.С. Высоцкий, "Свой остров".

Автор:
Григорий Остров (Нью-Йорк)

